[{"id":726252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung. Es gibt keine Ver\u00e4nderungen der Tagesordnung, auch keine anderen vom Plenum zu billigenden Vereinbarungen. Also k\u00f6nnen wir gleich in unsere Tagesordnung einsteigen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 37 a bis 37 c sowie den Zusatzpunkt 6 auf:\n\n37.   a)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Leistungen bei Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit und zur \u00c4nderung anderer Gesetze (EM-Leistungsverbesserungsgesetz)\n\nDrucksache 18\/11926\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber den Abschluss der Renten\u00fcberleitung (Renten\u00fcberleitungs-Abschlussgesetz)\n\nDrucksache 18\/11923\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDie Erwerbsminderungsrente st\u00e4rken und den Zugang erleichtern\n\nDrucksache 18\/12087\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss\n\nZP 6\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Markus Kurth, Annalena Baerbock, Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nRenteneinheit vollenden - Gleiches Rentenrecht in Ost und West\n\nDrucksache 18\/10039\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nF\u00fcr diese Debatte sind 60 Minuten Aussprachezeit vorgesehen. - Das trifft offenkundig auf allgemeine Zustimmung. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Andrea Nahles.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726253,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":2,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum zweiten Mal in dieser Legislaturperiode packen wir wichtige Vorhaben bei der Rente an. Mit dem ersten Rentenpaket 2014 haben wir erst einmal f\u00fcr Menschen, die lange gearbeitet haben, den Weg in einen vorzeitigen Ruhestand ohne Abschl\u00e4ge erm\u00f6glicht. Wir haben die M\u00fctterrente verbessert. Und wir haben auch schon damals die Verbesserung der Absicherung bei Erwerbsminderung vorgesehen. Daran kn\u00fcpfen wir nun heute an. Aber es kommt noch etwas Wesentliches hinzu: Denn wir werden heute auch einen historischen Schritt zur inneren Einheit unseres Landes einleiten.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726255,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":4,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Fast 30 Jahre nach der Wiedervereinigung ist es h\u00f6chste Zeit, dass wir eine klare Perspektive f\u00fcr die Angleichung der Rentenwerte geben. Bis 2025 werden wir die Renteneinheit vollenden. Ab 2025 sollen f\u00fcr die Rentenberechnung in Ost und West dieselben Werte gelten. Die Rentenversicherung ist wirklich das letzte gro\u00dfe soziale Sicherungssystem, bei dem wir diese innere Einheit noch nicht vollzogen haben. Das machen wir heute und stellen das zur parlamentarischen Debatte.\n\nDie Umstellung erfolgt in sieben Schritten bis 2025. Im gleichen Zeitraum wird - im Gegenzug zur Angleichung der Rentenwerte in den neuen L\u00e4ndern - die bisherige H\u00f6herwertung der L\u00f6hne schrittweise abgebaut. Der Arbeitsmarkt und die L\u00f6hne haben sich seit der Wiedervereinigung bereits deutlich verbessert. Mit dem Mindestlohn haben wir dabei einen ganz deutlichen Sprung nach vorne machen k\u00f6nnen. Ich gehe davon aus, dass diese positive Entwicklung - die Rentenwerte in diesem Jahr legen das zumindest nahe - auch in den n\u00e4chsten Jahren fortgesetzt werden kann.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726257,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":6,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Die Voraussetzungen sind jedenfalls sehr gut.\n\nDie gro\u00dfe Nachfrage nach Fachkr\u00e4ften, die wir \u00fcberall immer st\u00e4rker erleben, setzt ein klares Signal: Niedriglohn ist auch aus wirtschaftspolitischer Sicht die falsche Strategie, aus rentenpolitischer Sicht allemal. Denn gute L\u00f6hne bedeuten eben auch gute Renten, in Ost genauso wie in West.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726259,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":8,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, von Armut im Alter sind in Deutschland, wenn man rein die Statistik zur Grundsicherung betrachtet, derzeit 3 Prozent der Menschen betroffen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726261,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das sind die Aller\u00e4rmsten!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":10,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Gucken Sie doch mal in den Armuts- und Reichtumsbericht, und gucken Sie sich die Armutsquoten an! Nehmen Sie doch nicht immer nur die Grundsicherung! Die Grundsicherung ist doch nicht Armut!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":11,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Bei Kindern beispielsweise ist dieser Prozentsatz deutlich h\u00f6her. 14 Prozent der Kinder leben in staatlicher Grundsicherung. Deswegen glaube ich, dass man bei aller berechtigten Diskussion \u00fcber die Altersarmut wirklich sagen muss - -","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726264,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Einen Augenblick, bitte. - Nach meinem Eindruck kommen alle Fraktionen nachher zu Wort,","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726266,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"sodass die Gelegenheit besteht, die jeweiligen Einw\u00e4nde der Reihe nach vorzutragen - und nicht gleichzeitig -, was sich auch im Protokoll viel \u00fcbersichtlicher festhalten l\u00e4sst.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726268,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726269,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":232,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt allerdings!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":19,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich bin von der so fr\u00fchen Erregungsf\u00e4higkeit der Opposition hier angetan. Das ist gut.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726272,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":21,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Es gibt aber einzelne Gruppen, die \u00fcberproportional von dem Risiko, von Grundsicherung leben zu m\u00fcssen, betroffen sind. Dazu geh\u00f6rt mit Sicherheit die Gruppe der Erwerbsgeminderten. Besonders gef\u00e4hrdet sind Besch\u00e4ftigte in psychisch und k\u00f6rperlich stark belastenden Berufen. Aber ich m\u00f6chte hier sehr deutlich sagen: Jeden und jede kann es treffen. Niemand kann sicher sein, dass es ihn nicht aus der Bahn wirft. Jeder von uns kann in die schwierige Situation kommen, nicht mehr oder nur noch eingeschr\u00e4nkt arbeiten zu k\u00f6nnen.\n\nJedes Jahr kommen - und das ist eine sehr hohe Zahl, wie ich finde - \u00fcber 170 000 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in die Erwerbsminderungsrente. Mit anderen Worten: Sie k\u00f6nnen aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht bis zum Erreichen des Renteneintrittsalters arbeiten.\n\nDeshalb wollen wir zum zweiten Mal in dieser Wahlperiode die Bedingungen f\u00fcr die Erwerbsminderungsrentnerinnen und -rentner verbessern.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726274,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726275,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nur f\u00fcr die k\u00fcnftigen!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":24,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Bevor wir 2014 diese Renten zum ersten Mal angepackt haben, wurden sie so berechnet, als h\u00e4tten die Betroffenen bis zum 60. Lebensjahr gearbeitet, auch wenn sie zum Beispiel mit gut 50 Jahren in Erwerbsminderungsrente gegangen sind; das ist leider das Durchschnittseintrittsalter bei Erwerbsgeminderten. 2014 haben wir das dann auf 62 Jahre angehoben.\n\nNun wollen wir stufenweise weitere drei Jahre obendrauf packen - von 62 Jahren auf 65 Jahre. Damit werden Erwerbsgeminderte ab 2024 so gestellt, als ob sie drei Jahre l\u00e4nger als bisher h\u00e4tten weiterarbeiten k\u00f6nnen. Das ist eine sp\u00fcrbare Verbesserung dessen, was die Erwerbsgeminderten an vorzeitiger Rente bekommen - im Schnitt um 7 Prozent.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726277,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":26,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Eine angemessene Absicherung bei Erwerbsminderung ist f\u00fcr mich ein Gebot des Anstandes und auch ein Zeichen der Solidarit\u00e4t. Sie ist aber vor allem ein Ausdruck von Respekt f\u00fcr diejenigen, die sich im Job aufgerieben haben, und ein Beitrag, um Armut im Alter zu verhindern.\n\nMir ist dabei besonders wichtig, dass wir heute \u00fcber eine Gruppe von Menschen reden, die sich wirklich aufgerieben haben und die in der Arbeit krank geworden sind. Das ist n\u00e4mlich der Grund. Deswegen war es auch gut und richtig, dass wir in dieser Legislaturperiode viele Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Reha und der Pr\u00e4vention im Arbeitsleben auf den Weg gebracht haben:","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726279,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":28,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"mit der Flexirente und, mit der Anhebung des Rehadeckels, \u00fcbrigens auch ganz zu Beginn im ersten Rentenpaket. Wir haben eine ganze Menge von Dingen gemacht, die dazu dienen sollen, den Eintritt in die Erwerbsminderungsrente von vornherein zu vermeiden.\n\nMeine Damen und Herren, bevor die Frage kommt: Das kostet nat\u00fcrlich Geld. Bis 2030 sind es rund 1,5 Milliarden Euro pro Jahr. Aber dieses Geld wirkt gezielt. Es kommt direkt bei denen an, die es sich hart verdient haben und die es am n\u00f6tigsten brauchen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726281,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":30,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Wir gehen damit - und das ist, glaube ich, richtig - einen weiteren Schritt hin zu mehr Zusammenhalt und Gerechtigkeit in unserem Land.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Koalitionsvertrag hatten wir eine weitere Vereinbarung getroffen, wie wir Altersarmut direkt angehen und verhindern k\u00f6nnen. Wer sein Leben lang gearbeitet hat, wer jahrzehntelang eingezahlt hat, der soll im Alter mehr haben als die Grundsicherung. So steht es im Koalitionsvertrag. Ich bin entt\u00e4uscht und bedauere, dass diese Vereinbarung offenbar nicht mehr gilt und dass wir die gesetzliche Solidarrente in dieser Wahlperiode nicht mehr werden umsetzen k\u00f6nnen. Aber ich sage Ihnen ganz klar: Ich halte an diesem Grundsatz - wer lange gearbeitet hat, muss mehr bekommen als diejenigen, die das, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, nicht gemacht haben - entschieden fest. Das bleibt auf der politischen Tagesordnung.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726283,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":32,"sitzung":232,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Mit den heute zu verabschiedenden Gesetzen kommen wir einen wichtigen Schritt voran. Damit wird die gesetzliche Rente auch in Zukunft solide, aber vor allem auch gerechter sein. In diesem Sinne freue ich mich auf die parlamentarischen Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726285,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726287,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":36,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Ministerin, Sie haben vorhin von einem historischen Schritt und von der Erregungsf\u00e4higkeit der Opposition gesprochen; diese ist wirklich da. Sie haben des Weiteren gesagt, dass erst 2025 die innere Einheit vollzogen werden soll. Bevor ich zu diesem Thema komme, will ich etwas zum Thema Erwerbsminderungsrente sagen. Sie haben v\u00f6llig zu Recht gesagt: Es kann jede und jeden von uns treffen. - Deswegen ist v\u00f6llig klar, dass chronisch kranke Menschen unsere volle Unterst\u00fctzung brauchen. Ich glaube, das ist auch Konsens in diesem Haus. Das sollte die Grundlage aller unserer Beratungen sein.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726289,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":38,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Die Logik unseres Systems ist, dass chronisch kranke Menschen Anspruch auf Erwerbsminderungsrente haben, wenn die Reha nicht hilft; das ist vern\u00fcnftig. Aber ich will daran erinnern, dass SPD und Gr\u00fcne im Jahr 2001 mit ihren Entscheidungen daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Erwerbsminderungsrente in den Sinkflug \u00fcbergegangen ist. Lag sie im Jahr 2000 im Durchschnitt bei 738 Euro, waren es im Jahr 2013 nur noch 650 Euro, und das ohne Ber\u00fccksichtigung der Inflation und anderer Faktoren. Das ist Ihre Verantwortung.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726291,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":40,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Seitdem hat sich die Zahl der Kranken, die Grundsicherung beantragen m\u00fcssen, mehr als verdoppelt, n\u00e4mlich von 181 000 im Jahre 2003 auf heute eine halbe Million. Ein Grund sind zweifelsfrei niedrige L\u00f6hne und Menschen, die unversichert Hartz-IV-Zeiten hatten und krank wurden; das ist schlimm genug. Aber der Hauptgrund sind die von Ihnen eingef\u00fchrten Abschl\u00e4ge.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":41,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Das ist die Wahrheit!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":42,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Monat f\u00fcr Monat werden den Menschen 10,8 Prozent - das sind durchschnittlich 85 Euro - weggek\u00fcrzt. Bei ostdeutschen Frauen sind es im \u00dcbrigen - zu Ostdeutschland komme ich noch - 93 Euro im Monat. Genau deshalb haben wir zu Beginn der Legislaturperiode gesagt: Wir wollen das streichen. - Das w\u00e4re der vern\u00fcnftige Weg. Streichen Sie die Abschl\u00e4ge aus dem Gesetz!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726295,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":44,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nun haben Sie, Frau Nahles, zu Recht darauf hingewiesen, dass Sie mit dem Rentenpaket 2014 zumindest den Sinkflug gestoppt haben. Deswegen lag die durchschnittliche Erwerbsminderungsrente 2015 bei immerhin 711 Euro. Aber auch mit dieser Rente zwingen Sie chronisch kranke Menschen weiterhin, aufs Sozialamt zu gehen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726297,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist das!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":46,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Auch die heutige zweite Reform wird daran nichts \u00e4ndern.\n\nIm Schnitt beginnt die Erwerbsminderungsrente mit einundf\u00fcnfzigeinhalb Jahren, wie wir alle wissen. Die Betroffenen erhalten seit der Reform von 2014 eine Erwerbsminderungsrente, als ob sie bis zum 62. Lebensjahr gearbeitet h\u00e4tten. Nun wollen Sie die Zurechnungszeit bis zum 65. Lebensjahr erh\u00f6hen. Das hei\u00dft konkret - ich will einmal Ihre Prozents\u00e4tze etwas aufl\u00f6sen -: Im Jahre 2024 erh\u00e4lt eine Neurentnerin 50 Euro Rente mehr pro Monat. Aber f\u00fcr jemanden, der im n\u00e4chsten Jahr in Rente geht, sind es nur 4,50 Euro. Daran \u00e4ndert sich in der ganzen Zeit, in der er Rente bezieht, nichts. F\u00fcr all diejenigen, die bereits in Rente sind, \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt nichts. Den heutigen 1,8 Millionen Rentnerinnen und Rentnern bringt diese Reform gar nichts. Und da sprechen Sie von Respekt? Das ist respektlos gegen\u00fcber diesen Menschen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726299,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":48,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es ist gut, dass Sie erkannt haben, dass etwas gemacht werden muss. Darin unterst\u00fctzen wir Sie auch. Aber das ist kein Schritt, sondern maximal ein Schrittchen. Anstatt zu klotzen, kleckern Sie mit dieser Reform im Kampf gegen Armut. Sie sind z\u00f6gerlich und \u00e4ngstlich. Ganz andere Schritte sind hier notwendig.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726301,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":50,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will das wiederholen: Sie lassen vor allem die heutigen Rentnerinnen und Rentner komplett im Stich. H\u00f6ren Sie doch auf die Gewerkschaften, die Sozialverb\u00e4nde und die Betroffenen! Dann w\u00fcrden Sie andere Entscheidungen treffen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726303,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":52,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nun zu dem zweiten gro\u00dfen Thema, das Sie ein bisschen nebenbei behandelt sehen wollen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":53,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":54,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"- Doch, das stimmt. Aber man kann das nicht nebenbei behandeln, erst recht nicht mit dieser Attit\u00fcde.\n\nAllein der Titel \u201eRenten\u00fcberleitungs-Abschlussgesetz\u201c erweckt den Eindruck, dass mit diesem Gesetz alle Sachverhalte der Alterssicherung der DDR zufriedenstellend - vielleicht noch in Bundesrecht \u00fcberf\u00fchrt - abgeschlossen werden k\u00f6nnen, im Sinne eines Schlussstrichs. Das ist eine rhetorische T\u00e4uschung.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726307,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":56,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Letztlich - das will ich deutlich sagen - ist es eine Unversch\u00e4mtheit wegen der vielen Ungerechtigkeiten, der vielen Diskriminierungen, deren Korrektur wir hier im Bundestag x-mal beantragt haben und f\u00fcr die wir im \u00dcbrigen aus allen Fraktionen zumindest f\u00fcr einzelne F\u00e4lle bei namentlichen Abstimmungen Unterst\u00fctzung bekommen haben; darauf will ich verweisen. Diese Korrekturen sollen nun mit einem Mal v\u00f6llig ad acta gelegt werden?\n\nIch will einmal daran erinnern, worum es dabei geht: Es geht um Krankenschwestern, um Geschiedene, um Landwirte, um Forstwirte, um die Eisenbahner der Deutschen Reichsbahn, um Postler, um Polizei, Zoll und viele andere mehr. Es kann doch nicht Ihr Ernst sein, dass Sie das jetzt beenden wollen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726309,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":58,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen hat das Bundesverfassungsgericht gesagt, dass das vom politischen Willen abh\u00e4ngig und nicht gesetzlich vorgegeben ist. Handeln Sie endlich danach, und beseitigen Sie diese Ungerechtigkeit gegen\u00fcber den Ostdeutschen!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726311,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":60,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen eins versichern: Es wird diesen Abschluss nicht geben, zumindest nicht, wenn nach der Wahl im September die Linke in irgendeiner Weise in Verantwortung kommt; dann wird dieses Thema neu aufgerufen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726313,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":62,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will an ein Zweites erinnern, Frau Nahles - das \u00e4rgert mich nun wirklich -: Sie haben im September des letzten Jahres, kurz vor der Mecklenburg-Vorpommern-Wahl, in Schwerin mit Herrn Sellering eine Pressekonferenz abgehalten. Dort haben Sie ein Konzept vorgeschlagen, das mit dem heutigen wirklich nichts zu tun hat. Was ist denn davon geblieben? Ich meine, anstelle der Union h\u00e4tte ich mich verdammt verarscht gef\u00fchlt, wenn kurz vor der Mecklenburg-Vorpommern-Wahl so etwas vorgelegt und gesagt wird: \u201eSo machen wir das\u201c, und nichts davon realisiert wird. Ich finde das eine Unversch\u00e4mtheit, wobei es f\u00fcr Sie von der CDU\/CSU-Fraktion noch schlimmer ist: Frau Merkel hat schon 2005 gesagt, in der n\u00e4chsten Legislatur werde die Angleichung vollzogen werden. Das w\u00e4re 2009 gewesen. Auch das ist ein Wahlversprechen, das nicht gehalten worden ist.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":63,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Gebrochen!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":64,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen sich einmal vor Augen f\u00fchren: Wer im Jahr 1990  65 Jahre geworden und in Rente gegangen ist, der muss 100 Jahre alt werden, damit er die Rentenangleichung erlebt. Das ist doch nicht fassbar! 100 Jahre muss er werden! Das k\u00f6nnen wir doch nicht akzeptieren. Das ist mehrfacher Bruch von Wahlversprechen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726317,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":66,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen ist es kurios, dass alle Ministerpr\u00e4sidenten - der Union, der SPD und der Linken - aus dem Osten das so nicht akzeptieren. Gibt es Ihnen allen nicht irgendwie zu denken, dass dem so ist? Kann es irgendwie sein, dass da vielleicht was falsch ist? Das sagen die Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcbrigens auch im Bundesrat. H\u00f6ren Sie doch wenigstens auf die Landesregierungen im Osten. Au\u00dferdem ist im Bundesrat, und zwar auch mit den Stimmen der Westl\u00e4nder, klipp und klar beschlossen worden, dass diese Angleichung der Renten aus Steuermitteln zu finanzieren ist. H\u00f6ren Sie doch wenigstens dabei auf Ihre L\u00e4nder!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726319,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726320,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE], an die SPD gewandt","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Da k\u00f6nnt ihr ruhig auch mal klatschen!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":69,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung darf nicht einseitig die Beitragszahler belasten. Nein, da m\u00fcssen auch Politiker, Beamte und die Superreichen herangezogen werden. Das ist der Punkt.\n\nIch komme zu einem anderen Thema. Sie, Frau Nahles, haben \u00fcber die L\u00f6hne und \u00fcber die Angleichung gesprochen. Sie sind doch auch Arbeitsministerin. Da ist die Frage der Ost-West-Angleichung der L\u00f6hne doch zentral. Der Durchschnittslohn von vollbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit allen Zahlungen liegt im Westen bei 4 224 Euro brutto, im Osten sind es 3 165 Euro brutto. Das sind rund 1 000 Euro weniger, 25 Prozent weniger, und das kann man auf fast jede Berufsgruppe herunterbrechen: Kfz-Mechaniker im Westen 2 572 Euro, im Osten 2 047 Euro; Pflegekr\u00e4fte in Westdeutschland 2 525 Euro, im Osten 2 040 Euro - rund 500 Euro monatlich weniger.\n\nAufgrund dieser Unterschiede sollte die H\u00f6herwertung erst dann ausgesetzt werden, wenn wir bei einer Angleichung der L\u00f6hne von 96 oder 97 Prozent sind.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726322,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":71,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nutzen Sie das jetzt nicht, um die Westler, die niedrige Renten haben, gegen die Ostler aufzuhetzen. Das kann doch nicht sein. Nat\u00fcrlich brauchen wir eine Debatte dar\u00fcber, wie wir Langzeitarbeitslosigkeit und niedrige L\u00f6hne in Ost und West, in Rostock wie in Gelsenkirchen, besser ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Dazu hat Matthias W. Birkwald gestern genug gesagt. Ver\u00e4ndern Sie den Titel des Gesetzes, aber ver\u00e4ndern Sie vor allen Dingen den Inhalt. Ansonsten wird das am Ende des Jahres wieder aufgerufen, meine Damen und Herren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726324,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":73,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Karl Schiewerling hat nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726326,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":75,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat: In dieser Legislaturperiode hat es viel mehr Ver\u00e4nderungen und Verbesserungen in der Rente als in vielen Legislaturperioden zuvor, zumindest seit 1998, gegeben. Auf den Weg gebracht haben wir die M\u00fctterrente - das war eine zentrale Forderung der Union - und die vorgezogene Altersrente ohne Abschlag mit 63. Wir haben die Verbesserung der Erwerbsminderungsrente bereits in einem ersten Schritt eingef\u00fchrt - als Regierungsfraktion kann man unendlich dankbar daf\u00fcr sein, dass wenigstens das von den Linken akzeptiert wird -, und wir haben miteinander die Flexirente auf den Weg gebracht. Heute bringen wir in einem weiteren Schritt zwei Gesetzentw\u00fcrfe ein: Der eine steht f\u00fcr eine Verbesserung der Erwerbsminderung, der andere f\u00fcr die in der Tat seit langem geplante Ost-West-Rentenangleichung.\n\nHerr Kollege Bartsch, ich will Ihnen in aller Deutlichkeit sagen: 1990 war das Niveau der Ostrenten bei 40 Prozent des Niveaus der Westrenten.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":76,"sitzung":232,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":77,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Sukzessive haben sich die Niveaus angeglichen. In diesem Jahr wird das Niveau der Ostrenten bei 95,7 Prozent des Niveaus der Westrenten liegen. Den Rentnerinnen und Rentnern im damaligen Beitrittsgebiet - diesen furchtbaren Ausdruck benutzte man damals - geht es deutlich besser als vorher.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":78,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Kein Widerspruch!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":79,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, wor\u00fcber ich mich am meisten \u00e4rgere? Die \u00dcberleitung der Ostrenten in die Westrenten 1990\/1991 war eine der gr\u00f6\u00dften sozialpolitischen Leistungen, die dieses Land gemeinsam mit der Deutschen Rentenversicherung erbracht hat.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":80,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Kein Widerspruch!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":81,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte es f\u00fcr zwingend geboten, dass Sie jetzt nicht all die Sonderregelungen, die zu DDR-Zeiten einmal geschaffen worden sind, mit dem Anspruch hier vorbringen, dass der Westen sie bitte ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726334,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":83,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen: Das ist nicht unsere Aufgabe.\n\nMeine Damen und Herren, wir wollen mit dem Gesetzentwurf, den wir heute einbringen, die Erwerbsminderungsrente ein weiteres Mal verbessern. Ich teile ausdr\u00fccklich die Aussage, dass es hier um eine Frage der Gerechtigkeit und um eine Frage des Respekts den Menschen gegen\u00fcber geht, die aufgrund ihrer gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen nicht mehr arbeiten k\u00f6nnen. Das ist \u00fcbrigens eine alte Forderung der CDA, die dann von der CDU aufgegriffen worden ist und jetzt gemeinsam in unserer Fraktion Arm in Arm mit der CSU und gemeinsam mit der SPD in dieser Koalition auf den Weg gebracht wird.\n\nIch halte die Verbesserung der Erwerbsminderungsrente f\u00fcr zwingend geboten. Ich halte es f\u00fcr einen bedeutenden Schritt, dass wir mit dem Beschluss, der in diesem Jahr anliegt, den durchschnittlichen Zahlbetrag der Erwerbsminderungsrente seit 2013 um 143 Euro pro Person erh\u00f6hen. Das ist ein gewaltiger Schritt. \u00dcbrigens werden viele Menschen, die auf Grundsicherung angewiesen waren, durch diesen Schritt aus der Grundsicherung herausgeholt - f\u00fcrwahr eine wichtige sozialpolitische Leistung. Wir werden im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens noch pr\u00fcfen, wo m\u00f6glicherweise noch weitere Dinge zu verbessern sind. Aber schon mit dem vorliegenden Gesetz ist ein wichtiger und zentraler Schritt getan.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726336,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":85,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, der Punkt, der mich dabei am meisten umtreibt, ist ein anderer. Das durchschnittliche Alter des Eintritts in die Erwerbsminderungsrente liegt bei uns im Augenblick leider nicht, Herr Kollege Bartsch, bei 51 Jahren, sondern darunter. Das ist ein Punkt, der uns sehr zu schaffen macht. Viele von denen, die heute eine Erwerbsminderungsrente beantragen, haben vorher nie an einer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme oder gar an einer medizinischen oder beruflichen Rehabilitationsma\u00dfnahme teilgenommen. Mit dem Flexirentengesetz haben wir zielgerichtet erm\u00f6glicht, dass eine solche Teilnahme rechtzeitig eingeleitet werden kann.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726338,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":87,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Auch dies ist ein wichtiger, zentraler sozialpolitischer Schritt.\n\nWas mich aber bedr\u00fcckt und mir zu schaffen macht, ist die Tatsache, dass immer mehr Erwerbsminderungsrenten mit der Begr\u00fcndung der Zunahme psychosomatischer und seelischer Erkrankungen beantragt werden.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":88,"sitzung":232,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Arbeitsbedingungen verbessern!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":89,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht nur eine Frage der Arbeitswelt, das ist nicht nur eine Frage der Arbeitsbedingungen, das ist auch bezeichnend f\u00fcr die Gesamtentwicklung in unserer Gesellschaft. Dieser Punkt macht mir sehr zu schaffen.\n\nWenn wir all den Herausforderungen, die im Bereich der Digitalisierung und bei dem Tempo, in dem sich die Wirtschaft ver\u00e4ndert - mit all den Anforderungen an die Arbeitnehmer, die daraus resultieren -, vor uns liegen, wirklich erfolgreich begegnen wollen, dann geht das nur mit Menschen, die gesund sind. Das betrifft die soziale, pers\u00f6nliche, psychische, seelische Gesundheit. Nur so finden die Menschen die Kraft, diese Ver\u00e4nderungsprozesse mitzugestalten. Deswegen rate ich uns, den Blick auch auf diese Ver\u00e4nderungsprozesse in unserer Gesellschaft zu richten und etwas mehr zu \u00fcberlegen, wie wir das miteinander pr\u00e4ventiv anders gestalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726342,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":91,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Was mir ebenfalls zu schaffen macht, ist, dass wir im Bereich der Erwerbsminderungsrente genau darauf schauen m\u00fcssen, von wem welche Antr\u00e4ge kommen und wie die Antr\u00e4ge bearbeitet sind. Ich stehe ein wenig unter dem Eindruck eines unglaublichen Missbrauchsskandals in Westfalen, wo die Rentenversicherung Gott sei Dank rechtzeitig erkannt hat, dass in einem nicht unbetr\u00e4chtlichen Umfang Menschen f\u00fcr die Erwerbsminderungsrente krankgeschrieben worden sind, bei denen die Voraussetzungen offensichtlich nicht vorliegen. Es ist ein klassischer Missbrauch, eine klassische strafbare Handlung.\n\nDas bringt mich dazu, sehr deutlich zu sagen: Jawohl, wir m\u00fcssen all denjenigen, die wirklich krank sind, helfen, damit sie m\u00f6glichst nicht dauerhaft auf eine Erwerbsminderungsrente angewiesen sind. Wir m\u00fcssen aber aufpassen, dass wir die Pr\u00fcfung und Kontrollen so anlegen, dass es wirklich die Richtigen trifft. Ich bin sicher, dass wir damit viele Menschen sch\u00fctzen, die wirklich auf diese Hilfe angewiesen sind.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch einige S\u00e4tze zur sogenannten Ost-West-Rentenangleichung sagen. Ich halte diesen Schritt mit Blick auf die Vollendung der deutschen Einheit - wir haben das damals schon in den Einigungsvertrag hineingeschrieben - f\u00fcr zwingend geboten, und wir setzen mit dem Renten\u00fcberleitungs-Abschlussgesetz einen Rahmen daf\u00fcr, dass wir das bis 2024 erreichen. Heftige Kritik ist \u00fcbrigens an der Finanzierung ge\u00e4u\u00dfert worden.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":92,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"In der Tat!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":93,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Dort m\u00fcssten auch die Steuermittel hinein, hie\u00df es.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":94,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":95,"sitzung":232,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist vereinbart, dass das ab einem bestimmten Zeitpunkt passiert. Ich will Sie nur der guten Ordnung halber darauf aufmerksam machen, dass der Gesetzentwurf, den wir vorgelegt haben, in einem Punkt bereits \u00fcberholt ist. Der erste Schritt der Anpassung ist bereits aus wirtschaftlicher Kraft viel schneller erfolgt und das ohne Gesetzes\u00e4nderung.\n\nDas zeigt: Die wirtschaftlich prosperierende Entwicklung in Deutschland und die gute Entwicklung auch in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern f\u00fchren dazu, dass aus eigener Kraft die Anpassung schneller erfolgt, als wir das per Gesetz vorgesehen haben. Aber mit dem Gesetz geben wir einen rechtlichen Rahmen und damit allen Menschen Sicherheit. Diese Sicherheit, dieser rechtliche Rahmen, das ist etwas ganz Wichtiges, um deutlich zu machen, dass uns an der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse und an der Angleichung der Situation der Rentnerinnen und Rentner sehr viel liegt, wir das sehr ernst meinen und auch angehen.\n\nIch bin sehr sicher, dass wir dies konsequent auch in Zukunft gemeinsam schultern werden und damit den Menschen ein wichtiges Zeichen geben, dass wir die Alterssicherung in Deutschland als einen wichtigen Teil ansehen. Die Menschen m\u00fcssen wissen, dass Rente Lohn f\u00fcr Lebensleistung ist. Rente ist kein F\u00fcrsorgesystem, sondern ist Lohn f\u00fcr Lebensleistung. Ich glaube, je konsequenter wir an diese Dinge herangehen und dies auch deutlich machen, umso mehr werden wir die richtigen Ma\u00dfst\u00e4be daf\u00fcr erhalten, wie wir die Ver\u00e4nderungen im Rentensystem zu gestalten haben, damit die Rente auch nach 2030 zukunftsfest ist.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726348,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Markus Kurth ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":98,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Seit gut einem Vierteljahrhundert ist die DDR nun Geschichte. Die Rentenversicherung allerdings holt nach wie vor regelm\u00e4\u00dfig Berliner Kartenmaterial mit Druckdatum vor 1989 aus den Archiven; denn der fr\u00fchere Verlauf der Mauer ist im Rentenrecht noch immer entscheidend. Dies f\u00fchrt zu absurden Situationen etwa f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":99,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":100,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Die Geb\u00e4ude des Parlaments befinden sich n\u00e4mlich auf beiden Seiten des fr\u00fcheren Eisernen Vorhangs. Und dort, wo unsere Architektur zum Beispiel durch eine Br\u00fccke \u00fcber die Spree Einheit symbolisieren soll, verl\u00e4uft die Grenze rentenrechtlich nach wie vor mitten durch den B\u00fcrokomplex. Die Folge ist: Die Arbeit von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die im Westen - etwa im Paul-L\u00f6be-Haus - arbeiten, ist nach Rechtsauffassung der Rentenversicherung rentenrechtlich anders zu bewerten als die der Besch\u00e4ftigten auf der Ostseite der Mauer im Jakob-Kaiser-Haus, auch wenn die B\u00fcros nur wenige Meter auseinander liegen. Meine Damen und Herren, das zeigt die vollst\u00e4ndige Absurdit\u00e4t so lange Zeit nach dem Mauerfall.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726353,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":102,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Die einzige Fraktion, die eine schnelle und sofortige Angleichung des Rentenwertes Ost an den Rentenwert West vorschl\u00e4gt, ist die von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726355,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":104,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen die Anhebung des Rentenwerts Ost auf Westniveau. Wir wollen in der Vergangenheit auf dem fr\u00fcheren Gebiet der DDR erworbene Rentenanspr\u00fcche unver\u00e4ndert erhalten. Wir sagen aber auch: Die Entgeltpunkte werden ab einem bestimmten Stichtag - ideal w\u00e4re der Zeitpunkt der n\u00e4chsten Rentenerh\u00f6hung - bundeseinheitlich geregelt. Das hei\u00dft also, die sogenannte H\u00f6herwertung - die Ber\u00fccksichtigung des in Teilen von Ostdeutschland niedrigeren bzw. fr\u00fcher in weiten Teilen niedrigeren Lohnniveaus - wird beendet. Damit wird Gleichheit bzw. werden gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse hergestellt.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726357,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":106,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, darf der Kollege Birkwald eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":107,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wenn es denn sein muss, bitte.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726360,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank, lieber Kollege Markus Kurth. - Weil Sie gerade gesagt haben, die Gr\u00fcnen seien die einzigen, die die Ostangleichung sofort wollten, frage ich erstens: Warum habt ihr das nicht gemacht, als ihr gemeinsam mit der SPD regiert habt?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726361,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726362,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Zweitens frage ich, und diese Frage ist sehr wichtig: M\u00fcsste man nach dem, was hier gerade vorgetragen worden ist, nicht hinzuf\u00fcgen, dass dies dann bedeutet, dass die Umrechnung, die f\u00e4lschlicherweise auch H\u00f6herwertung oder Hochwertung genannt wird, wegfiele? Das w\u00fcrde bedeuten, dass diejenigen, die heute 20, 30 oder 40 Jahre alt sind, wenn sie in Zukunft in Rente gehen werden, nach dem jetzigen Gesetzentwurf ab 2025 massiv niedrigere Renten erhalten werden, weil, wie vorhin von Dietmar Bartsch dargestellt worden ist, die durchschnittlichen L\u00f6hne im Osten bei Vollzeitarbeit um 25 Prozent niedriger als im Westen sind.\n\nIch habe das einmal ausgerechnet.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":111,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das sind wenige Euros!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726364,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"- Ich mache das ganz kurz. - Lieber Kollege Kurth, das bedeutet, dass jemand, der im Westen 2 175 Euro im Monat verdiente, heute nach 45 Jahren 1 021 Euro Rente hat. Jemand, der im Osten im Monat 1 873 Euro verdiente, wird heute qua Umrechnung genauso behandelt und kommt heute auf 950 Euro Rente. Wenn man das jetzt so machen w\u00fcrde, wie Sie es wollen, w\u00fcrde diesen Menschen in Zukunft monatlich 70 Euro Rente weggenommen werden. Deswegen m\u00f6chte ich, dass Sie hier deutlich sagen, dass \u201egleiche Rente\u201c dann auch bedeutet, dass k\u00fcnftige Rentnerinnen und Rentner deutlich weniger bekommen. Wie bewerten Sie das?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":113,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Birkwald, nur mal zwischendurch: Die Kurzintervention hei\u00dft Kurzintervention, weil sie in der Regel nicht ganz so lang sein soll wie der Redebeitrag des Kollegen, der damit unterbrochen wird.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726366,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kurth.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":116,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Das Problem, Matthias Birkwald, ist, dass Sie regelm\u00e4\u00dfig mit Durchschnitten rechnen und nicht sehen, dass die Situation im Moment viel differenzierter ist.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726369,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":118,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt immer!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":119,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir den rechnerischen Durchschnitt nehmen w\u00fcrden, dann m\u00fcsste jeder F\u00fcnfte hier im Raum ein Chinese sein. Das ist aber nicht so.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726372,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sie haben das gepr\u00fcft, Herr Kurth? Sie sagen das nicht so einfach daher?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726374,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":123,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nach bestem Wissen und Gewissen, Herr Pr\u00e4sident. - Ich sage Ihnen einmal, wie die Verh\u00e4ltnisse sind: Sie vergleichen pauschal das Lohnniveau im fr\u00fcheren Gebiet der DDR mit dem im alten Gebiet der Bundesrepublik. Man kann es aber auch anders sehen. Die f\u00fcnf ostdeutschen Kreise mit dem h\u00f6chsten Lohnniveau lassen bereits ein Drittel aller westdeutschen Kreise hinter sich. In Pirmasens oder in Herne ist das Lohnniveau zum Beispiel deutlich niedriger. Warum soll jemand, der in Herne oder in Pirmasens 1 000 Euro in prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung verdient, weniger Rente kriegen als jemand, der 1 000 Euro in Potsdam verdient?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726376,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":125,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Soll er doch gar nicht!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":126,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das kann ich sowohl den Menschen in Nordrhein-Westfalen als auch allen westdeutschen Beitragszahlerinnen und Beitragszahlern, die Gro\u00dfes geleistet haben, nicht mehr vermitteln.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":127,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das steht doch auch gar nicht zur Debatte!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726380,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE] will wieder Platz nehmen","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":129,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"- Nein, ich darf jetzt auch so lange antworten, wie Sie gefragt haben. Bleiben Sie bitte stehen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726382,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":131,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df, das schmerzt. Aber es gibt auch gro\u00dfe Lohnunterschiede zwischen Schleswig-Holstein und Baden-W\u00fcrttemberg. Nach Ihrer Logik m\u00fcsste auch f\u00fcr die schleswig-holsteinischen Besch\u00e4ftigten die Rente h\u00f6her gewertet werden.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726384,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":133,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Aber selbst in Schleswig-Holstein sind sie h\u00f6her als in Brandenburg!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":134,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das ist 27 Jahre nach dem Fall der Mauer v\u00f6llig absurd. Was an Unterschieden beim Lohnniveau bleibt, ist struktureller Natur. Das hat nichts mit einer Benachteiligung des Ostens zu tun,","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726387,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":136,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"sondern das liegt an den wirtschaftlichen Folgen der deutschen Einheit, die wir hier jetzt nicht in G\u00e4nze ausbreiten k\u00f6nnen. Aber nur einmal ein Hinweis: In Ostdeutschland gibt es weniger Gro\u00dfunternehmen. Die sind dort seltener anzutreffen. Es gibt also Gr\u00fcnde f\u00fcr das unterschiedliche Lohnniveau.\n\nIch fahre mit meiner Rede fort. Ich glaube, Ihnen ist klar geworden, dass es nicht darum geht, irgendjemandes Rente zu k\u00fcrzen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726389,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der Linken","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":138,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"- Sie k\u00f6nnen die Diskussion auf der linken Seite nachher noch fortsetzen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":139,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das, was du gesagt hast, hat jetzt zu Diskussionen innerhalb der Fraktion gef\u00fchrt!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":140,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich sagen: Es ist doch bereits so, dass bei den Tarifl\u00f6hnen die Lohngleichheit zwischen Ost und West weitgehend hergestellt ist. Die Tarifl\u00f6hne entsprechen sich ja gr\u00f6\u00dftenteils schon eins zu eins. Das Problem ist zum Beispiel, dass die Tarifbindung im Osten wesentlich niedriger ist. Das Rentenrecht ist grunds\u00e4tzlich nicht der richtige Ort, um Unterschiede in der Bezahlung auszugleichen. Ich hoffe, dass Sie das endlich einmal kapieren.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726393,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":142,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt will ich aber zu einem kritischen Punkt die Gro\u00dfe Koalition betreffend kommen: Die Anhebung des Rentenwertes Ost auf Westniveau erfolgt nach dem Vorschlag der Regierungskoalition wesentlich auf Kosten der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. Das ist ein Punkt, den wir absolut nicht akzeptieren k\u00f6nnen. Herr Schiewerling hat gesagt: Ab einem gewissen Zeitpunkt beteiligt sich der Bund. - Ich sage Ihnen einmal genau, was das bedeutet: Die Gesamtkosten sind mit circa 20 Milliarden Euro beziffert. Der Bund beteiligt sich ab 2022 mit zun\u00e4chst j\u00e4mmerlichen 200 Millionen Euro, also gerade einmal 1 Prozent der Gesamtkosten. Dieser Betrag steigt dann langsam an bis auf 600 Millionen Euro. Aber den L\u00f6wenanteil zahlen die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler, Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Das ist nicht in Ordnung; denn sie haben in puncto Renteneinheit schon sehr viel und, ich meine, auch genug geleistet. Das m\u00fcsste aus Steuermitteln finanziert werden.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726395,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":144,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Dieser Auffassung war ja wohl auch die Ministerin. Frau Nahles konnte sich aber offensichtlich gegen\u00fcber dem Finanzministerium nicht durchsetzen. Dieser Auffassung ist auch die Deutsche Rentenversicherung, deren Vorsitzender heute in einer Pressemitteilung klar eingefordert hat, dass dies aus Steuermitteln finanziert werden soll.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726397,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":146,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"In gewisser Weise schlie\u00dft sich ja damit in dieser Legislaturperiode auch ein rentenpolitischer Kreis. Sie haben zu Beginn der Legislaturperiode durchaus bedenkenswerte Leistungen wie die sogenannte M\u00fctterrente sachfremd aus Beitragsmitteln finanziert. Sie haben die R\u00fccklage der Rentenversicherung angezapft. Genau dahin kehren Sie jetzt zum Ende der Legislaturperiode zur\u00fcck. Wiederum zapfen Sie die R\u00fccklage der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler an und schw\u00e4chen die Rentenversicherung - unn\u00f6tig, wie ich meine. Das hilft nicht dabei, nachhaltige Finanzen sicherzustellen, und es ist nicht generationengerecht.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726399,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":148,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten ja die Mittel und die M\u00f6glichkeiten, um es anders zu machen. Die Niedrigzinsphase hat von 2008 bis 2015 f\u00fcr den Bundeshaushalt Zinseinsparungen in H\u00f6he von 122 Milliarden Euro erbracht. Das hat eine Anfrage meines Kollegen Sven-Christian Kindler ergeben. Ich meine, dass wir durchaus M\u00f6glichkeiten haben, das anders zu finanzieren.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726401,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":150,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben auch den Gesetzentwurf zur Erwerbsminderungsrente vorliegen. Hierzu ist schon viel Richtiges gesagt worden. Ich muss sagen: Auch meine Fraktion denkt, dass hier ein \u00fcberf\u00e4lliger Schritt in die richtige Richtung gegangen wird. Es ist gut und richtig, dass die Erwerbsminderungsrente verbessert wird. Allerdings bleibt eine ganze Reihe von Punkten offen. Auch wir sind der Auffassung, dass die Abschl\u00e4ge bei der Erwerbsminderungsrente abgeschafft geh\u00f6ren. Hier geht es nicht um Fehlanreize; denn jemand, der in Erwerbsminderungsrente geht, ist gesundheitlich stark betroffen und tut dies nicht freiwillig.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726403,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":152,"sitzung":232,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen au\u00dferdem etwas f\u00fcr besonders belastete Besch\u00e4ftigte tun, die f\u00fcr die Erwerbsminderungsrente zu gesund sind, aber nicht mehr voll arbeiten k\u00f6nnen. Wir haben bereits im Zusammenhang mit dem Flexirentengesetz vorgeschlagen, eine abschlagsfreie Teilrente f\u00fcr besonders belastete Besch\u00e4ftigte einzuf\u00fchren, mit dem Ziel, diese l\u00e4nger im Arbeitsmarkt zu halten. Das muss unser Ziel sein.\n\nIch will noch erw\u00e4hnen, dass wir Verbesserungen im Bereich der Rehabilitation brauchen. Ziel muss es sein, fr\u00fchzeitig, bevor jemand Erwerbsminderungsrentnerin oder \u001erentner wird, zu erkennen, wo die Belastungen zu gro\u00df sind und ein beruflicher Neustart zu entwickeln ist. Es gibt die Rehabilitationsleistungen. Es gibt sehr gute Beispiele bei den Berufsf\u00f6rderungswerken, zum Beispiel ist eines in meinem Wahlkreis in Dortmund. Hier wird Neuausbildung im Verbund mit der Wirtschaft, im Verbund mit den Unternehmen geplant und angeboten, mit dem Ziel, dass Menschen nicht mit durchschnittlich 50 Jahren in Erwerbsminderungsrente gehen, sondern bis zum Eintritt der Regelarbeitszeitgrenze arbeiten k\u00f6nnen. Ich glaube, eine l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit, ein l\u00e4ngeres gesundes Verbleiben im Berufsleben wird jetzt und in Zukunft noch viel wichtiger f\u00fcr die nachhaltige Finanzierung der Rente sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726405,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":154,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun Daniela Kolbe das Wort.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726407,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":156,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin richtig froh und auch stolz, dass wir heute \u00fcber die Rentenangleichung Ost-West und \u00fcber die Verbesserung der Erwerbsminderungsrente f\u00fcr diejenigen, die es gesundheitlich nicht bis zur Rente schaffen, sprechen. Ich will zuallererst Andrea Nahles und ihrem Haus ganz herzlich Danke sagen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726409,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":158,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Hier wird die gute Arbeit fortgesetzt, die w\u00e4hrend der gesamten Legislatur darauf ausgerichtet war, die gesetzliche Rente zu st\u00e4rken und zu verbessern. Es wird deutlich: Das Arbeiten h\u00f6rt erst am Wahltag auf. Also, hier wird bis zum Schluss gearbeitet. Ich finde, hier wird richtig gute Arbeit vorgelegt.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726411,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":160,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wollt ihr danach nicht mehr regieren?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":161,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"- Wir regieren dann weiter. Aber die Ministerin muss sich nat\u00fcrlich erst einmal best\u00e4tigen lassen. Das wird auch so passieren, Herr Bartsch, keine Sorge.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":162,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe das!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":163,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Ich war neun Jahre alt, als die Berliner Mauer gefallen ist. Ich war Grundsch\u00fclerin und habe noch Kopfnoten in Betragen und Flei\u00df bekommen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":164,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Welche?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":165,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"- Sie waren nicht so ganz schlecht. Das tut hier aber nichts zur Sache.\n\nIch bin jetzt 37 Jahre alt, und ich lebe immer noch in einem Land mit zwei Rentensystemen. Die funktionieren zwar nach den gleichen Prinzipien, aber in Ostdeutschland war und ist es einfacher, einen Rentenpunkt zu verdienen. Daf\u00fcr war und ist der Rentenpunkt aber auch weniger wert.\n\n27 Jahre nach dem Mauerfall treibt das Bl\u00fcten; Herr Kurth hat das bereits angesprochen. Vor wenigen Tagen wurde zum Beispiel festgestellt, dass bei der Rentenberechnung von Bundestagsmitarbeitern der ganz genaue Ort des B\u00fcros ausschlaggebend ist. Ich muss mir in meinem B\u00fcro Diskussionen anh\u00f6ren, warum ich nicht in das Jakob-Kaiser-Haus umziehen k\u00f6nnte, wo der Rentenpunkt einfacher zu erlangen ist als in meinem jetzigen B\u00fcro im Paul-L\u00f6be-Haus, das etwa 30 Meter zu weit westlich gebaut ist.\n\nAber das Gesetz ist nicht wegen dieser Bl\u00fcten wichtig, sondern wegen etwas ganz anderem: Kaum ein anderes Thema wird bei \u00e4lteren Ostdeutschen so tief emotional verhandelt. Der rationale Fakt, dass der Rentenwert niedriger ist, l\u00f6st bei ganz vielen das tief empfundene Gef\u00fchl aus, dass ihre Lebensleistung weniger wertgesch\u00e4tzt wird als die der Westdeutschen. Seit 27 Jahren wird im Rentenrecht f\u00fcr viele Ostdeutsche das Gef\u00fchl am Leben erhalten und verst\u00e4rkt, B\u00fcrger zweiter Klasse zu sein. F\u00fcr viele ist es eine Kr\u00e4nkung. Das mag objektiv alles nicht so sein, und es ist garantiert auch nicht so gemeint, aber das Gef\u00fchl, verkn\u00fcpft mit mancher negativer Erfahrung, die viele nach der Wiedervereinigung gemacht haben und \u00fcber die eigentlich bisher kaum \u00f6ffentlich gesprochen wird, ist da,","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726418,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Uda Heller [CDU\/CSU]","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":167,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"und dieses Gef\u00fchl ist einer der gr\u00f6\u00dften Hemmschuhe f\u00fcr eine echte, vollendete Wiedervereinigung. Insofern machen wir einen riesengro\u00dfen Schritt in Richtung innere Einheit, wenn wir die Angleichung der Renten endlich abschlie\u00dfen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726420,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":169,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Es ist gut, dass wir nicht auf den Tag X warten, an dem die Angleichung von allein passiert. Schon aufgrund der unterschiedlichen Wirtschaftsstruktur w\u00e4re das n\u00e4mlich am Sankt-Nimmerleins-Tag. Deswegen ist es richtig, dass wir sie politisch angehen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726422,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":171,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr ostdeutsche Rentnerinnen und Menschen, die schon die H\u00e4lfte ihres Erwerbslebens oder mehr hinter sich haben, ist es nicht nur eine ideelle Anerkennung, sondern sie werden es auch finanziell sp\u00fcren. Wir m\u00fcssen aber auch klar sagen: F\u00fcr j\u00fcngere Menschen wird es durch den Wegfall der Umwertung - ich rede \u00fcber die ostdeutschen - nicht mehr so leicht sein, einen Rentenpunkt zu erlangen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726424,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es, und das geht nicht! Das darf nicht sein!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":173,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Bei im Durchschnitt niedrigeren L\u00f6hnen ist das eine Herausforderung. Da m\u00fcssen wir ran. Wir d\u00fcrfen gerade die J\u00fcngeren nicht vergessen. Auf sie kommen sowieso gro\u00dfe Herausforderungen zu.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726426,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":175,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Insofern lohnt sich jede Anstrengung f\u00fcr gute L\u00f6hne. Das hei\u00dft ganz konkret: gute Tarifl\u00f6hne, eine hohe Tarifbindung, speziell in Ostdeutschland. Andrea Nahles ist auch hier viele richtige Schritte gegangen.\n\nAu\u00dferdem wird es so oder so - ob wir die Rentenangleichung vornehmen oder nicht - viele Menschen geben, die die Auswirkungen der Massenarbeitslosigkeit und der verheerend niedrigen L\u00f6hne der vergangenen Jahre bei der Rente zu sp\u00fcren bekommen. Deswegen brauchen wir dringend eine echte Solidarrente, damit Menschen, die jahrzehntelang gearbeitet und eingezahlt haben oder arbeiten wollten, im Alter nicht dumm dastehen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726428,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":177,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Ich sage es offen, lieber Koalitionspartner: Ich bin richtig sauer, dass wir den Koalitionsvertrag an dieser Stelle nicht umsetzen. Aber ich bin auch motiviert und sage: Als SPD bleiben wir da dran. Das ist eines unserer ganz wichtigen Themen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726430,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":179,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Wir sehen aber auch: Der Abstand zwischen den L\u00f6hnen in Ost und West ist kein Naturgesetz. Durch den Mindestlohn hat sich eine richtig tolle Dynamik entwickelt, und das sollte man manchem Mindestlohnskeptiker vielleicht einmal vor Augen f\u00fchren.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726432,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":181,"sitzung":232,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Am Anfang der Legislatur betrug der Unterschied bei den Rentenpunkten 8,5 Prozent, und es hatte sich lange Zeit eigentlich nichts bewegt. Am 1. Juli wird der Abstand nur noch 4,3 Prozent betragen. Auch bei der Umwertung sehen wir solch einen Effekt: Anfang der Legislatur waren es knapp 18 Prozent Umwertung - sie wird h\u00e4ufig auch \u201eAufwertung\u201c genannt -, jetzt liegen wir bei unter 12 Prozent. Das ist eine riesengro\u00dfe Dynamik, und sie ist ein gro\u00dfer Grund zur Freude. Aber sie ist so gro\u00df, dass wir noch mal an den Gesetzentwurf ran m\u00fcssen. Er wird n\u00e4mlich gerade im positivsten Sinne von der Realit\u00e4t \u00fcberholt. Ich hoffe, wir tun das gemeinsam in einer Art und Weise, die dazu beitr\u00e4gt, dass wir die Angleichung z\u00fcgiger auf den Weg bekommen. Ich hoffe auch, dass wir die Angleichung mit gro\u00dfer Einigkeit hier im Haus angehen. Sie ist n\u00e4mlich ein wichtiges Signal an die Ostdeutschen, dass ihre Lebensleistung vom gesamten Deutschen Bundestag wertgesch\u00e4tzt und respektiert wird.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726434,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":183,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Jana Schimke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726436,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":185,"sitzung":232,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es geht heute um ein Vorhaben, das sicherlich zu einem der wichtigsten Vorhaben in dieser Legislatur z\u00e4hlt; denn die Herstellung eines einheitlichen Rentenrechts steht nunmehr zum dritten Mal in einem Koalitionsvertrag, und jetzt endlich wird dieses Projekt auch Wirklichkeit.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":186,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Erst 2024!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":187,"sitzung":232,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Blick zur\u00fcck zeigt, dass es in dieser Legislatur rentenpolitische Vorhaben gab, die man durchaus als wegweisend bezeichnen kann - Vorhaben, bei denen wir die Zukunft im Blick haben, die einen tieferen Sinn haben und kein schlichtes Wunschkonzert sind, mit denen Rechtssicherheit angestrebt wird. Ohne Frage z\u00e4hlt die Flexirente dabei zu den wichtigen und richtigen Entscheidungen in dieser Legislatur. Sie ist die eigentliche Antwort auf das, was ist, und auf das, was noch kommt: eine \u00e4ltere, aber auch fitter werdende Gesellschaft mit steigender Lebenserwartung und l\u00e4ngeren Rentenbezugsphasen und die daraus folgenden Lasten f\u00fcr die sozialen Sicherungssysteme und unsere Solidargemeinschaft. Die Gruppe der \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten ist eine zentrale Gruppe, wenn es um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Arbeitsmarktes, aber auch um die Zukunft der Rente in Deutschland geht. Nur Besch\u00e4ftigung schafft am Ende einen ausk\u00f6mmlichen Lebensabend. Mit den \u00c4nderungen bei der Erwerbsminderungsrente, die wir heute hier diskutieren, sind wir dabei, die wirtschaftliche Lage f\u00fcr erwerbsgeminderte Menschen in Deutschland zu verbessern.\n\nMeine Damen und Herren, Sozialpolitik hat die Aufgabe, dort aktiv zu werden, wo Hilfe tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt wird. Deshalb war es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt keine Frage, den Anrechnungszeitraum bei der Erwerbsminderungsrente vom 62. auf das 65. Lebensjahr auszuweiten.\n\nUnd schlie\u00dflich - das sei mir als abschlie\u00dfende Vorbemerkung noch gestattet - besteht die Chance, noch in dieser Legislatur wichtige Reformen im Bereich der betrieblichen Altersvorsorge vorzunehmen.\n\nVorsorge ist mehr als gesetzliche Rente. Vorsorge ist Ausdruck von Priorit\u00e4tensetzung, von Entscheidungen und damit auch Ausdruck eines pers\u00f6nlichen Lebensweges. Sie endet nicht beim j\u00e4hrlichen Rentenbescheid oder einer Rentenpolice. Vorsorge ist weit vielf\u00e4ltiger, und wir brauchen eine Vorsorgekultur in Deutschland, die diese Vielf\u00e4ltigkeit auch widerspiegelt. Deswegen ist es so wichtig, dass wir die Rahmenbedingungen nicht nur im Bereich der betrieblichen Altersvorsorge, sondern zum Beispiel auch beim Erwerb von Grund und Boden verbessern. Hierzu hat die Union wichtige und entscheidende Vorschl\u00e4ge vorgelegt.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726440,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":189,"sitzung":232,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem heute zu beratenden Gesetz zum Abschluss der Renten\u00fcberleitungen kommt ein weiterer Meilenstein hinzu. Unsere Gesetze, insbesondere die der Sozialgesetzgebung, machen in der Bundesrepublik eigentlich keinen Unterschied zwischen Ost und West. \u00dcberall herrschen dieselben Regeln - au\u00dfer im Rentenrecht. Das, was einst als Ausdruck gesamtdeutscher Solidarit\u00e4t galt, wurde in den letzten Jahren zunehmend als Belastung f\u00fcr das Zusammenwachsen von Ost und West verstanden, auch - und das m\u00f6chte ich an dieser Stelle besonders hervorheben - durch das nicht immer sachliche und falsche Zutun mancher Parteien; das konnten wir uns gerade in der Debatte erneut anh\u00f6ren.\n\nDie Politik des Postfaktischen ist keine Politik, die f\u00fcr die Union als erstrebenswert gilt. Dabei bestand die Besonderheit der Rente Ost gerade darin, mit der Hochwertung der ostdeutschen L\u00f6hne Gerechtigkeit in bestm\u00f6glichem Ma\u00dfe abzubilden. Wie sonst sollte es gelingen, zwei Staaten mit gegens\u00e4tzlichen Wirtschafts- und Gesellschaftsordnungen zusammenwachsen zu lassen. Nur durch den Unterschied bei den L\u00f6hnen und durch ein differenziertes Rentenrecht bestand die Chance auf eine gerechte Sozialpolitik und damit auf eine gemeinsame Zukunft. Davon profitieren wir bis heute.\n\nNach wie vor werden mit dem Hochwertungsfaktor die L\u00f6hne um rund 14 Prozent hochgewertet. Diese Regelung wirkt sich damit auch 27 Jahre nach der Wiedervereinigung positiv auf die Renten in den neuen Bundesl\u00e4ndern aus. Gleichwohl kann man auch ohne Gesetzes\u00e4nderung von einer nahezu erfolgten Angleichung sprechen. Der Rentenwert Ost steigt noch in diesem Jahr auf 95,7 Prozent, und damit haben wir die erste Stufe des noch zu beschlie\u00dfenden Gesetzes quasi schon erreicht.\n\nSicher - das ist heute auch deutlich geworden - h\u00e4tte sich der eine oder andere gew\u00fcnscht, dass der Angleichungsprozess schneller vonstattengeht. Doch hier spielen eben auch Faktoren wie die wirtschaftliche Entwicklung Ostdeutschlands eine Rolle. Schauen wir deshalb auf das Erreichte und seien wir stolz auf das, was uns durch die vielen Anstrengungen der letzten Jahre gelungen ist. Und ganz ehrlich, meine Damen und Herren: F\u00fcr mich ist der Prozess immer wieder auch eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, was Sozialismus und 40 Jahre DDR anzurichten vermocht haben.\n\nDas Zusammenwachsen ist ein langwieriger Prozess, gerade angesichts der geschichtlichen Hintergr\u00fcnde. Sicher kann man auch sagen: Bis 2024 sind es immer noch sieben Jahre. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass es die Angleichung der Rentenwerte nicht zum Nulltarif gibt. Immerhin wird dieses Projekt den Beitrags- und Steuerzahler k\u00fcnftig bis zu 3,9 Milliarden Euro j\u00e4hrlich mehr kosten. Mit der vereinbarten Zeitschiene aber und den Stufen zur Anpassung, die wir als Union ma\u00dfgeblich in den Gesetzentwurf hineinverhandelt haben, haben wir eine L\u00f6sung geschaffen, die die Kosten in einem vertretbaren Rahmen h\u00e4lt.\n\nDas Gesetz war auch deshalb n\u00f6tig, weil wir 27 Jahre nach der Wiedervereinigung dazu angehalten sind, den Sonderzustand der Renten\u00fcberleitung zum Abschluss zu bringen. Es steht einem Rechtsstaat und einer etablierten Demokratie nicht gut, einen Unterschied so lange mit sich herumzutragen. Dass dabei auch die Notwendigkeit besteht, den Hochwertungsfaktor schrittweise abzuschmelzen, versteht sich, denke ich, von selbst. Wer die Gleichbehandlung m\u00f6chte, muss auch bereit sein, sich von jenen Faktoren zu trennen, die bisher Ausdruck der Besserstellung waren.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einen Punkt ansprechen, der in diesem Zusammenhang sehr wichtig ist. Wir w\u00e4ren heute nicht da, wo wir sind, wenn sich nicht auch die wirtschaftliche Entwicklung der letzten Jahre so positiv dargestellt h\u00e4tte. Allein in den letzten f\u00fcnf Jahren stieg in den neuen Bundesl\u00e4ndern der Rentenwert um 7 Prozentpunkte. Die Renten in Ostdeutschland stiegen seit 2012 um 19 Prozent. Unsere Arbeitsmarkt- und Wirtschaftspolitik zeigt ganz konkrete Erfolge. Das kommt auch unseren Rentnern zugute. Wenn Sie so wollen, hat die Renteneinheit zwischen Ost und West gerade in den vergangenen Jahren einen besonderen Schwung erhalten.\n\nDeshalb w\u00e4re es desastr\u00f6s, diese Erfolge durch einen schrittweisen Abbau der Agenda 2010 zu gef\u00e4hrden. Ma\u00dfnahmen wie zum Beispiel die Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes zu verl\u00e4ngern, flexible Arbeitsmarktinstrumente schlichtweg abzuschaffen oder neue Milliardenprogramme ohne jedwede Nachhaltigkeit aufzulegen, w\u00fcrden die eben genannten Erfolge aufs Spiel setzen.\n\nMeine Damen und Herren, was wir nicht wollen, ist ein politisch verordneter Abschwung. Das ist meine Sorge. Wir wollen nicht mehr Arbeitslosigkeit in Deutschland, sondern wollen, dass Unternehmen in der Bundesrepublik investieren und Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass die wirtschaftliche Entwicklung der Bundesrepublik Deutschland weiterhin im Aufschwung bleibt und es nicht zu einem Abschwung kommt.\n\nMit einem einheitlichen Rentenrecht aber ist es noch nicht getan. Ein einheitliches Rentenrecht bietet Chancengleichheit zwischen den alten und den neuen Bundesl\u00e4ndern. Jetzt kommt es aber darauf an, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich die positive wirtschaftliche Lage weiter fortsetzt.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":190,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Schimke, darf kurz vor dem Finale Ihrer Rede der Kollege Thomas Jurk von der SPD-Fraktion eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":191,"sitzung":232,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das k\u00f6nnen wir zum Schluss machen. - Wir als Union stehen f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsaufbau und nicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsabbau. Daf\u00fcr machen wir uns stark.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726444,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":193,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Michael Gerdes hat nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726446,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":195,"sitzung":232,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es freut mich, dass wir gerade zum Tag der Arbeit bereits zum zweiten Mal in dieser Legislaturperiode Verbesserungen f\u00fcr Erwerbsgeminderte auf den Weg bringen. Das zeigt die Dringlichkeit bzw. den Ernst der Lage. Wir wollen und d\u00fcrfen nicht \u00fcbersehen: Erwerbsminderung ist ein echtes Armutsrisiko. Insbesondere f\u00fcr diejenigen, die sich private Vorsorge gar nicht erst leisten k\u00f6nnen oder deren Berufsunf\u00e4higkeitsversicherungen dann doch nicht zahlen, ist es wichtig, dass sie vern\u00fcnftig abgesichert werden. Viel zu lange waren die Erwerbsminderungsrenten im freien Fall, wie es der DGB einmal vor Jahren beschrieben hat. Als Sozialdemokrat und Gewerkschafter bin ich froh, dass unsere Arbeitsministerin Nahles beim Thema Rente einen sehr umfassenden Ansatz verfolgt.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726448,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":197,"sitzung":232,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Wer aufgrund von Krankheit nicht in der Lage ist, seinen Lebensunterhalt aus eigener Kraft aufzubringen, darf und muss auf die Hilfe der Solidargesellschaft setzen. So definieren wir soziale Absicherung. Bauchschmerzen macht mir vor allem, dass relativ viele Erwerbsminderungsrentner auf Grundsicherungsleistungen angewiesen sind. Das erscheint wenig gerecht, vor allem dann, wenn man lange Jahre gearbeitet und ins System eingezahlt hat. Schlie\u00dflich liegt das Durchschnittsalter der Antragsteller bei knapp 52 Jahren. Da ist ein gro\u00dfer Teil des Arbeitslebens bereits absolviert, und es ist schwer, zu akzeptieren, auf ein Existenzminimum zu fallen.\n\nDas wollen wir \u00e4ndern. Diese Gerechtigkeitsl\u00fccke schlie\u00dfen wir ein St\u00fcck weit. Mit der angestrebten Gesetzes\u00e4nderung erhalten all diejenigen, die nicht mehr arbeiten k\u00f6nnen, ein wenig mehr Rente.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726450,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":199,"sitzung":232,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Das erreichen wir, wie bereits geh\u00f6rt, durch die Verl\u00e4ngerung der Zurechnungszeiten. Gleichzeitig wissen wir, wie bescheiden das Niveau der Rentenzahlung an Erwerbsgeminderte ist.\n\nLosgel\u00f6st von der Verl\u00e4ngerung der Zurechnungszeiten m\u00f6chte ich an dieser Stelle den Vorsorgegedanken in den Fokus r\u00fccken. Wichtig ist, dass wir nicht erst aktiv werden, wenn es um die vorzeitige Verrentung geht. Unser Grundgedanke lautet: Pr\u00e4vention vor Reha, Reha vor Rente.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726452,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":201,"sitzung":232,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Fr\u00fchzeitig m\u00fcssen Unternehmen \u00fcber Gesundheitsf\u00f6rderung und Belastungen am Arbeitsplatz nachdenken. Das tun auch viele. An vielen Stellen kann durch moderne technische Hilfsmittel die Zahl arbeitsbedingter Verschlei\u00dferkrankungen verringert werden. Wir m\u00fcssen gemeinsam mit den Unternehmen darauf abzielen, Erwerbst\u00e4tige vor Berufsunf\u00e4higkeit zu bewahren.\n\nDabei ist zwischen k\u00f6rperlichen und mentalen Belastungen zu unterscheiden. Insbesondere die Zahl der psychischen Erkrankungen steigt. Nicht von ungef\u00e4hr hat die SPD-Fraktion in dieser Legislaturperiode laut \u00fcber eine Antistressverordnung nachgedacht. Immerhin gibt es seit wenigen Monaten die neue Arbeitsst\u00e4ttenverordnung, die auch eine psychische Gef\u00e4hrdungsbeurteilung vorsieht.\n\nDer Leistungsdruck in der Arbeitswelt von heute ist enorm. Das Gesundheitsmanagement der Betriebe und die Eingliederung der von Krankheit Betroffenen stellen daher eine gro\u00dfe Herausforderung dar. Ohne Pr\u00e4vention wird es vor dem Hintergrund der \u00e4lter werdenden Gesellschaft nicht gehen. Ein diesbez\u00fcglich interessantes und durchaus vorbildliches Unternehmen sind die Berliner Verkehrsbetriebe. Hier arbeiten \u00fcberdurchschnittlich viele Menschen mit gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen. Viele der BVG-Mitarbeiter sind erst im Laufe ihres Berufslebens erkrankt und werden nach Begutachtung ihrer ver\u00e4nderten F\u00e4higkeiten an anderer Stelle im Unternehmen eingesetzt. Die Leistungen der Rentenversicherung zur Teilhabe am Arbeitsleben sind diesbez\u00fcglich sehr vielf\u00e4ltig. Es macht Sinn, die Versicherten und die Unternehmen mehr und mehr auf diese Hilfestellungen hinzuweisen.\n\nTrotz allem beh\u00e4lt die Erwerbsminderungsrente ihre Berechtigung. Umschulung hei\u00dft nicht zwangsl\u00e4ufig Wiederherstellung von Arbeitsf\u00e4higkeit. Jeder Fall ist anders und muss individuell betrachtet werden. Das macht die Rentenverfahren in der Regel so aufwendig und langwierig.\n\nEin Wort noch zu den sogenannten Bestandsrentnern. Hier sind erneut keine Ver\u00e4nderungen bzw. Verbesserungen vorgesehen. Das ist schmerzlich. Wir bekommen als Abgeordnete viele Zuschriften, von denen jede einzelne beklagenswert ist. Aber jede Sozialreform, jede Aufstockung von Leistungen muss finanziert werden, und genau an dieser Stelle bleiben wir immer wieder stecken, so bedauerlich ich das auch finde. Aber wir bleiben am Ball.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf! Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen 1. Mai.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726454,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":203,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Stephan Stracke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726456,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":205,"sitzung":232,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Gr\u00fc\u00df Gott! - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die letzten knapp vier Jahre waren f\u00fcr die Rentenversicherung und f\u00fcr die Alterssicherung in Deutschland durchaus bewegte Zeiten. Wir haben als Gro\u00dfe Koalition gemeinsam viel bewegt. Wir haben ein beachtliches Feld an rentenpolitischen Themen bearbeitet und eine Vielzahl von Reformen beschlossen, die den Menschen guttun. Diese Ma\u00dfnahmen zielen alle darauf, die gesetzliche Rentenversicherung zu st\u00e4rken und die Altersarmut in Deutschland vermeiden zu helfen.\n\nDie Reformma\u00dfnahmen waren vor allem von deutlichen Ausweitungen der Leistungen der Rentenversicherung f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner in diesem Land gekennzeichnet. Ich denke an das Rentenpaket, das wir gemeinsam beschlossen haben, insbesondere an die M\u00fctterrente, die 9,5 Millionen M\u00fcttern und V\u00e4tern zugutekommt - mit bis zu 330 Euro pro Jahr und Kind -, ich denke an die Rente mit 63, an die Verbesserungen bei den Rehaleistungen und bei der Erwerbsminderungsrente. Im Bereich der Erwerbsminderung haben wir bereits 2014 Verbesserungen vorgenommen: Wir haben die Zurechnungszeit um zwei Jahre erweitert und die Bewertung der Zurechnungszeit dahin gehend verbessert, dass die Phase, in der man in der Regel schlechter verdient, weil man krank ist, nicht in dem Ma\u00dfe z\u00e4hlt und mitgerechnet wird.\n\nJetzt gehen wir die Ost-West-Angleichung an. Wir haben beachtliche Rentensteigerungen erlebt. Allein in dieser Legislaturperiode ist die Rente im Westen um knapp 10 Prozent und im Osten um \u00fcber 14,5 Prozent gestiegen. Das ist tats\u00e4chlich beachtlich.\n\nAll das war nur m\u00f6glich, weil die Rentenversicherung finanziell gut und stabil dasteht. An diesen Sachverhalt gew\u00f6hnt man sich schnell, aber die Situation ist doch ziemlich einmalig. Wir haben so niedrige Beitragss\u00e4tze wie seit Jahrzehnten nicht, zum Zweiten Spielraum f\u00fcr Leistungserweiterungen und zum Dritten stabile Finanzen. Das hat eine Ursache: Die Wirtschaft in unserem Land l\u00e4uft gut. Wir haben vieles richtig gemacht. Wir haben nicht auf die vielen Einfl\u00fcsterer geh\u00f6rt, die wollten, dass wir die Steuern erh\u00f6hen und die Menschen st\u00e4rker belasten. Im Gegenteil: Wir haben die Menschen entlastet, wir haben die Flexirente beschlossen, und - das geh\u00f6rt auch dazu - wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt. All das f\u00fchrt zu einer guten Finanzsituation der Deutschen Rentenversicherung und dazu, dass wir so viele sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze haben wie seit langem nicht mehr.\n\nDie Reformma\u00dfnahmen waren vor allem an zwei Zielen ausgerichtet: Erstens: gute Renten f\u00fcr die \u00e4ltere Generation. Unser Leitbild dabei ist die Lebensstandardsicherung f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen, basierend auf mehreren S\u00e4ulen der Alterssicherung.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726458,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das klappt aber nicht! Die Lebensstandardsicherung klappt mit euren drei S\u00e4ulen doch nicht! Das muss man doch mal sagen!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":207,"sitzung":232,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Das zweite Ziel ist die langfristige Finanzierbarkeit trotz alternder Gesellschaft. Diese nachhaltige Finanzierbarkeit ist die Bedingung f\u00fcr ein zukunftssicheres Alterssicherungssystem.\n\nDabei bildet die gesetzliche Rentenversicherung eine zentrale und stabile S\u00e4ule. Aber wir brauchen als Erg\u00e4nzung nat\u00fcrlich auch eine kapitalgedeckte Alterssicherung. Dies ist unverzichtbar.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726460,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Brauchen wir nicht! Machen Sie uns nichts vor!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":209,"sitzung":232,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen arbeiten wir daran, die betriebliche Altersvorsorge zu verbessern und auch die Riester-F\u00f6rderung in diesem Bereich besser auszugestalten. Manches, was die Versicherungswirtschaft in diesem Bereich gemacht hat, hat der Riester-Rente nicht gutgetan. Deswegen m\u00fcssen wir dies korrigieren. Diese Aufgabe wird weit in die n\u00e4chste Legislaturperiode hineinreichen. Andere Staaten haben uns vorgemacht, wie das geht.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ja, bei den Erwerbsgeminderten besteht klarer Handlungsbedarf. Einer 40-j\u00e4hrigen Erzieherin zum Beispiel, die aufgrund von Depressionen krank und arbeitsunf\u00e4hig wird, oder einem jungen Handwerker, der verunfallt und deswegen seiner Arbeit nicht mehr nachgehen kann, wird die Erwerbsminderungsrente aller Wahrscheinlichkeit nach nicht zum Leben ausreichen. Deswegen muss die gesetzliche Rentenversicherung das Risiko der Erwerbsminderung ausreichend absichern. Das ist zum einen eine Frage der Akzeptanz der Rente mit 67, aber vor allem eine Frage der Gerechtigkeit gegen\u00fcber denjenigen, die nicht freiwillig aus dem Erwerbsleben ausgestiegen sind, sondern einfach krank wurden.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726462,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":232,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"4,50 Euro f\u00fcr den Jahrgang 1980!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":211,"sitzung":232,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen es nicht hin, dass 15 Prozent derer, die erwerbsgemindert sind, auf Leistungen der Grundsicherung angewiesen sind. Deswegen haben wir 2014 die Reform gemacht und die Zurechnungszeiten um zwei Jahre erh\u00f6ht. Diese erh\u00f6hen wir jetzt noch einmal schrittweise um drei Jahre. 2014 w\u00e4ren wir bereit gewesen, noch mehr zu tun. Damals gab es allerdings keinen Spielraum. Jetzt haben wir ihn.\n\nDie Menschen m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass sie, wenn die Arbeit k\u00f6rperlich hart ist, wenn sie psychisch belastet sind, wenn sie einfach Pech haben, weil sie krank werden, tats\u00e4chlich gut abgesichert sind. Darauf zielt die jetzt vorgelegte Reform ab. Es geht um Gerechtigkeit gerade im Umgang mit Menschen, die die Solidarit\u00e4t der Gemeinschaft am meisten n\u00f6tig haben. Das ist eine gute Reform und Ausdruck christlich-sozialer Politik.\n\nHerzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726464,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":213,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich auch f\u00fcr den beispielhaften Nachweis, dass man gelegentlich sogar mit weniger als der einger\u00e4umten Redezeit wesentliche Beitr\u00e4ge zu einer solchen Debatte leisten kann. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen damit zu den notwendigen \u00dcberweisungen. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11926, 18\/11923, 18\/12087 und 18\/10039 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Dazu stelle ich Einvernehmen fest. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen nun zu den Zusatzpunkten 7 und 8:\n\nZP 7\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Oliver Krischer, Britta Ha\u00dfelmann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGrenzregionen vor Atomrisiken sch\u00fctzen - Export von Brennelementen stoppen\n\nDrucksache 18\/12093\n\nZP 8\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Annalena Baerbock, B\u00e4rbel H\u00f6hn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nTschernobyl und Fukushima mahnen - Atomausstieg konsequent umsetzen\n\nDrucksache 18\/11743\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind auch hierf\u00fcr 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch h\u00f6re ich keinen. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Landesminister Johannes Remmel, zugleich, wie ich vermute, f\u00fcr die Fraktion Die Gr\u00fcnen. - Bitte sch\u00f6n, Herr Remmel.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726466,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726467,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, es ist v\u00f6llig richtig, heute, zwei Tage nach dem 31. Jahrestag der Atomkatastrophe von Tschernobyl, zu erinnern und zu mahnen. Ja, das unvergessliche Leid und die unglaublichen gesundheitlichen Folgen \u00fcber Generationen hinweg in Tschernobyl und auch in Fukushima - mit Fukushima ist Nordrhein-Westfalen \u00fcbrigens seit Jahren eng verbunden; diese Partnerschaft wird weiterentwickelt - sind st\u00e4ndige Mahnung und auch gleichzeitig Auftrag: Nie wieder und nirgendwo!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726468,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726469,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist auch gut und richtig, hier und jetzt an die gro\u00dfe politische Einigkeit von Bundestag und Bundesrat in einer gemeinsamen Beschlussfassung zu erinnern, aus der Atomenergie in Deutschland auszusteigen und Atomkraftwerke abzuschalten. Das ist und bleibt historisch. Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Erinnerung an historische Leistungen oder Mahnungen werden dann zunehmend zu erstarrten Ritualen und schlussendlich auch hohl, wenn sie nicht immer wieder in der politischen Praxis konkrete Konsequenzen f\u00fcr das Jetzt und Heute und auch f\u00fcr das \u00dcbermorgen haben.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726470,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726471,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Diese Konsequenzen m\u00fcssen dann auch gezogen werden. Eigentlich ist das doch so einfach - die Menschen drau\u00dfen haben jedenfalls ein klares Gesp\u00fcr daf\u00fcr, und das gilt partei\u00fcbergreifend -: Wer A sagt, muss auch B sagen, und wo ein Wille ist, da ist auch ein Weg.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726472,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726473,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wer - A - \u201eAtomkraftwerke abschalten\u201c sagt, muss - B - auch in Belgien, bei unserem Nachbarn, das Gleiche fordern.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726474,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726475,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bei aller Achtung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t: Strahlung macht eben nicht an der Grenze halt. Da gibt es schlicht keine Obergrenze; sie ist einfach null. Es ist den Menschen nicht mehr zu erkl\u00e4ren: das st\u00e4ndige An- und Abschalten, die vielen Pannen, die Risse in den Schrottreaktoren, die unterschiedlichen Sicherheitsstandards. Die Diskussion \u00fcber die Mechanismen der Verteilung von Jodtabletten ist angesichts unserer Beschlusslage, aus der Atomenergie auszusteigen, schlicht schizophren. Selbst die belgische Atomaufsicht h\u00e4lt die Betreiber f\u00fcr nicht zuverl\u00e4ssig.\n\nFrau Bundesministerin Hendricks, es ist gut, dass Sie sich endlich aufgemacht haben,","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":224,"sitzung":232,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Nicht \u201eendlich\u201c!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726477,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"um auch in Belgien daf\u00fcr zu sorgen, dass die L\u00fccke in Sachen nukleares Sicherheitsabkommen geschlossen wird; das ist nicht ausreichend, aber es ist ein wichtiger Schritt. Es ist auch richtig, dass sich die Sicherheitsexperten austauschen. Das gilt auch f\u00fcr die Erkl\u00e4rung bez\u00fcglich der Sicherheitsl\u00fccken der belgischen Atomkraftwerke. Aber wo bleibt die Unterst\u00fctzung unserer Aktivit\u00e4ten gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726478,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726479,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wo bleibt die Unterst\u00fctzung der Bundesregierung, wenn es darum geht, alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten auf nationaler, aber auch auf internationaler Ebene wahrzunehmen? Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich meine, die \u00e4u\u00dfere und innere Sicherheit ist Chefsache. Ich frage mich: Wo ist die Bundeskanzlerin bei dieser Sache?","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726480,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726481,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es g\u00e4be noch sehr viel mehr zu tun, wenn es um konkrete Unterst\u00fctzung, Zusammenarbeit und Partnerschaft geht. Beispielsweise m\u00fcsste der Netzausbau forciert werden. Wir brauchen nicht nur eine Verbindung. Vielmehr brauchen wir dringend eine zweite. Das muss in den Netzausbauplan eingearbeitet werden. Wir brauchen auch, genauso wie mit Frankreich, gemeinsame Kommissionen, die sich in beiden L\u00e4ndern f\u00fcr Alternativen, n\u00e4mlich f\u00fcr erneuerbare Energien, einsetzen. Hier gibt es deutliche L\u00fccken, und hier m\u00fcsste die Bundesregierung sehr viel mehr tun.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726482,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726483,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Klar ist auch: Wer A sagt, muss auch im eigenen Land B sagen. Es kann doch nicht sein - das st\u00f6\u00dft bei Diskussionen vor Ort immer wieder auf -, dass Gronau und Lingen nach wie vor nicht unter das Atomgesetz fallen. Das muss dringend repariert werden. Hierzu muss es nicht nur ein Gutachten geben, sondern auch eine rechtliche Entscheidung im Deutschen Bundestag, so wie es der Bundesrat zweimal gefordert hat. Bitte, liebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcberwinden Sie sich endlich, und entscheiden Sie, dass das zum Atomausstieg dazugeh\u00f6rt!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726484,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726485,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wer A sagt, muss auch B sagen, wenn es um die Genehmigung der Ausfuhr von Brennelementen geht. Das Atomgesetz verlangt f\u00fcr die Erteilung einer Ausfuhrgenehmigung den Nachweis des Ausschlusses einer \u201edie innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit\u201c der Bundesrepublik gef\u00e4hrdenden Verwendung der zu exportierenden Brennelemente. Ein solcher Nachweis sei f\u00fcr die maroden Reaktoren jedoch nicht zu erbringen, so die Bundesregierung. Ich frage mich, was denn sonst die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit bedroht, wenn nicht solche Atomkraftwerke.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726486,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726487,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Geradezu zynisch ist der Hinweis der Bundesregierung, die Brennst\u00e4be w\u00fcrden ohnehin geliefert, wenn nicht von uns, dann eben von anderen. Das ist nicht Politik, sondern das ist Gesch\u00e4ft.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726488,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":237,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat nichts mit Gesch\u00e4ften zu tun, sondern mit Kompetenzerhalt!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726490,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr verehrte Frau Bundesministerin, man kann nicht auf der einen Seite erkl\u00e4ren, dass man die Sicherheitslage nicht f\u00fcr ausreichend h\u00e4lt, und gleichzeitig Brennelementelieferungen genehmigen und somit die Lage auch noch von anderer Seite befeuern. Ja, ich sage Ihnen: Wo ein Wille ist, ist auch ein Weg. Es fehlt aber schlicht am politischen Willen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726491,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726492,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich will gar nicht bestreiten, dass es unterschiedliche Rechtsauffassungen gibt. Sie sind ja sowohl in Gutachten der Bundesregierung als auch in Gutachten von au\u00dferhalb mehrfach dargelegt worden. Selbst der Gutachter der Bundesregierung spricht davon, dass es unterschiedliche Rechtsauffassungen gibt.\n\nWas macht man denn, wenn man unterschiedliche Rechtsauffassungen hat? Man versucht dann, den rechtlich m\u00f6glichen Weg tats\u00e4chlich auch zu beschreiten, das hei\u00dft: Verbieten Sie den Export, genehmigen Sie ihn nicht. - Dann werden m\u00f6glicherweise die Gerichte eine Kl\u00e4rung \u00fcber den Weg herbeif\u00fchren.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726493,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726494,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin, wenn Sie sich nicht sicher sind, ob dieser Weg \u00fcber die Gerichte richtig ist - das wird im \u00dcbrigen schnell gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen -, dann muss man Gesetze \u00e4ndern. Das ist die Haltung des Landtages Nordrhein-Westfalen, das ist die Haltung der Region um Aachen herum, und das ist die Haltung der Menschen in Nordrhein-Westfalen: den politischen Willen an dieser Stelle auch umzusetzen.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726495,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726496,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, eines kann und muss ich zum politischen Willen noch sagen: Wir brauchen am Ende des Tages auch eine europ\u00e4ische Initiative f\u00fcr einen umfassenden Atomausstieg. Es kann nicht sein, dass L\u00e4ndern um uns herum regelm\u00e4\u00dfig ein Sicherheitsrabatt - das kann im \u00dcbrigen auch unter Wettbewerbsgesichtspunkten nicht sein - gew\u00e4hrt wird. Wir wissen, dass in Frankreich ein Nachr\u00fcstungsbedarf von \u00fcber 150 Milliarden Euro besteht. Hier ist eine scharfe Initiative der Bundesregierung zur Vertretung unserer Interessen im europ\u00e4ischen Kontext notwendig.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726497,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":246,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte Sie nur darauf aufmerksam machen, dass Ihre weitere Redezeit auf das Konto der Fraktion geht, f\u00fcr die Sie sicher auch reden.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726499,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Also: Wo ein Wille ist, ist auch ein Weg, wenn es um die Untersagung der Brennelementelieferungen, die vollst\u00e4ndige Durchsetzung des Atomausstieges durch den Bundestag und letztlich auch das Abschalten der Atomkraftwerke in Tihange und Doel geht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726500,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726501,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":250,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun Anja Weisgerber das Wort.","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726503,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726504,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":232,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kann der Verstand zur\u00fcckkehren!","top":"TOP 37 + ZP 6 Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit","top_id":15312,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":253,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor ziemlich genau 31 Jahren ereignete sich im Atomkraftwerk Tschernobyl ein katastrophaler Unfall, der bis dahin nicht vorstellbar war","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":254,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":255,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"und dessen Auswirkungen bis zu uns sp\u00fcrbar waren und auch noch lange sp\u00fcrbar sein werden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":256,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das konnten nur Sie sich nicht vorstellen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":257,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Unser oberstes Ziel ist daher die bestm\u00f6gliche Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und unser Land.\n\nDies hat nicht zuletzt dazu gef\u00fchrt, dass wir nach den Vorf\u00e4llen von Fukushima den beschleunigten Ausstieg aus der Nutzung der Kernenergie zur Stromerzeugung beschlossen haben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":258,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Nach dem zweiten GAU!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":259,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Und glauben Sie mir: Als Klimapolitikerin kann ich sagen, dass der Ausstieg aus der nahezu CO2-neutralen Kernenergie bei der Stromerzeugung eine wahre Herkulesaufgabe darstellt. Aber wir stehen weiterhin fest zu unserem Beschluss und nehmen diese Herausforderung gerne an.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726512,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":261,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Leistung!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":262,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen auch die \u00c4ngste der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Grenzregionen vor m\u00f6glichen nuklearen Unf\u00e4llen in den naheliegenden ausl\u00e4ndischen Reaktoren und ihre Sorgen sehr ernst, weil Radioaktivit\u00e4t eben keinen Halt an Grenzen macht. Denn, meine Damen und Herren, die Sicherheit der Bewohner an der Grenze hat f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t, nicht aber irgendwelche Wahlkampfman\u00f6ver wie dieser Antrag der Gr\u00fcnen; das will ich vonseiten der Union ausdr\u00fccklich betonen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726515,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":264,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie immer gesagt! Und dann fliegen die Atomkraftwerke in die Luft! Angeblich ist immer Wahlkampf! Es ist aber immer ein Risiko!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":265,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"In dieser Legislaturperiode haben wir uns im Umweltausschuss, aber auch im Plenum mit dem Thema der \u00e4lteren grenznahen belgischen Reaktoren vielfach besch\u00e4ftigt. Meine Damen und Herren, man kann viel fordern. Jedoch ist das aus meiner Sicht nur dann zielf\u00fchrend, wenn wir uns im Rahmen der Realit\u00e4t und des Machbaren bewegen. Deshalb sollten wir in den entsprechenden europ\u00e4ischen, internationalen und bilateralen Gremien mit unserem deutschen Know-how auf die Einhaltung h\u00f6chster Sicherheitsstandards dr\u00e4ngen. Nur so k\u00f6nnen wir ein Mehr an Sicherheit, unser wichtigstes Ziel, in den grenznahen Kernkraftwerken nachhaltig erreichen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726518,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":267,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu kann ich nur sagen, dass wir bzw. die Umweltministerin in dieser Legislaturperiode alles getan haben, was aus Sicht Deutschlands machbar ist.\n\nDas Thema wurde auch in mehreren Kleinen Anfragen sowie in m\u00fcndlichen und schriftlichen Fragen behandelt. Eine zentrale Antwort der Bundesregierung war und ist immer, wenn es um die Forderung nach Abschaltung dieser Reaktoren geht: Jeder Staat ist f\u00fcr seinen Energiemix selbst verantwortlich und bestimmt alleine.\n\nDeshalb stehen uns nur sehr begrenzte M\u00f6glichkeiten der Einflussnahme zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Kompetenz zum Energiemix liegt eben nicht auf der EU-Ebene. Ich sage dazu nur: Wenn die Kompetenz zum Energiemix auf EU-Ebene l\u00e4ge, dann h\u00e4tten wir aller Voraussicht nach nicht in der Weise Vorreiter werden und aus der Kernenergie aussteigen k\u00f6nnen, meine sehr geehrten Damen und Herren. Nebenbei m\u00f6chte ich auch erw\u00e4hnen, dass Belgien nach derzeitiger belgischer Gesetzeslage beschlossen hat, bis zum Jahr 2025 aus der Kernenergie auszusteigen.\n\nWas wurde seitens der Bundesregierung alles veranlasst? Letzten Dezember haben Deutschland und Belgien ein gemeinsames Nuklearabkommen unterzeichnet, das die bilaterale Zusammenarbeit der beiden L\u00e4nder im Bereich der nuklearen Sicherheit vertieft und das die Grundlage f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Informations- und Erfahrungsaustausch darstellt. Teil des Abkommens ist auch die Einrichtung einer deutsch-belgischen Nuklearkommission, einer Expertenkommission, die noch vor dem Sommer zum ersten Mal tagen und sich fachlichen Fragen widmen wird, wie zum Beispiel den gefundenen Kohlenstoffseigerungen in den Wandungen der Reaktordruckbeh\u00e4lter der beiden belgischen Reaktoren.\n\nAuch sonst bedient sich die Bundesregierung aller diplomatischen Werkzeuge. Dort, wo in unseren Nachbarl\u00e4ndern eine Laufzeitverl\u00e4ngerung vorgesehen ist, setzt sie sich daf\u00fcr ein, dass eine verpflichtende grenz\u00fcbergreifende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt wird. Wir versuchen, unseren Nachbarn zu zeigen, dass man auch als Industrienation durch den Ausbau der sicheren erneuerbaren Energien aus der Kernenergienutzung zur Stromerzeugung mittelfristig aussteigen kann. Hier gehen wir mit gutem Beispiel voran und versuchen, Nachahmer zu finden. Das ist auch gut so, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726520,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":269,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Exportverbot und die Schlie\u00dfung der Urananreicherungsanlage Urenco und der Brennelementefabrik ANF, wie es die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke fordern, ist in meinen Augen der falsche Weg. Ich sage Ihnen auch, warum. Daf\u00fcr gibt es aus meiner Sicht zwei Gr\u00fcnde.\n\nErstens. Bei Schlie\u00dfung dieser Firmen w\u00fcrde Deutschland wichtige Kompetenz im Nuklearbereich verlieren,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":270,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Aha! Darum geht es also!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":271,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"die aus meiner Sicht vor allem f\u00fcr die Frage des sicheren R\u00fcckbaus, der auch uns sehr wichtig ist - ich komme aus einer Region, in der es ein Kernkraftwerk gibt -,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726524,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":273,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja das tollste Argument!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":274,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"von hoher Bedeutung ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":275,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr brauchen wir Urenco?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":276,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Weisgerber, darf der Kollege Krischer eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":277,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich m\u00f6chte heute ausnahmsweise meine Rede gerne komplett zu Ende f\u00fchren, weil sie allumfassend ist. Ich gehe davon aus, dass nach dieser Rede alle Fragen beantwortet sind.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726530,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":279,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, den zweiten Grund daf\u00fcr erkl\u00e4ren. Nur mit Kompetenz und anerkanntem Know-how kann Deutschland durch Experten mit Sitz und Einfluss in den europ\u00e4ischen Gremien - der ENSREG, einem Beratungsgremium der EU-Kommission zu technischen Fragen, und der WENRA, dem Gremium der europ\u00e4ischen Genehmigungsbeh\u00f6rden - mitwirken. Der Kompetenzerhalt ist aber auch wichtig, um in der Internationalen Atomenergie-Organisation und in der Nuclear Energy Agency der OECD Geh\u00f6r zu finden. Gerade dies ist unser wichtigstes Ziel: dass wir Geh\u00f6r finden und dass wir weltweit hohe nukleare Sicherheitsstandards implementieren. Das ist unser oberstes Ziel.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726532,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":281,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Denn hier gilt der Grundsatz: Nur wer anerkannte Kompetenz hat und mitreden kann, der kann auch beeinflussen. An dieser Stelle muss man auch betonen, dass wir hier in Deutschland immer noch die sichersten Kernkraftwerke der Welt betreiben und \u00fcber eine hohe Kompetenz in diesem Bereich verf\u00fcgen. Der Ausstieg ist beschlossen - das ist ganz klar -, aber die Kompetenz ist vorhanden.\n\nVerbannen wir jegliche kerntechnische Anlagen aus Deutschland, verlieren wir \u00fcber kurz oder lang die entsprechende Kompetenz, mit der wir zum Beispiel auch die Sicherheit grenznaher Kraftwerke bewerten k\u00f6nnen. Wie gesagt, wir brauchen in Zukunft weiterhin die Kompetenz auf diesem Gebiet f\u00fcr den sicheren R\u00fcckbau der Kernkraftwerke, welcher noch ein bis zwei Jahrzehnte in Anspruch nehmen wird.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726534,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":283,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Man braucht doch kein Urenco f\u00fcr den R\u00fcckbau! Das ist doch absurd! Urananreicherung f\u00fcr den R\u00fcckbau! Das ist wirklich abstrus!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":284,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Und nun zum n\u00e4chsten Punkt: Es gilt das Redundanzprinzip. Ein Betreiber eines Kernkraftwerkes bezieht die Brennelemente immer aus zwei Quellen, um sicherzustellen, dass im Bedarfsfall die Brennstoffversorgung des Reaktors gesichert ist und nicht ins Stocken ger\u00e4t. W\u00fcrde Deutschland den Export der Brennelemente nach Belgien stoppen, w\u00fcrde das am Weiterbetrieb der Reaktoren in Doel und Tihange nichts \u00e4ndern.\n\nZudem muss man auch klar betonen, dass die von der Firma ANF gefertigten Brennelemente eine sehr hohe Qualit\u00e4t haben. Auch dies ist ein wichtiger Sicherheitsaspekt. Und gerade die nukleare Sicherheit steht doch im Fokus. Das zieht sich wie ein roter Faden durch meine Rede.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726537,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":286,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, unser oberstes Ziel ist die Sicherheit f\u00fcr die Menschen, aber es ist \u00e4u\u00dferst fraglich, ob wir dies mit einem Exportverbot erreichen. Aus meiner Sicht muss man, wenn man mehr Sicherheit will - das wurde schon angesprochen -, auf der europ\u00e4ischen Ebene ansetzen und dort f\u00fcr eine Fortentwicklung der Sicherheitsstandards im Bereich der Kernkraftwerke werben. Dies ist f\u00fcr mich der einzig richtige Weg, mit dem wir auch etwas erreichen werden.\n\nDeshalb muss es uns insbesondere gelingen, die hohen deutschen Sicherheitsstandards auf die europ\u00e4ische Ebene zu heben. Als ich Europaabgeordnete war, war es immer der Ansatz meiner europ\u00e4ischen Umweltpolitik, die deutschen Standards auf die europ\u00e4ische Ebene zu heben. Auch bei den Sicherheitsstandards in diesem Bereich m\u00fcssen wir genau diesen Weg gehen, und daf\u00fcr werbe auch ich, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726539,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":288,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"In Ihrem Antrag sprechen Sie sich f\u00fcr eine sichere Lagerung der Brennelementkugeln des ehemaligen Forschungsreaktors J\u00fclich aus. Diese Grundforderung trage ich zu 100 Prozent mit.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Ihre Forderung nach einem neuen Zwischenlager am Standort J\u00fclich lehne ich entschieden ab, da dies nicht die schnellste L\u00f6sung f\u00fcr eine sichere Lagerung der Brennelementkugeln ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":289,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja wenn man schon f\u00fcnf Jahre wartet, nat\u00fcrlich nicht! Wenn man nichts tut!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":290,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Wie Sie alle wissen, wurde die Betriebsgenehmigung f\u00fcr das vorhandene Lager am Standort J\u00fclich wegen fehlender Erdbebensicherheit entzogen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":291,"sitzung":232,"speaker":"Jens Spahn, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":null,"text":"Aha!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":292,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben dort einen rechtswidrigen Zustand, der zulasten der Sicherheit geht und schnellstm\u00f6glich beseitigt werden muss.\n\nWelche Optionen stehen zur Verf\u00fcgung?\n\nErstens der von Ihnen geforderte Bau eines neuen Zwischenlagers am Standort J\u00fclich. Diese Option w\u00fcrde eine Genehmigungs- und Bauzeit von bis zu zehn Jahren bedeuten und so dem Ziel der schnellstm\u00f6glichen Behebung des rechtswidrigen Zustandes widersprechen und somit auch Sicherheitsdefizite mit sich bringen.\n\nZweitens ein Export der Brennelementkugeln zur Wiederaufarbeitung in den USA. Bislang ist fraglich, wann die Amerikaner genehmigungstechnisch f\u00fcr die Wiederaufarbeitung der Brennelementkugeln bereit sein werden.\n\nDie dritte M\u00f6glichkeit ist der Transport in das Zwischenlager Ahaus. Diese Option ist zeitlich gesehen die schnellste L\u00f6sung, zumal schon seit ein paar Jahren vertraglich Lagerkapazit\u00e4ten im Zwischenlager Ahaus vereinbart sind und eine Realisierungszeit von nur wenigen Jahren - meines Wissens w\u00e4ren es mindestens zwei Jahre - m\u00f6glich w\u00e4re.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":293,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"52 Transporte interessieren Sie nicht!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":294,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Zusammengefasst w\u00e4re die Lagerung im Zwischenlager Ahaus die schnellste und damit sicherste Variante. Deshalb gebe ich diesen Ball, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, gerne an Sie und Ihre Kollegen in der rot-gr\u00fcnen Landesregierung in Nordrhein-Westfalen zur\u00fcck.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726547,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":296,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Zu Ihrer Forderung nach der Wiedereinf\u00fchrung der Kernbrennstoffsteuer m\u00f6chte ich auch noch einige Worte verlieren. Die Kernbrennstoffsteuer wurde 2009\/2010 bei der Laufzeitverl\u00e4ngerung eingef\u00fchrt, um Gewinne der Energieversorger abzusch\u00f6pfen. Nachdem dann aber 2011 nach den Ereignissen von Fukushima der beschleunigte Ausstieg aus der Kernenergie partei\u00fcbergreifend beschlossen worden war,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726549,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":232,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Die Kehrtwende war das, nicht der beschleunigte Ausstieg!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":298,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"wurden die kurz vorher gesetzlich zugestandenen Laufzeiten der Kernkraftwerke wieder drastisch zur\u00fcckgenommen. Deshalb ist die Steuer Ende 2016 ausgelaufen.\n\nEs gibt fachlich also keinen sachlichen Grund, die Kernbrennstoffsteuer wieder einzuf\u00fchren, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition. Im Gegenteil! Wir sind heute schon viele Schritte weiter. Wir haben in dieser Legislaturperiode den gesamten Nuklearbereich auf ein neues gesetzliches Fundament gestellt. Die Finanzierungsfrage f\u00fcr die nuklearen Altlasten ist geregelt, und das Geld hierf\u00fcr ist gesichert. Die Energieversorger werden ab dem 1. Juli dieses Jahres mehr als 23 Milliarden Euro in einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds einzahlen. Der Bund wird f\u00fcr die Zwischenlagerung und die Endlagerung zust\u00e4ndig, welche aus dem Fonds finanziert werden. Die Energieversorger werden den R\u00fcckbau der Kernkraftwerke selbst durchf\u00fchren und bezahlen. Auf der anderen Seite haben wir eine neue Beh\u00f6rdenstruktur f\u00fcr den Nuklearbereich nach internationalem Ma\u00dfstab geschaffen: den neuen Regulierer, das Bundesamt f\u00fcr kerntechnische Entsorgungssicherheit, BfE, und die bundeseigene Bundesgesellschaft f\u00fcr Endlagerung. Zuletzt haben wir zudem noch gesetzlich die neue Suche nach einem Endlager f\u00fcr w\u00e4rmeentwickelnde hochradioaktive Abf\u00e4lle festgelegt. Diese wird auch zeitnah starten.\n\nDiese Liste zeigt, dass seit dem Beginn der Nutzung der Kernenergie in keiner Legislaturperiode so viel seitens des Gesetzgebers in diesem Bereich geregelt wurde. Hinzu kommt, dass diese Regelungen auch noch partei\u00fcbergreifend verabschiedet wurden. Wenn das kein Erfolg ist, meine Damen und Herren!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726551,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":300,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schluss. Das Thema \u201eSicherheit von Kernkraftwerken\u201c ist aus unserer Sicht sehr ernst zu nehmen. Dieses Thema ist aber zu ernst, um mit den \u00c4ngsten der Bev\u00f6lkerung zu spielen und sich politisch mit Antr\u00e4gen zu profilieren.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":301,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Sie spielen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":302,"sitzung":232,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":303,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726556,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":305,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt W\u00fcnsche nach Kurzinterventionen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich sie heute nicht zulasse. Es wird zum Schluss dieser Debatte noch eine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte geben, die bereits angemeldet ist. Sie wird uns noch einmal zus\u00e4tzliche Zeit kosten. Wir liegen schon hinter dem vereinbarten Zeitplan. Mit Blick auf die Pr\u00e4senzverpflichtung der Kollegen bitte ich um Nachsicht, dass ich Kurzinterventionen heute nicht zulasse.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726558,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Ute Vogt [SPD]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":307,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hubertus Zdebel f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726560,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":309,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Linke fordert die Bundesregierung auf, ein sofortiges Exportverbot von Urankernbrennstoffen aus den Anlagen in Gronau und Lingen zum Einsatz in den st\u00f6ranf\u00e4lligen belgischen Atomkraftwerken Tihange und Doel anzuordnen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726562,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":311,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Anfragen der Linken hatten bereits im September vergangenen Jahres gezeigt, dass allein im letzten Jahr, also 2016, insgesamt 68 neue Brennelemente aus der Uranfabrik in Lingen an den maroden Risikoreaktor im belgischen Tihange geliefert worden sind. Die Haltung der Bundesregierung ist in unseren Augen komplett schizophren. Einerseits fordern Sie, Frau Ministerin Hendricks, vollkommen zu Recht - \u00fcbrigens auch auf Empfehlung der Reaktor-Sicherheitskommission -, dass diese Anlagen dringend abgeschaltet geh\u00f6ren. Andererseits sorgen Sie daf\u00fcr, dass weiterhin der Brennstoff f\u00fcr den Weiterbetrieb dieser maroden Atomkraftwerke aus Deutschland geliefert wird. Das passt doch hinten und vorne nicht zusammen, was die Regierung da macht.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726564,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":313,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Durch die Lieferung von angereichertem Uran aus der Atomfabrik in Gronau und Brennelementen aus der Atomfabrik in Lingen werden etwa ein Drittel aller Atomkraftwerke weltweit mit dem notwendigen Brennstoff versorgt. Trotz der Forderung der Antiatombewegung weigert sich die Bundesregierung bisher, die Uranfabriken in Gronau und Lingen stillzulegen. Das muss politisch korrekt so weiterentwickelt werden, dass auch diese Anlagen in den Atomausstieg aufgenommen werden. Das fordern wir Linke schon seit Jahren. Das muss endlich umgesetzt werden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726566,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":315,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Es ist ein Skandal, dass die Atomreaktoren in Doel und Tihange durch die Atomanlagen in Lingen und Gronau weiterhin atomaren Brennstoff erhalten.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726568,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":317,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Damit wird der unverantwortliche Weiterbetrieb dieser Schrottanlagen durch die Exportgenehmigung des Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle, das im Nuklearbereich dem Bundesumweltministerium und damit Ihnen, Frau Hendricks, untersteht, erm\u00f6glicht. Nicht nur in NRW und insbesondere rund um Aachen sorgen sich die Menschen um eine Atomkatastrophe durch den maroden Block 2 des AKW Tihange und die anderen altersschwachen Reaktoren. Damit muss endlich Schluss gemacht werden. Die Bundesregierung muss die Ausfuhrerlaubnis f\u00fcr derartige Uranlieferungen untersagen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726570,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":319,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Sie haben Handlungsm\u00f6glichkeiten, Frau Ministerin. Exporte von Uranbrennstoff und dessen Nutzung in Atomkraftwerken wie im belgischen Tihange tragen direkt zur Sicherheitsgef\u00e4hrdung Deutschlands bei. Ein Gef\u00e4hrdungsausschluss ist aber nach dem Atomgesetz zwingende Genehmigungsvoraussetzung. Darauf hatte vor einigen Monaten die Rechtsanw\u00e4ltin Ziehm in einem Rechtsgutachten hingewiesen. Wir erleben an dieser Stelle allerdings ein unertr\u00e4gliches Doppelspiel. Inzwischen fordern alle Landtagsfraktionen in NRW inklusive der CDU - h\u00f6rt, h\u00f6rt! - und der SPD sowie sogar der FDP einen Exportstopp f\u00fcr die Lieferungen nach Tihange und Doel.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":320,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Na so was aber auch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":321,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Laschet vorneweg!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":322,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Hier im Bundestag, wo entschieden wird, machen allerdings die Bundesregierung, die SPD-gef\u00fchrten Ministerien f\u00fcr Umwelt und Wirtschaft und das Bundeskanzleramt nicht mit. Sie, Frau Hendricks, streiten jegliche weitere Handlungsm\u00f6glichkeit ab.\n\nIch gebe Ihnen recht: Es gibt unterschiedliche Rechtsauffassungen. Ich habe gerade deutlich gemacht, welche Rechtsauffassung ich teile und dass Sie durchaus von Ihren M\u00f6glichkeiten Gebrauch machen sollten, um das zu untersagen. Aber was macht man denn in einem Fall, in dem es unterschiedliche Rechtsauffassungen gibt? Man l\u00e4sst das juristisch pr\u00fcfen. Ich fordere Sie auf, s\u00e4mtliche rechtliche Schritte zu unternehmen, damit die Angelegenheit gekl\u00e4rt wird. Das w\u00e4re doch konsequentes Handeln. Stattdessen verstecken Sie sich hinter einem Rechtsgutachten.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726575,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":324,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Die Menschen insbesondere in Nordrhein-Westfalen, aber auch in Rheinland-Pfalz haben einen Anspruch darauf, dass CDU\/CSU und SPD im Deutschen Bundestag vor den Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen Farbe bekennen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726577,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":326,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Dann kann dieses unertr\u00e4gliche Doppelspiel endlich aufh\u00f6ren. Einerseits sagen Sie in NRW, dass Sie dagegen sind. Andererseits sagen Sie hier im Bundestag - wenn ich Sie richtig verstanden habe, Frau Weisgerber -: \u201eWir wissen es nicht\u201c, oder: \u201eWir sind daf\u00fcr.\u201c Das muss aufh\u00f6ren. An dieser Stelle m\u00fcssen Sie Farbe bekennen. Dazu haben Sie nachher die M\u00f6glichkeit bei dem Antrag, den die Gr\u00fcnen gestellt haben.\n\nWir fordern von der Bundesregierung, die rechtlichen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, mit allen juristischen Mitteln gegen den Weiterbetrieb der in Rede stehenden Atomkraftwerke vorzugehen und jegliche Lieferung von Uranbrennstoff an diese Anlagen zu verhindern.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726579,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":328,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung hat nun die zust\u00e4ndige Bundesministerin Frau Hendricks das Wort.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726581,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":330,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vom ersten Tag an haben wir uns als Bundesregierung der schwierigen und auch unangenehmen Verantwortung gestellt, die uns das Atomzeitalter aufgezwungen hat. Bei allem, was wir tun und getan haben, hat der Schutz der deutschen Bev\u00f6lkerung absolut oberste Priorit\u00e4t, und zwar an jedem einzelnen Tag im Jahr und nicht nur an Tagen vor Landtagswahlen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726583,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":332,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich habe nie etwas davon gehalten, die Verantwortung f\u00fcr das nukleare Erbe einfach an die n\u00e4chste Generation oder ins Ausland abzuschieben.\n\nIm Gegenteil: Wir haben die vergangenen Jahre daf\u00fcr genutzt, das Chaos in Sachen Atomm\u00fcll zu ordnen. Mit dem Nationalen Entsorgungsprogramm haben wir erstmals eine langfristige Strategie zur Entsorgung der Brennelemente beschlossen. Wir haben uns um die R\u00fcckf\u00fchrung der verbleibenden Castoren aus der Wiederaufarbeitung gek\u00fcmmert. Wir haben sichergestellt, dass die Stromkonzerne ihre finanziellen Pflichten bei der Stilllegung und beim R\u00fcckbau erf\u00fcllen werden. Wir haben die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Endlagerung neu und transparent geregelt, und wir haben auf der Basis der Empfehlung der Endlagerkommission mit unserer Formulierungshilfe zur Novellierung des Standortauswahlgesetzes das wichtigste umweltpolitische Gesetzesvorhaben dieser Legislatur auf den Weg gebracht.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726585,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":334,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Es bleibt dabei: Wir werden in einem gestuften Verfahren bis sp\u00e4testens Ende 2022 endg\u00fcltig und unumkehrbar aus der kommerziellen Nutzung der Atomenergie aussteigen. Diese Entscheidung setzen wir tagt\u00e4glich um, national wie international.\n\nWir haben erkennbar viel geschafft. Ab und an w\u00fcrde ich auch aus diesem Hause daf\u00fcr gerne einmal ein halbes Lob bekommen. Aber gut.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726587,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":336,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich sage das nur zur Erinnerung, weil der Antrag des B\u00fcndnisses 90\/Die Gr\u00fcnen diese Leistung \u00fcbergeht und deshalb, wie ich finde, ein bisschen scheinheilig ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":337,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben zu der Leistung ja gen\u00fcgend beigetragen! Hallo!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":338,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"\u201eScheinheilig\u201c aus Ihrem Mund?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":339,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"- Das Wort \u201escheinheilig\u201c haben Sie in Aachen gepr\u00e4gt, und das werde ich Ihnen nie vergessen.\n\nLassen Sie mich, bevor ich auf die Punkte des Antrags eingehe, eines in aller Deutlichkeit sagen: Agieren Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, bei diesem Thema bitte nicht wider besseres Wissen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726592,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":341,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Sie waren es doch, die die von Ihnen angesprochenen Umst\u00e4nde in der Vergangenheit mitgetragen haben. Auch Sie und Ihr Umweltminister Trittin haben es damals als nicht notwendig erachtet, die Anlagen der nuklearen Versorgung in die Verhandlungen zum Atomausstieg einzubeziehen. Sie waren es, die die Erteilung der Betriebsgenehmigung der Urananreicherungsanlage in Gronau mitgetragen haben. Das waren Sie, Frau H\u00f6hn, in Ihrer damaligen Zust\u00e4ndigkeit.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":342,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sind wir 17 Jahre sp\u00e4ter! 17 Jahre!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726595,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":344,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem haben Sie die Bekr\u00e4ftigung des Atomausstiegs im Jahr 2011 mitgetragen und ihm zugestimmt,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":345,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wie albern ist das denn?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":346,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"und zwar mit allen Elementen, auch hinsichtlich der beiden nuklearen Versorgungsanlagen in Gronau und Lingen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":347,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wann ist das gewesen, Frau Hendricks?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":348,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, in Ihrem Antrag wird die nukleare Sicherheit ausl\u00e4ndischer AKW angesprochen, vor allem - selbstverst\u00e4ndlich - aus Sicht der Grenzregionen. Dazu kann ich Ihnen sagen, dass ich jeden verstehen kann, der sich um die Sicherheit ausl\u00e4ndischer AKW sorgt. Das tue auch ich. Ich teile zum Beispiel die Sorgen der Menschen in der Region Aachen und werde auch in Zukunft alles tun, was im internationalen Miteinander getan werden kann, um die Situation im Umgang mit den belgischen AKW zu verbessern.\n\nIch finde, dass uns als Nachbarstaat das Recht zugestanden werden muss, kritische Fragen zu stellen und Antworten einzufordern. Dies tun wir. Die Bundesregierung hat sich daher mit Nachdruck daf\u00fcr eingesetzt, dass die AKW dort und anderswo, wenn sie schon nicht abgeschaltet werden, h\u00f6chsten Sicherheitsanforderungen gen\u00fcgen. Allerdings - das wissen nat\u00fcrlich auch Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen - ist der Betrieb von AKW eine Frage, die in nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t des jeweiligen Staates entschieden wird.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":349,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":350,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Die souver\u00e4ne Entscheidungsm\u00f6glichkeit \u00fcber den nationalen Energiemix gilt grunds\u00e4tzlich innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Den Einflussm\u00f6glichkeiten der Bundesregierung sind daher enge Grenzen gesetzt. Das wei\u00df selbstverst\u00e4ndlich auch der Kollege Remmel.\n\nSie, meine Damen und Herren vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, fordern einen sofortigen Exportstopp f\u00fcr Brennelementelieferungen aus Lingen in belgische AKW.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":351,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur wir, die ganze Region!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":352,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Auch SPD und CDU!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":353,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Dazu sage ich Ihnen Folgendes: Die Bundesregierung hat die Rechtslage f\u00fcr die Ausfuhr von Kernbrennstoffen gr\u00fcndlich analysiert.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":354,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wo ein Wille ist, ist auch ein Weg!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":355,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"- Nein. \u201eWo ein Wille ist, ist auch ein Weg\u201c ist leider rechtlich nicht haltbar. Das muss ich auch dem Kollegen Remmel mit auf den Weg geben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726608,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":357,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Es gibt keine rechtlich belastbare Grundlage, die Erteilung von Ausfuhrgenehmigungen von der Sicherheit eines genehmigten Betriebs - wir haben es mit einem genehmigten Betrieb zu tun - von Atomkraftwerken in einem der Europ\u00e4ischen Union angeh\u00f6rigen Nachbarstaat abh\u00e4ngig zu machen. Das Atomgesetz entspricht damit bindenden Vorgaben des Europarechts, die ich nicht aufheben kann. Das k\u00f6nnen Sie gerne ausf\u00fchrlich in dem umfangreichen Rechtsgutachten des ansonsten auch von Ihnen so gesch\u00e4tzten Verwaltungs- und Atomrechtsexperten Professor Ewer nachlesen.\n\nIn dem gleichen Gutachten wurde festgestellt, dass ein Widerruf vorhandener Genehmigungen aus solchen Gr\u00fcnden nicht eingefordert werden kann. Solange in Deutschland Kernbrennstoffe produziert werden, m\u00fcssen nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen auch Ausfuhrgenehmigungen erteilt werden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":358,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Dann stoppen Sie doch die Produktion der Brennstoffe!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":359,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Daran \u00e4ndert sich auch nichts dadurch, dass IPPNW gestern die inzwischen dritte Stellungnahme ein und derselben Rechtsanw\u00e4ltin in gleicher Sache vorgestellt hat, die das Gegenteil behauptet.\n\nEs ist verantwortungslos, in der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck zu erwecken, als k\u00f6nne \u00fcber einen Stopp von Brennelementelieferungen aus Deutschland der Betrieb der Atomkraftwerke in Belgien verhindert werden. Sie wecken damit eine Hoffnung, die niemand in Deutschland erf\u00fcllen kann - auch Sie selbst nicht, auch nicht der Landesminister.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726612,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":361,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum die SPD klatscht!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":362,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Die belgischen Betreiber haben, was Ihnen ebenfalls gut bekannt sein d\u00fcrfte, Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, jederzeit die M\u00f6glichkeit, auf dem Weltmarkt, auch au\u00dferhalb Deutschlands, Brennelemente zum Betrieb ihrer Anlagen zu beschaffen. Das hat nichts mit \u201eGesch\u00e4ft\u201c zu tun, sondern das hat damit zu tun, dass ein Stopp der Ausfuhr aus Deutschland eben nicht zur Versorgungsunsicherheit f\u00fcr Brennelemente in Belgien f\u00fchrt; Brennelemente gibt es auch woanders.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726615,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":364,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Aber wir tragen dann zumindest nicht mehr die Verantwortung! Das ist doch Heuchelei!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":365,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Sie streuen doch den Menschen damit Sand in die Augen und sch\u00fcren \u00c4ngste.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":366,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Die Leute haben von alleine Angst!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":367,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr gibt es keine Rechtfertigung, auch nicht, wenn man gerade schlechte Umfragewerte hat.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726620,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":369,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie das eigentlich Hannelore Kraft auch erkl\u00e4rt?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":370,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Meine Bitte ist deshalb: Seien Sie fair und ehrlich.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":371,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, Sie auch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":372,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Alles andere n\u00fctzt niemandem, auch nicht den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in der Region.\n\nDer einzige Weg, um den Export von Brennelementen zu verhindern, w\u00e4re eine Schlie\u00dfung der Uranfabriken.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":373,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Komisch, dass alle Fraktionen im Landtag Nordrhein-Westfalen das anders sehen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":374,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Warum sind Sie eigentlich gegen den kompletten Landtag von Nordrhein-Westfalen, SPD-regiert?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":375,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Darum lassen wir genau diese Option jetzt rechtlich pr\u00fcfen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":376,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Bundesministerin gegen Ministerpr\u00e4sidentin, Hendricks gegen Kraft","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726629,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"das h\u00f6ren wir hier!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":378,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"- Frau G\u00f6ring-Eckardt, spielen Sie einen Papagei, oder was machen Sie?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726631,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":380,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich spiele keinen Papagei!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726633,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":382,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Gem\u00e4\u00df dem Auftrag der Umweltministerkonferenz l\u00e4sst mein Haus derzeit ein Gutachten dazu erstellen, unter welchen rechtlichen Voraussetzungen eine Stilllegung der Urananreicherung und der Brennelementeproduktion in Deutschland m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, verantwortlich ist immer die zust\u00e4ndige atomrechtliche Aufsichtsbeh\u00f6rde des jeweiligen Staates, auf dessen Gebiet sich die Anlage befindet. Mittlerweile gibt es allerdings eine Reihe europ\u00e4ischer und internationaler Gremien, in denen ganz konkrete Sicherheitsfragen er\u00f6rtert werden. In diesen Gremien sind auch unsere Nachbarstaaten vertreten.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":383,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":384,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Deutschland arbeitet in allen entscheidenden Gremien aktiv mit und setzt sich f\u00fcr h\u00f6chste Sicherheitsanforderungen ein, gerade auch vor dem Hintergrund der grenznahen Anlagen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":385,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Gar nichts machen Sie!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":386,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Eine Oberaufsicht der EU \u00fcber AKW macht deswegen keinen Sinn, weil die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden viel detailliertere Kenntnisse \u00fcber die einzelnen Anlagen haben, als das die Europ\u00e4ische Kommission europaweit f\u00fcr alle Anlagen je haben k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":387,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist schlimmer als scheinheilig, was Sie hier machen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":388,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Aber der entscheidende Punkt ist, dass alle Mitgliedsl\u00e4nder einer \u00dcbertragung der Kompetenz auf die EU zustimmen m\u00fcssten und dass deswegen \u00fcberhaupt nicht klar ist, ob denn unsere Vorstellungen und unsere sehr hohen deutschen Standards zugrunde gelegt w\u00fcrden. Im Gegenteil: Es w\u00e4re eher zu bef\u00fcrchten, dass dann Sicherheitsstandards abgesenkt werden - und damit auch in Deutschland. Wollen Sie das wirklich?\n\nEs macht viel mehr Sinn, verbindliche Sicherheitsziele in der Europ\u00e4ischen Union festzulegen und ein System wechselseitiger Kontrolle einzusetzen, so wie wir es getan haben. Wir haben mit acht Nachbarstaaten Vereinbarungen zum Informationsaustausch \u00fcber grenznahe kerntechnische Einrichtungen abgeschlossen und somit bilaterale Nuklearkommissionen eingerichtet. Seit dem vergangenen Jahr haben wir eine solche Vereinbarung auch mit Belgien. Ihr Zustandekommen war zum ersten Mal Anfang der 1990er-Jahre gescheitert. Danach hatte sich keiner meiner Vorg\u00e4nger darum gek\u00fcmmert, das noch einmal zu versuchen. Jetzt haben wir es aber zustande gebracht.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726641,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":390,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"In diesen Kommissionen wird offen und kritisch \u00fcber Sicherheitsfragen diskutiert. Eine solche Kooperation mit unseren Nachbarstaaten halte ich unter den europ\u00e4ischen Rahmenbedingungen f\u00fcr viel erfolgversprechender als die von Ihnen geforderte Konfrontation und Klagen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nun zu der Behauptung, die Bundesregierung blockiere eine genehmigte Zwischenlagerung der AVR-Brennelemente in J\u00fclich. Da kann ich Ihnen nur sagen: Das ist schlicht falsch. Richtig ist: Es muss einen Nachweis geben, dass das Lager erdbebensicher ist. Den hat die Betreiberin bislang nicht erbracht.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":391,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja, die eine Bundesgesellschaft ist! Sie sind witzig, Frau Hendricks!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":392,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ein solcher sicherheitstechnischer Nachweis w\u00e4re f\u00fcr den Neubau eines Zwischenlagers nat\u00fcrlich ebenso zwingend erforderlich wie f\u00fcr den weiteren Verbleib der Brennelemente im bestehenden Lagergeb\u00e4ude, bis ein Neubau in Betrieb genommen werden k\u00f6nnte; Frau Weisgerber hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Zurzeit werden die Untersuchungen vom Bundesamt f\u00fcr kerntechnische Entsorgungssicherheit fortgef\u00fchrt. Ich bin froh, dass auch hier der Grundsatz gilt, dass die Sicherheit stets Vorrang vor allen anderen Erw\u00e4gungen hat.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, last, but not least m\u00f6chte ich auf die erhobene Forderung nach Erh\u00f6hung der Deckungsvorsorge eingehen. Die Forderung, die Deckungsvorsorge f\u00fcr Sch\u00e4den aus Atomunf\u00e4llen auf mindestens 25 Milliarden Euro anzuheben, ist, ehrlich gesagt, pure Heuchelei. Das Atomgesetz sieht eine summenm\u00e4\u00dfig unbegrenzte Haftung des Anlagenbetreibers und eine Deckungsvorsorge von 2,5 Milliarden Euro vor. Es war der Kollege Trittin, der damals richtigerweise eine Erh\u00f6hung von 500 Millionen DM auf nunmehr 2,5 Milliarden Euro verhandelt hat. Eine h\u00f6here Deckungssumme hat er als nicht versicherbar und damit auch nicht darstellbar angesehen. Das hat sich nicht ge\u00e4ndert. Eine Deckungssumme von 25 Milliarden Euro ist auf dem Versicherungsmarkt nicht verf\u00fcgbar.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":393,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Was ja auch etwas hei\u00dft!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":394,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Bitte lassen Sie es auch an dieser Stelle sein, der Bev\u00f6lkerung vorzugaukeln, dass das m\u00f6glich w\u00e4re.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726647,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":396,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man abschalten, wenn es nicht versicherbar ist!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":397,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Wir alle hoffen, dass Sie hier im Deutschen Bundestag wie auch der Kollege Remmel nach den Landtagswahlen wieder zur Besinnung kommen und zur bew\u00e4hrten konstruktiven Zusammenarbeit zur\u00fcckkehren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726650,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":399,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es w\u00e4re hilfreich, wenn die offenkundig unterschiedlichen Positionen, wenn sie hier zu Recht vorgetragen werden, m\u00f6glichst nah an der Sache und m\u00f6glichst weit von vermeidbaren zus\u00e4tzlichen pers\u00f6nlichen Kommentierungen blieben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726652,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":401,"sitzung":232,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das w\u00fcrde Klarstellungsbedarf auf allen Seiten verhindern oder jedenfalls auf ein Minimum reduzieren.\n\nDie n\u00e4chste Wortmeldung kommt von der Kollegin Gundelach f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726654,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":403,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst mit einer Vorbemerkung beginnen:\n\nSicherheit in der Kernenergie stand und steht f\u00fcr die Union immer an erster Stelle, und zwar von Anbeginn an. Als 1999 - das ist zugegebenerma\u00dfen schon ein bisschen her - die CDU in Hessen die Regierung \u00fcbernommen hat, war eine der ersten Entscheidungen, f\u00fcr Biblis A und Biblis B ein umfangreiches Nachr\u00fcstprogramm auf den Weg zu bringen. Das war erforderlich, weil unter der rot-gr\u00fcnen Landesregierung mit einem gr\u00fcnen Umweltminister jahrelang keinerlei Nachr\u00fcstung und damit keinerlei Gewinn an Sicherheit erfolgt sind;","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":404,"sitzung":232,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":405,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"einer der verantwortlichen Herren ist \u00fcbrigens noch heute aktiv. Ich denke, das geschah damals wohl in der Hoffnung, so schneller zu einer Abschaltung der Gesamtanlage zu kommen, was das eigentliche politische Ziel war. Damit wurde aus meiner Sicht aber billigend in Kauf genommen, dass es zu Zwischenf\u00e4llen kommen k\u00f6nnte und dass sich dadurch das Risiko f\u00fcr eine Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung erh\u00f6ht.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":406,"sitzung":232,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":407,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Was das mit Sicherheit und Verantwortung zu tun hat, ist mir bis heute ein R\u00e4tsel.\n\nDas von der CDU-gef\u00fchrten Landesregierung veranlasste Nachr\u00fcstprogramm f\u00fcr die Reaktorbl\u00f6cke Biblis A und Biblis B ging damals in die Hunderte von Millionen, zun\u00e4chst D-Mark, anschlie\u00dfend Euro. RWE war, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, alles andere als amused \u00fcber diese Herausforderung; denn nie hat RWE g\u00fcnstiger Strom aus Kernenergie produzieren k\u00f6nnen als damals unter einem gr\u00fcnen Umweltminister in Hessen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726660,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":409,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"So weit die Vorbemerkung und zum Unterschied zwischen Anspruch und Wirklichkeit.\n\nNun aber zu den uns vorliegenden Antr\u00e4gen. Hier dr\u00e4ngt sich durchaus der Eindruck auf - da nehme ich das auf, was die Kollegin Hendricks schon gesagt hat -, dass die vorliegenden Antr\u00e4ge und die heutige Debatte etwas mit den anstehenden Wahlen in Nordrhein-Westfalen zu tun haben k\u00f6nnten, wo vor allen Dingen die Gr\u00fcnen durch die j\u00fcngsten Umfragen h\u00f6chst verunsichert sind und dringend Profilierungspotenzial brauchen. Was liegt da n\u00e4her, als auf das Thema zur\u00fcckzugreifen, das sich schon immer als das geeignetste erwiesen hat, n\u00e4mlich die Atomenergie? Das ist aber aus meiner Sicht so nicht in Ordnung, genauso wenig wie es in Ordnung ist, mit den \u00c4ngsten der Menschen zu spielen. Daf\u00fcr sind diese Antr\u00e4ge ein Musterbeispiel.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726662,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":411,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Hier spielt niemand!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":412,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, das tun Sie.\n\nWir alle - ich meine damit wirklich uns alle - haben es geschafft, dass es heute in Deutschland einen Grundkonsens zum Ausstieg aus der friedlichen Nutzung der Kernenergie in unserer Gesellschaft gibt. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und alle Fraktionen im Bundestag stehen f\u00fcr einen grundlegenden Umbau unserer Energieversorgung. Das hei\u00dft, sie stehen zur Energiewende. Ihre Antr\u00e4ge, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, stellen diesen Konsens wieder infrage. Sie sind polemisch und helfen in keiner Weise, die Energiewende in einem verantwortungsvollen Miteinander nach vorne zu bringen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726665,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":414,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Die haben Sie ja eh an die Wand gefahren!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":415,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Ich pers\u00f6nlich muss sagen, dass ich gedacht habe, dass wir in der Zwischenzeit ein bisschen weiter w\u00e4ren, als dass wir uns auf diesem Niveau auseinandersetzen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726668,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":417,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Oppositionsarbeit ist das, gn\u00e4dige Frau!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":418,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Das verwundert mich umso mehr, als wir gerade in dieser Legislaturperiode mit gro\u00dfen Mehrheiten hier im Bundestag die neue Endlagersuche gesetzlich verankert und auch die Finanzierungsfrage der nuklearen Altlasten gekl\u00e4rt haben.\n\nLassen Sie mich jetzt noch konkret auf einige Punkte aus den vorliegenden Antr\u00e4gen eingehen.\n\nDie Gr\u00fcnen sprechen in ihren Antr\u00e4gen von den sogenannten Risse-Meilern Tihange und Doel in Belgien und fordern uns auf, mit der belgischen Regierung Verhandlungen dar\u00fcber aufzunehmen, diese Anlagen stillzulegen. Auch die Linken fordern die sofortige Abschaltung. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, wenn jemand ohne tiefgreifende fachliche Kenntnisse ihre Antr\u00e4ge liest, geht er oder sie wahrscheinlich davon aus, dass in Belgien Kraftwerke stehen, die Risse haben, durch die radioaktive Strahlung entweichen k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":419,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich haben die Risse!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":420,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das meinte ich mit meiner Bemerkung, dass Sie nicht mit den \u00c4ngsten von Menschen spielen sollten.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726673,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":422,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Gundelach, diese Rede halten Sie mal bitte in Aachen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":423,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Und zwar bei der CDU in Aachen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":424,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"- Das w\u00fcrde ich auch machen. Davon k\u00f6nnen Sie ausgehen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":425,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie mal!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":426,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass in den Reaktordruckbeh\u00e4ltern der Kraftwerke Doel und Tihange Ultraschallanzeigen gefunden wurden, die auf sogenannte Wasserstoffflocken bzw. Seigerungen im Metall hinweisen, die f\u00fcr Risse stehen k\u00f6nnten. Ich betone aber ausdr\u00fccklich: k\u00f6nnten. Inwieweit dies unter Betriebsbelastungen einen Integrit\u00e4tsverlust der drucktragenden Wand des Reaktorbeh\u00e4lters verursachen k\u00f6nnte, muss noch abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt werden. Die belgischen Beh\u00f6rden und unser Umweltministerium haben sich dieser Problematik angenommen, und das BMUB hat eine Stilllegung bis zur Kl\u00e4rung gefordert.\n\nDie Reaktor-Sicherheitskommission beim Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz hat in ihrer vorl\u00e4ufigen Bewertung vom April 2016 festgehalten, dass auf Grundlage der umfangreichen Untersuchungen der Belgier sowie der vorliegenden Erkenntnisse aus Forschungsvorhaben im Rahmen der Reaktorsicherheitsforschung in Deutschland davon ausgegangen werden kann, dass ein Integrit\u00e4tsverlust - das hei\u00dft, eine M\u00f6glichkeit des Austritts von radioaktiver Strahlung - nicht zu erwarten ist. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen noch weitere Untersuchungen vorgenommen werden, und diese finden auch statt.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726679,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":428,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist schon erw\u00e4hnt worden: Der Energiemix eines Landes liegt in der Entscheidung des jeweiligen Landes; darauf hat auch die EU keinen Einfluss. In den meisten L\u00e4ndern der Welt genie\u00dft die Kernenergie einen guten Ruf. Frankreich und Gro\u00dfbritannien sehen in ihr sogar eine saubere und CO2-freie Energiegewinnungsm\u00f6glichkeit. Ob wir das so sehen oder nicht, spielt f\u00fcr diese L\u00e4nder bei ihren Entscheidungen schlichtweg keine Rolle. Und daran werden wir auch nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726681,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":232,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Genauso ist es!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":430,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Auch das Risiko der Kernenergienutzung wird von Land zu Land h\u00f6chst unterschiedlich beurteilt. Das ist die Realit\u00e4t, die wir akzeptieren m\u00fcssen.\n\nWir k\u00f6nnen niemandem vorschreiben, was er oder sie denkt. Wenn wir ganz objektiv an die Sache herangehen, ist und bleibt ein Ja oder Nein zur Kernkraft immer auch eine politisch-gesellschaftliche Frage, ob uns das nun gef\u00e4llt oder nicht. Wir sollten au\u00dferdem vielleicht bedenken, dass auch wir nicht wollen, dass uns jemand von au\u00dfen in unsere Energiewende hineinredet, und das, obwohl unsere Nachbarn durch sie durchaus in Mitleidenschaft gezogen werden, Stichworte \u201eNetz\u00fcberlastung\u201c und \u201eNetzsperren\u201c.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":431,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nicht vergleichbar!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":432,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin der Meinung, dass es unser gemeinsames oberstes Ziel sein sollte, auf europ\u00e4ischer Ebene fl\u00e4chendeckend m\u00f6glichst hohe Sicherheitsstandards f\u00fcr den Betrieb von Kernkraftwerken zu implementieren. Wir haben hier in Deutschland noch immer die sichersten Kraftwerke und verf\u00fcgen \u00fcber ein hervorragendes Know-how in Sachen Sicherheitstechnik. Deswegen w\u00fcrde ich gerne auch noch auf die geforderte Schlie\u00dfung des Unternehmens Urenco eingehen.\n\nDiese Forderung hat die jetzige rot-gr\u00fcne nordrhein-westf\u00e4lische Landesregierung unter Hannelore Kraft 2012 in ihren Koalitionsvertrag aufgenommen,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":433,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das hat auch der Bundestag zweimal beschlossen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":434,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"was zumindest insofern ein wenig verwundert, da die von Ministerpr\u00e4sident Steinbr\u00fcck gef\u00fchrte rot-gr\u00fcne Landesregierung im Jahre 2005 noch eine Verdreifachung der Betriebskapazit\u00e4t genehmigt hat.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":435,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Man kann ja kl\u00fcger werden!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":436,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Die nordrhein-westf\u00e4lische Landesregierung hat deshalb f\u00fcr die Begr\u00fcndung einer m\u00f6glichen Schlie\u00dfung ein Rechtsgutachten in Auftrag gegeben, das ja schon zitiert wurde. In diesem wurde 2013 ausdr\u00fccklich festgestellt, dass eine rechtssichere Beendigung des Betriebs nicht m\u00f6glich ist. Die Landesregierung stellte in einer Landtagsdrucksache fest, dass ein Stresstest und seine Auswertung ergeben h\u00e4tten, dass die Urananreicherungsanlage in Gronau auf allen \u00fcberpr\u00fcften Gebieten die strengsten Bewertungskriterien erf\u00fcllt.\n\nSomit w\u00e4ren wir ganz klar wieder bei der Frage nach ideologischen Befindlichkeiten. Wie ich aber schon mehrfach klargemacht habe, steht f\u00fcr die Union stets Sicherheit an erster Stelle. Insofern sind wir uns unserer Verantwortung sehr wohl bewusst und haben auch in dieser Legislaturperiode bewiesen, dass wir im Nuklearbereich dazu stehen.\n\nIch verstehe auch nicht, warum Sie Firmen wie Urenco und ANF in Lingen schlie\u00dfen wollen. Damit f\u00f6rdern Sie letztendlich, dass erstens in den Reaktoren in Belgien, auf deren Abschaltung wir, wie gesagt, gar keinen Einfluss haben, Brennstoffe aus anderen Anlagen eingesetzt werden, die vermutlich nicht den bei uns geltenden und nachgewiesenen Sicherheitsstandard haben werden,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":437,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr sorgt doch Euratom, denke ich! Deswegen bestehen Sie doch immer auf Euratom, weil die das alles so toll regeln!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":438,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"und dass zweitens - auch das ist schon erw\u00e4hnt worden - Deutschland notwendiges und wertvolles Fachwissen im Nuklearbereich verloren geht. Sind Sie sich eigentlich bewusst, welche Konsequenzen das zur Folge h\u00e4tte? Ich will es Ihnen noch einmal verdeutlichen: Die einzige f\u00fcr uns zur Verf\u00fcgung stehende M\u00f6glichkeit, auf die Sicherheit von grenznahen Kernkraftwerken einzuwirken, besteht in der Mitsprache deutscher Experten in den entsprechenden Beratungsgremien der Europ\u00e4ischen Union oder der IAEO. Dort k\u00f6nnen wir diese Themen und auch unser Fachwissen einbringen, diskutieren und Vorschl\u00e4ge machen. Nur so k\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich etwas bewegen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726691,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":440,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir hier in Deutschland kein kerntechnisches Know-how mehr, werden wir auch nicht mehr in den entscheidenden Gremien wahrgenommen und ernst genommen. Das w\u00e4re aus meiner Sicht fatal und auch verantwortungslos.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726693,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":442,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb noch einmal als Fazit meiner Rede: Die Sicherheit unserer Bev\u00f6lkerung muss an erster Stelle stehen. Wir sollten uns deshalb alle f\u00fcr m\u00f6glichst hohe Sicherheitsstandards beim Betrieb von Kernkraftwerken in Europa einsetzen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":443,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb m\u00fcssen die geschlossen werden! Die m\u00fcssen geschlossen werden, wenn es Ihnen um die Sicherheit geht!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":444,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Leider sind da Ihre Vorschl\u00e4ge, liebe Opposition, kontraproduktiv und helfen weder uns noch den Belgiern, solange diese ihre Anlagen betreiben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726697,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":446,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt der Kollege Andrej Hunko.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726699,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":448,"sitzung":232,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich als Abgeordneter aus Aachen ein paar Worte dazu sagen, wie die Stimmung in dieser Stadt ist. Wenn Sie durch die Stadt gehen, werden Sie an mindestens jedem zweiten Fenster ein Plakat sehen mit der Aufschrift \u201eStop Tihange\u201c. Wenn ich von Schulen eingeladen werde, um zum Beispiel \u00fcber Europa oder den Brexit zu diskutieren, halten mir die Sch\u00fcler entgegen: Wir wollen dar\u00fcber nicht diskutieren, solange Tihange 2 da steht. Das kann ja jederzeit hochgehen. Warum machen Sie nichts? - Es ist in Aachen so, dass der St\u00e4dteregionsrat von der CDU - das entspricht dem Landrat in anderen Gemeinden - eine Klagebewegung anf\u00fchrt","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":449,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Der ist \u00fcbrigens hier! Der sitzt da oben!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":450,"sitzung":232,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"- Herr Etschenberg sitzt sogar da oben auf der Zuschauertrib\u00fcne -, der sich eine dreistellige Anzahl von Gemeinden angeschlossen hat, auch aus Belgien und den Niederlanden. Wenn ich mir diese Debatte hier anh\u00f6re, dann verstehe ich wirklich die Welt nicht mehr. Das ist wirklich schizophren, was hier stattfindet.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726703,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":452,"sitzung":232,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Frau Hendricks, ich habe mir eben Ihre Argumentation sehr genau angeh\u00f6rt. Sie sagen, es gibt ein Rechtsgutachten, dass wir nichts machen k\u00f6nnen. Dem steht ein anderes Rechtsgutachten entgegen. Ich m\u00f6chte doch erst einmal sehen, ob die Firmen Urenco und andere wirklich bereit sind, in einer solchen Situation zu klagen. Ich habe da meine Zweifel. Auf jeden Fall muss das gerichtlich gekl\u00e4rt werden. Da muss die Bundesregierung einfach aktiv werden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726705,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":454,"sitzung":232,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Aber die Bev\u00f6lkerung in der Region, nicht nur in Aachen, sondern auch in den angrenzenden Gebieten, in den Niederlanden und in Belgien, wird aktiv. Sie muss aktiv werden, weil die Bundesregierung eben nicht alle Mittel aussch\u00f6pft, um Tihange 2 und Doel 3 zu stoppen. Es wird am Sonntag, dem 25. Juni 2017, eine 90 Kilometer lange Menschenkette von Aachen \u00fcber Maastricht und L\u00fcttich nach Tihange geben. Das ist notwendig geworden. Es ist richtig, dass die Menschen trinational, international dort auf die Stra\u00dfen gehen, wenn diese Bundesregierung nicht handelt. Ich glaube, wir sollten diese Aktivit\u00e4t unterst\u00fctzen.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726707,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":456,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat f\u00fcr SPD-Fraktion Hiltrud Lotze das Wort.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726709,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":458,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Menschenketten kenne ich auch aus dem Wendland, aus Gorleben. Aber zu sagen, dass die Bundesregierung nicht handelt, ist nat\u00fcrlich falsch und Quatsch.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726711,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":460,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Es ist heute Morgen schon erw\u00e4hnt worden: Wir haben in dieser Woche an die Katastrophe von Tschernobyl vor 31 Jahren gedacht. Vor sechs Jahren hatten wir den schweren Unfall in Fukushima. Es ist aller Ehren wert, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, dass Sie mit Ihrem Antrag und der Debatte heute noch einmal daran erinnern.\n\nEs bleibt so: Atomkraft ist eine Hochrisikotechnologie, die vom Menschen nicht beherrschbar ist. Der infolge von Tschernobyl und Fukushima beschlossene Ausstieg Deutschlands aus der Atomenergie muss unumkehrbar bleiben. Wer diesen Atomausstieg zur\u00fccknehmen will oder wer sogar die Laufzeit von Atomkraftwerken verl\u00e4ngern will, der handelt menschenfeindlich.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726713,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":462,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Die Zukunft einer sicheren, bezahlbaren und klimafreundlichen Energieversorgung liegt allein in den erneuerbaren Energien. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, wir teilen viele Ans\u00e4tze Ihres Antrages. Aber nicht alles, was politisch w\u00fcnschenswert ist, ist rechtlich sofort umsetzbar. Auch wir sind der Ansicht, dass das Betreiben von Uranfabriken und der Export von Brennelementen nicht zum Ausstieg aus der Atomenergie passen. Wir wissen - das wissen Sie auch -, dass ein sofortiges Exportverbot des Kernbrennstoffes Uran und die Stilllegung von Uranfabriken ein weitreichender Eingriff in bestehende Rechte sind. Ob und unter welchen rechtlichen Rahmenbedingungen dieses gerichtsfest m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir eben pr\u00fcfen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726715,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":464,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Ein Gutachten zum Exportverbot liegt vor. Ein weiteres Gutachten zur Stilllegung der Anlagen ist in Auftrag gegeben worden. Auf der Grundlage dieser Ergebnisse werden wir das Thema gr\u00fcndlich beraten und dann einen rechtssicheren - ich betone: rechtssicheren - Weg finden und Schritte beschlie\u00dfen, um zum gemeinsamen Ziel zu kommen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726717,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":466,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Klar ist: Die Verantwortung f\u00fcr den Betrieb eines Atomkraftwerkes endet nicht an den Staatsgrenzen. Dass Menschen und Umwelt diesseits und jenseits der Grenzen gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, muss das oberste Ziel sein. Das m\u00fcssen wir in Europa durch \u00dcberzeugungsarbeit, durch Verhandlungen und Vertr\u00e4ge erreichen. Hier - das haben wir hier schon geh\u00f6rt - liegt noch eine Menge Arbeit vor uns und, ich f\u00fcrchte, auch ein etwas l\u00e4ngerer Weg. Die Ministerin hat es beschrieben.\n\nStattdessen, liebe Kolleginnen und Kollegen, erwecken Sie mit Ihren Antr\u00e4gen den Eindruck, als k\u00f6nnte die Umweltministerin die Lieferung der Brennelemente sofort stoppen. Sie wollen weiter den Eindruck erwecken, als k\u00f6nnte die Umweltministerin mal eben so veranlassen, dass die Schrottreaktoren in Belgien stillgelegt werden. Sie machen den Leuten etwas vor.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726719,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Steffen Kanitz [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":468,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Wir leben in einem Rechtsstaat, wir leben in der Europ\u00e4ischen Union: Ein souver\u00e4ner Staat ist ein souver\u00e4ner Staat, ein Vertrag ist ein Vertrag, und ein Gesetz ist ein Gesetz. Die deutsche Umweltministerin h\u00e4lt sich an Recht und Gesetz.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726721,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":470,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Wenn ich es richtig verstanden habe, dann will auch die nordrhein-westf\u00e4lische rot-gr\u00fcne Landesregierung nichts anderes, als einen rechtssicheren Weg beschreiten. Wir sind sehr dankbar daf\u00fcr und wollen diese demokratische und rechtsstaatliche Errungenschaft, die wir haben, nicht zu gering einsch\u00e4tzen. Meine Fraktion und ich werden diese Werte immer verteidigen, auch wenn uns das Ergebnis, wie in diesem Fall, nicht gefallen kann.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es hat bisher keinen Umweltminister oder keine Umweltministerin gegeben, die den Atomausstieg so glaubhaft vertritt","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":471,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch das Allerletzte!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":472,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"und so systematisch vorantreibt wie Barbara Hendricks.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726725,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":474,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Sie macht das unaufgeregt und pragmatisch. Sie macht es, weil es ihr wichtig ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726727,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":476,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Wie sieht es mit der Strategie der Gr\u00fcnen, der Doppelstrategie, aus? Sie attackieren heute hier die Umweltministerin, w\u00e4hrend Sie im Landtag von Nordrhein-Westfalen, wenn ich es richtig gelesen habe, in der sehr erfolgreichen rot-gr\u00fcnen Landesregierung mit Antr\u00e4gen den Kurs der Bundesumweltministerin unterst\u00fctzen, n\u00e4mlich den Rechtsweg zu beschreiten.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726729,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726730,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":479,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Auch ich werde einfach den Eindruck nicht los, dass der Antrag hier etwas mit dem Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen zu tun hat.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":480,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":481,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Ich verstehe nat\u00fcrlich sehr gut, dass man sich etwas einfallen lassen muss, wenn die Umfragewerte nicht so gut sind.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726734,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":483,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aha! Sie m\u00fcssen heute Abend mal Politbarometer gucken!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":484,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Aber wenn Sie jetzt den Menschen weismachen wollen, die Bundesumweltministerin w\u00fcrde sich nicht genug f\u00fcr die Menschen in den Grenzregionen einsetzen, dann ist das nicht nur sehr durchsichtig, sondern auch falsch; denn das genaue Gegenteil ist der Fall.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726737,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":486,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Ich habe gesagt, wir teilen Ans\u00e4tze aus Ihrem Antrag, und wir sind im Ziel \u00fcberhaupt nicht auseinander. Ich glaube deswegen, dass es schlicht die falsche Strategie ist, mit der Sie hier gerade vorgehen. Denn auch wir haben das Ziel - das hat auch die Ministerin gesagt -, einen rechtssicheren Weg zu beschreiten, um am Ende dazu zu kommen, dass die Uranfabriken irgendwann die Arbeit einstellen und wir keine Brennelemente mehr exportieren m\u00fcssen.\n\nIch erlaube mir einen letzten Halbsatz.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":487,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Aber nur einen Halbsatz, Frau Kollegin Lotze.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":488,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Genau. - Ich kenne das aus Gorleben: Wenn wir \u00fcber die Schlie\u00dfung von Firmen sprechen, dann reden wir auch \u00fcber Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Das sollten wir an dieser Stelle auch nicht vergessen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726741,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":490,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt hat jetzt die Kollegin Sylvia Kotting-Uhl, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":491,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin, selbstverst\u00e4ndlich kann man diese Debatte heute nicht v\u00f6llig unabh\u00e4ngig vom Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen sehen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":492,"sitzung":232,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja nur Wahlkampf!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726745,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":232,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Aha!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":494,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Wenn sich Ihr Spitzenkandidat in Nordrhein-Westfalen an die Spitze der Bewegung stellt","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726747,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":496,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"und zum ersten Gegner der Brennelementexporte nach Tihange wird,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726749,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":498,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"wenn der Landrat oben auf der Trib\u00fcne sitzt, der an Ihren Reden seine helle Freude haben wird, wenn Frau Kraft in Nordrhein-Westfalen das Gegenteil von dem fordert, was Frau Hendricks ank\u00fcndigt, zu tun, dann ist das nat\u00fcrlich nicht unabh\u00e4ngig davon zu sehen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726751,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":500,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"In der Sache will ich Ihnen aber sagen: Es ist ja wohl nicht daneben, zwei Tage nach dem Jahrestag von Tschernobyl, in einer Zeit, in der wir in Europa - 31 Jahre nach Tschernobyl - von \u00fcberalterten Reaktoren umgeben sind, auch darauf hinzuweisen, dass mit die gef\u00e4hrlichsten an der deutschen Grenze stehen und hier etwas getan werden k\u00f6nnte,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726753,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":232,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Und du willst die schlie\u00dfen? Wie denn?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":502,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"wenn man wollte und den Mumm dazu h\u00e4tte.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726755,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726756,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":232,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen doch auch Tihange nicht mehr! Es ist doch Unsinn, was du da sagst!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":505,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin Hendricks, Sie haben in fast jeder Debatte, die wir in letzter Zeit zum Atomausstieg oder auch zur Endlagersuche gef\u00fchrt haben, die Anti-AKW-Bewegung f\u00fcr ihre Zivilcourage gelobt. Das Stichwort ist \u201eZivilcourage\u201c. Jetzt k\u00f6nnten Sie auf Grundlage eines Gutachtens, das von IPPNW, einer dieser Initiativen der Anti-AKW-Bewegung, die Sie immer so gern loben, in Auftrag gegeben wurde, handeln und sagen, wir stoppen die fatalen Exporte der Brennelemente f\u00fcr Reaktoren, \u00fcber die Sie selber sagen, sie seien nicht zumutbar und m\u00fcssten abgeschaltet werden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726758,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":507,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Anstatt dieses Geschenk auf dem Pr\u00e4sentierteller anzunehmen und zu sagen: \u201eDamit gehe ich in die Offensive und werde dem Lob gerecht, das ich immer an die Anti-AKW-Bewegung verteile\u201c, lassen Sie ein Gegengutachten erstellen, das Ihnen nicht einmal bescheinigt, dass es nicht m\u00f6glich w\u00e4re, die Exporte zu stoppen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726760,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":509,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Sie lassen sich ein Gegengutachten machen, um die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":510,"sitzung":232,"speaker":"Hiltrud Lotze [SPD]","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Also, das ist falsch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":511,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Dann reden Sie sich wieder mit der bilateralen Atomkommission heraus und sagen, damit sei doch alles gut, wir redeten doch mit Belgien. Ich habe Sie zwei Jahre lang aufgefordert, so eine Kommission einzurichten - Sie haben es zwei Jahre lang abgelehnt. Jetzt haben Sie eine Atomkommission, die sogar hinter bestehende - zum Beispiel die mit Tschechien - zur\u00fcckf\u00e4llt, weil nicht einmal Dokumente ausgetauscht werden. Diese Kommission ist zahnlos. Es ist ein Bettvorleger und nichts anderes.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726764,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":513,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Einige S\u00e4tze zu J\u00fclich. Es ist schon dreist, die ganze Verantwortung nach NRW zu schieben. 90 Prozent der Anlage in J\u00fclich sind im Besitz des Bundes.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":514,"sitzung":232,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Der Bund \u00fcbernimmt 90 Prozent der Finanzierung!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":515,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben vor sechs Jahren erstmals gefordert, dort ein neues Zwischenlager zu bauen. Es ist die Bundesforschungsministerin, die seit Jahren diese Option blockiert. Ihre Kollegin im Kabinett macht das, und nicht NRW.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726768,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":517,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie den Mumm, die Konsequenzen aus den Vorkommnissen in Tschernobyl und Fukushima zu ziehen! Haben Sie den Mut, endlich t\u00e4tig zu werden! Verf\u00fcgen Sie den Stopp von Brennelementelieferungen! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass man in J\u00fclich zu einer angemessenen L\u00f6sung kommt! Vor allem: Sorgen Sie mit einer Initiative auf europ\u00e4ischer Ebene endlich daf\u00fcr, dass die Anrainerstaaten ein Mitspracherecht erhalten, denn die Wolke macht an der Grenze nicht Halt!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726770,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":519,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Bevor wir jetzt zur Abstimmung kommen: Landesminister Remmel und die Kollegin G\u00f6ring-Eckardt haben um die Gelegenheit gebeten, eine Erkl\u00e4rung zur Aussprache abzugeben, was ihnen auch genehmigt wird.\n\nBevor Sie das Wort erhalten, m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen, dass dies keine Gelegenheit ist, die Debatte erneut aufzunehmen und wieder inhaltlich zu diskutieren. Vielmehr ist es so - ich zitiere aus der Gesch\u00e4ftsordnung -:\n\nMit einer Erkl\u00e4rung zur Aussprache d\u00fcrfen nur \u00c4u\u00dferungen, die sich in der Aussprache auf die eigene Person bezogen haben, zur\u00fcckgewiesen oder eigene Ausf\u00fchrungen richtiggestellt werden; sie darf nicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten dauern.\n\nWir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn es k\u00fcrzer w\u00e4re. Danke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726772,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die Gelegenheit, eine Erkl\u00e4rung abzugeben. Ich will auch gar nicht zur Sache Stellung nehmen, sondern ich will darauf hinweisen, dass es guter Brauch ist - daf\u00fcr bin ich auch dankbar -, dass Vertreterinnen und Vertreter von Landesregierungen auf Initiative der jeweiligen Fraktionen hier im Deutschen Bundestag reden k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte unterstreichen, dass jede einzelne \u00c4u\u00dferung von mir die Position der Landesregierung Nordrhein-Westfalen ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726773,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726774,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Remmel, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Johannes Remmel","speaker_fp":"johannes-remmel","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"\u00dcber die Position des Landtages Nordrhein-Westfalen - nachlesbar in den Dokumenten und Beschlussfassungen der letzten Plenardebatte - herrscht fraktions\u00fcbergreifend Einigkeit, sowohl auf der Seite der Piraten, der SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen als auch auf der Seite der CDU\/CSU und der FDP. Insofern werden Sie den Anliegen des Landtages nicht gerecht, wenn Sie das Thema in die N\u00e4he des Wahlkampfes r\u00fccken. Sie m\u00fcssen sich mit den Inhalten auseinandersetzen. Darum bitte ich herzlich.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726775,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":524,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin G\u00f6ring-Eckardt das Wort.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":525,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Hendricks, Sie haben mich eben nach einem Zwischenruf angesprochen, ich w\u00fcrde wohl reden wie ein Papagei. Ich will noch einmal deutlich machen, was mein Zwischenruf war. Mein Zwischenruf war die Frage, warum Sie hier eigentlich gegen das sprechen, was der Landtag in Nordrhein-Westfalen, was Frau Kraft, eine Ministerpr\u00e4sidentin Ihrer Partei, beschlossen hat? Ich verstehe es nicht. Das hat nichts mit \u201ePapagei\u201c zu tun.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726778,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-rosel\/archive\/214521","sequence":527,"sitzung":232,"speaker":"Kathrin R\u00f6sel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kathrin R\u00f6sel","speaker_fp":"kathrin-rosel","speaker_key":"1548","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine berechtigte Forderung des Landtags!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":528,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage Sie, wieso Sie sich hierhinstellen und mir und meiner Fraktion vorwerfen, es w\u00fcrde um Angstmache gehen. Es geht nicht um Angstmache, es geht um Fakten. Es geht darum, ob Sie das tun, was der Landtag in Nordrhein-Westfalen gemeinsam \u00fcber die Parteigrenzen hinweg - deswegen schockiert mich das auch so, was Sie hier machen - beschlossen hat, n\u00e4mlich dass Sie alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, und zwar alle,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":529,"sitzung":232,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Alle rechtlichen! So ist das! \u201eRechtlichen\u201c!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":530,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"und nicht nur die eine, die Sie sich haben aufschreiben lassen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726783,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":532,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich will es an dieser Stelle ganz pers\u00f6nlich sagen: Es geht mir nicht um das kleine Karo. Es geht mir nicht darum geht, dass wir hier parteipolitische Auseinandersetzungen haben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726785,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":232,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Nein!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":534,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"- Nein, darum geht es mir gerade nicht.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":535,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat \u00fcberwiegend die Kollegin G\u00f6ring-Eckardt das Wort.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":536,"sitzung":232,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja das Schlimme!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":537,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Ruhe.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":538,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben das bei der Endlagersuche sehr vern\u00fcnftig miteinander hinbekommen.\n\nIch will es Ihnen deswegen ganz pers\u00f6nlich sagen, weil es meine eigene politische Biografie von Anfang an bestimmt hat. 1986 habe ich noch in der DDR gelebt. Man hat uns erkl\u00e4rt, die Wolke k\u00e4me nicht \u00fcber die Grenze. Das gleiche Argument wird jetzt hier gebracht: dass es m\u00f6glicherweise keine Auswirkungen auf Deutschland hat, was in Tihange passiert.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":539,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt, kommen Sie dann bitte zu den \u00c4u\u00dferungen, die Sie betreffen. Wir befinden uns nicht in einer allgemeinen Aussprache.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":540,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich bin gerade nicht in einer allgemeinen Aussprache, Frau Schmidt, sondern spreche \u00fcber das,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":541,"sitzung":232,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":"1556","speaker_party":"spd","text":"\u00dcber den Lebenslauf! Mein Gott!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":542,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"was mich politisiert hat und wozu Frau Hendricks heute zu mir gesagt hat: \u201ePapagei\u201c.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726795,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":544,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"- Das mag Sie nicht interessieren, ich werde es hier aber trotzdem sagen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":545,"sitzung":232,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Ja, ja, nat\u00fcrlich! La, la, la!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":546,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wer einmal so wie ich im Jahr 1990 - \u00fcbrigens, ohne dass ich es wusste, schwanger - in der N\u00e4he von Tschernobyl gewesen ist, der wei\u00df, es geht nicht um \u201ePapagei\u201c, der wei\u00df, es geht nicht um Angstmache,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":547,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Ist ja gut!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":548,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"der wei\u00df, es geht tats\u00e4chlich um ein gigantisches Risiko.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726801,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":550,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Die Menschen in Aachen, die auf die Stra\u00dfe gehen und sich engagieren, die Fraktion von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen im Bundestag und der komplette Landtag von Nordrhein-Westfalen wissen um diese Verantwortung. Das ist nicht Angstmache, das ist nicht \u201ePapagei\u201c, sondern das ist die gro\u00dfe Verantwortung, die wir als Generation heute und den kommenden Generationen gegen\u00fcber haben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":551,"sitzung":232,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Ein bisschen mehr Respekt vor dem Parlament!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":552,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wer sich hinter Rechtsgutachten und hinter kleiner M\u00fcnze Parteipolitik versteckt, der nimmt diese Verantwortung nicht ernst. Ich will, dass Sie verstehen, dass das mir ein Herzensanliegen, ein pers\u00f6nliches Anliegen ist. Wir d\u00fcrfen hier nicht mit \u201ePapagei\u201c und Angstmache argumentieren, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726805,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":554,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Bundesministerin Hendricks die Gelegenheit, ganz kurz dazu Stellung zu nehmen. Dann gehen wir in der Tagesordnung weiter.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":555,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das, um was der Landtag Nordrhein-Westfalen mich und die Bundesregierung insgesamt bittet, n\u00e4mlich alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, tun wir.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726808,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":557,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":558,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da sehe ich \u00fcberhaupt nichts von!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":559,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich weise in diesem Zusammenhang darauf hin - das gilt auch f\u00fcr alle Fraktionsvorsitzenden im Landtag von Nordrhein-Westfalen -, dass dies eine gemeinsame Rechtsauffassung der gesamten Bundesregierung ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726812,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":561,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann kommen wir jetzt zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12093 mit dem Titel \u201eGrenzregionen vor Atomrisiken sch\u00fctzen - Export von Brennelementen stoppen\u201c. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit und mitberatend an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie, an den Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung sowie an den Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union.\n\nMir ist mitgeteilt worden, dass hierzu das Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung gew\u00fcnscht wird. Das Wort hat jetzt die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":562,"sitzung":232,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Totentanz der Gr\u00fcnen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":563,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn es eingangs, als ich zum Rednerpult gegangen bin, eine peinliche Bemerkung gab, wei\u00df ich, dass das Ganze der SPD besonders unangenehm ist. Unser Gesch\u00e4ftsordnungsantrag zielt darauf, \u00fcber unseren Antrag \u201eGrenzregionen vor Atomrisiken sch\u00fctzen - Export von Brennelementen stoppen\u201c heute hier eine Abstimmung durchzuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726816,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":565,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Denn diese Koalition ist - das h\u00f6ren wir seit vielen Wochen durch Antr\u00e4ge der Linken und der Gr\u00fcnen, die dem heutigen vorausgegangen sind - in der Sache l\u00e4ngst festgelegt.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":566,"sitzung":232,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":567,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Auffassung des Bundesministeriums und der Bundesregierung ist, dass man Brennelementelieferungen nach Tihange und Doel ruhig durchf\u00fchren k\u00f6nne. Das ist auch die Praxis. Es werden Genehmigungen erteilt, und zwar von SPD-Union-gef\u00fchrter Bundesregierung. Diese Auffassung wird gest\u00fctzt durch die Fraktionen der SPD und der CDU\/CSU.\n\nWissen Sie, was heute nicht passieren soll? Es soll auf gar keinen Fall im Parlament eine Entscheidung getroffen werden. Es soll auf keinen Fall sein, dass man sich als Abgeordnete dazu verhalten muss, dass wir als Gr\u00fcne einen Exportstopp f\u00fcr diese Brennelementelieferungen fordern.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":568,"sitzung":232,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Farce!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":569,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Denn man m\u00f6chten sich gerne weiterhin im Wahlkampf vor Ort hinstellen und flammend sagen: Ich bin gegen Brennelementelieferungen nach Tihange. -","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726822,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":571,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Man hofft darauf, dass die Menschen vor Ort das glauben und Ihnen deshalb Unterst\u00fctzung signalisieren. Ich sage Ihnen: Damit muss endlich Schluss sein! Das ist unparlamentarisch, was Sie hier seit Wochen abziehen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":572,"sitzung":232,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Diskutieren ist nicht unparlamentarisch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":573,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, da geht es nicht nur um den Antrag heute. Wir erleben in der Sache jeden Tag im Parlament eine Vertagung von Antragsinitiativen, bei denen gar kein Beratungsbedarf mehr besteht, weil man sich dazu \u00f6ffentlich nicht positionieren will. Man m\u00f6chte lieber dieses Spiel spielen: Im Wahlkreis vor Ort sage ich: \u201eIch bin dagegen, und zwar aus \u00dcberzeugung\u201c, aber im Bundestag wird das Thema in die zehnw\u00f6chige Beratungsschleife geschickt, damit das Parlament dazu keine Auffassung vertreten kann.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":574,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt kein Parlament, das mehr Oppositionsrechte hat wie unseres!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":575,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Doppelspiel muss endlich ein Ende haben!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726828,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":577,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \u00f6ffentlich sprechen. Das muss man entlarven. So geht es nicht weiter, meine Damen und Herren. Deshalb diese GO-Debatte und unser Antrag auf Abstimmung in der Sache heute. Sie st\u00fctzen doch die Auffassung von Frau Hendricks, weiter Brennelemente zu liefern. Dann m\u00fcssen Sie doch auch in der Lage sein, heute \u00fcber diesen \u00fcberschaubaren Antrag abzustimmen. Lehnen Sie ihn doch einfach ab! Aber das trauen Sie sich nicht.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726830,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":579,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Weder vor der Wahl am 7. Mai in Schleswig-Holstein noch vor der Wahl am 14. Mai in Nordrhein-Westfalen wollen Sie Farbe bekennen. Ich sage Ihnen: Das m\u00fcssen Sie jetzt aber mal, und zwar sowohl bei der Frage: Wollen Sie Brennelementelieferungen weiter zulassen, obwohl wir bei Tihange und Doel \u00fcber Schrottreaktoren reden?, als auch bei den Fragen: Wollen Sie den Familiennachzug endlich wieder in Kraft setzen? Wollen Sie die Ehe f\u00fcr alle? - Oder wollen Sie das nur in Sonntagsreden?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726832,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":581,"sitzung":232,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Missbrauch der Gesch\u00e4ftsordnung ist das!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726834,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":583,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt darf der Kollege Bernhard Kaster, CDU\/CSU-Fraktion, seine Meinung kundtun.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726836,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":585,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Ihre Rede hat best\u00e4tigt, aufgeregte Gesch\u00e4ftsordnungsdebatten werden meist aus zwei Gr\u00fcnden beantragt und durchgef\u00fchrt: Entweder gehen die Argumente aus, oder man will ein Spektakel veranstalten. Da k\u00f6nnen Sie sich jetzt etwas aussuchen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726838,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":587,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen Ihre Erfahrung nicht \u00fcbertragen auf andere!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":588,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Weil Sie hier den Eindruck erweckt haben, dass Sie hier nicht ordnungsgem\u00e4\u00df beraten k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich mit Blick auf die Gesch\u00e4ftsordnung Folgendes sagen: Ich behaupte, es gibt in der ganzen Welt kein Parlament, das so viele Oppositions- und Minderheitenrechte bewusst in der Gesch\u00e4ftsordnung verankert hat wie unseres. Das gilt besonders f\u00fcr diese Legislaturperiode.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726841,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":590,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"So gro\u00dfz\u00fcgig!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":591,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Was die Behandlung dieses Antrags angeht, bitte ich, sich selbst die Frage zu stellen, warum Sie mit Ihrem Antrag auf Sofortabstimmung die Ernsthaftigkeit Ihres Anliegens infrage stellen. Diese Verfahrensweise verhindert es doch, sich ausf\u00fchrlich damit zu besch\u00e4ftigen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726844,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":593,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Der x-te Antrag zu dem Thema!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":594,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein ernstes Thema. Die Menschen machen sich Sorgen. Das ist hier mehrfach gesagt worden. Die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger steht f\u00fcr uns im Vordergrund. Das ist ein komplexes Thema, ein schwieriges Thema,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":595,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"So?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":596,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"das einer gewissenhaften und ausf\u00fchrlichen Beratung in den Aussch\u00fcssen bedarf.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726849,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":598,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Die Forderung gab es schon im Herbst letzten Jahres!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":599,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"In einem Punkt besteht, denke ich, Konsens: Nat\u00fcrlich brauchen wir das Abschalten; wir brauchen zumindest eine Abschaltperspektive. Da gibt es ja viele Initiativen. Wir haben heute viel \u00fcber das Kernkraftwerk Tihange gesprochen. Ich weise darauf hin, dass das gleiche Thema auch das Kernkraftwerk Cattenom betrifft.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":600,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ganz genau! Steht im Antrag auch drin! Antrag lesen, wenn man dazu redet!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":601,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann sagen: In unserer Fraktion gibt es viele Abgeordnete - ich selbst geh\u00f6re dazu -, die Kontakt mit den Parlamentskollegen in Frankreich und Belgien aufgenommen haben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":602,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das haben wir auch gemacht!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":603,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann das nur anraten, weil man dabei mit deren Positionen und Stellungnahmen konfrontiert wird. Das nur als kleiner Rat.\n\nDie Debatte hat gezeigt - die Umweltministerin hat es deutlich gemacht -, dass derzeit viele Fragen rechtlich und politisch gekl\u00e4rt werden. Das kann in diesen Prozess und auch in die Beratung dieses Antrags einflie\u00dfen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":604,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wieso? Sie genehmigen doch weiter!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":605,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat die Bundesumweltministerin sehr deutlich gemacht.\n\nIch sage es nochmals: Das Thema ist so komplex, dass die Antwort niemals die Erledigung durch einen simplen Antrag hier sein kann.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":606,"sitzung":232,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":607,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind wir im \u00dcbrigen auch den B\u00fcrgern schuldig. Was f\u00fcr ein Eindruck kommt denn auf? Sie erwecken bei einem so schwierigen Thema hier den Eindruck, als sei das Problem mit einem Antrag hier gel\u00f6st. Das Problem ist damit doch nicht gel\u00f6st.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726860,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":609,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt aber Vorsicht!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":610,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Auch da m\u00fcssen wir ehrlich und verantwortungsvoll mit den Dingen umgehen.\n\nLassen Sie mich zum Schluss sagen: Ich behaupte einmal, wenn Sie diesen Antrag vor einem halben oder einem Dreivierteljahr gestellt h\u00e4tten,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":611,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Haben wir!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":612,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"w\u00e4ren Sie niemals auf die Idee gekommen, \u00fcber diesen direkt abstimmen zu lassen. Sie h\u00e4tten Wert darauf gelegt, dass gr\u00fcndlich dar\u00fcber beraten wird. Auch mit diesem Antrag wollen wir das tun.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":613,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Der Antrag ist im September gestellt worden!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":614,"sitzung":232,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen \u00fcberweisen wir ihn in den entsprechenden Ausschuss, wie es die \u00fcbliche Arbeitspraxis dieses Parlamentes ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726867,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":616,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Zdebel von der Linken das Wort.\n\nVielleicht kann man die Gem\u00fcter ein bisschen herunterfahren. Denn hier hat jeder das Recht, seine Meinung oder ihre Meinung zu sagen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die anderen zumindest zuh\u00f6ren w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":617,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Machen wir!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":618,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Zdebel.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726871,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":620,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich will zumindest einen Tacken herunterfahren und zur Sache sprechen. Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzt auch die Fraktion Die Linke den Antrag der Gr\u00fcnen auf sofortige Abstimmung.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726873,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":622,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Das l\u00e4sst sich auch klar begr\u00fcnden. In der Sache - das ist in der Aussprache deutlich geworden; ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, wie sich die einzelnen Fraktionen ge\u00e4u\u00dfert haben - haben Sie sich doch schon l\u00e4ngst entschieden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":623,"sitzung":232,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnte das f\u00fcr Sie eventuell auch gelten, dass Sie schon l\u00e4ngst entschieden sind?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":624,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Wir diskutieren heute auch nicht das erste Mal \u00fcber die Frage der Brennelementeexporte. Es hat in der Vergangenheit schon x Antr\u00e4ge zu diesem Thema gegeben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726877,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":626,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Die Ministerin hat selber ein Gutachten in Auftrag gegeben. Wir haben auch \u00fcber das Gutachten von Frau Ziehm regelm\u00e4\u00dfig in allen m\u00f6glichen Konstellationen und Schattierungen diskutiert. Wir haben Kleine Anfragen zu diesem Thema gestellt. Dadurch haben wir unter anderem herausgefunden, dass der Schrottreaktor Tihange durch Lingen beliefert wird; das war vorher nicht bekannt. Ich denke, es ist deutlich geworden, wo Sie im Endeffekt stehen und wo die Opposition in dieser ganzen Angelegenheit steht. Das ist das eine.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726879,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":628,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Das andere ist: In der Sache ist auch deutlich geworden - Frau Weisgerber hat es deutlich gesagt, ohne es klar auszusprechen -, dass Sie daran festhalten und dass zum Beispiel die Fabriken in Lingen und Gronau weiterbetrieben werden sollen. Im Kern wollen Sie nat\u00fcrlich auch daran festhalten, dass die entsprechenden Lieferungen stattfinden k\u00f6nnen. Ansonsten w\u00fcrde das wenig Sinn machen. Denn hier in Deutschland steigen wir aus der Atomenergie aus. In ein paar Jahren ist kein Cent mehr damit zu verdienen. Sie wollen nat\u00fcrlich, dass Brennelemente und angereichertes Uran weiterhin aus Lingen und Gronau exportiert werden k\u00f6nnen. Das ist doch die Wahrheit.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726881,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":630,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Insofern k\u00f6nnen wir hier meines Erachtens in der Sache abstimmen. Ich sehe nat\u00fcrlich, dass es unterschiedliche Positionen gibt. Linke und Gr\u00fcne sind der Auffassung, dass die Regierung ihre rechtlichen M\u00f6glichkeiten nicht komplett aussch\u00f6pft und dass der Export von Brennelementen nur genehmigt werden darf - so ist es im Atomgesetz festgeschrieben worden -, wenn die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit Deutschlands nicht gef\u00e4hrdet sind. Wir sind der Auffassung, dass es mehr Handlungsm\u00f6glichkeiten gibt und dass diese Ausfuhrgenehmigungen von Frau Ministerin Hendricks gestoppt werden k\u00f6nnen, indem sie dem BAFA, also dem Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle, die entsprechende Anordnung erteilt. Dann m\u00fcssten letztendlich die Gerichte entscheiden. Das ist meines Erachtens der Weg, der jetzt angesichts der Gefahren, die auch von den Atomkraftwerken in der Region ausgehen, beschritten werden muss. Dar\u00fcber ist ja gerade hinl\u00e4nglich gesprochen worden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726883,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":632,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Was machen Sie jetzt? Meines Erachtens ist es so, dass Sie die M\u00f6glichkeit haben, die Antr\u00e4ge abzulehnen. Das k\u00f6nnen Sie ja hier heute machen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":633,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcsste man ja Stellung beziehen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":634,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Sie h\u00e4tten auch eigene Antr\u00e4ge oder \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen. Sie machen jetzt aber Folgendes: Sie wollen nicht, dass die Koalitionsfraktionen in dieser wichtigen Frage Farbe bekennen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726887,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":636,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich hat das auch etwas mit der Situation in Nordrhein-Westfalen zu tun. Wir diskutieren hier doch nicht im luftleeren Raum. Ich habe doch gerade darauf aufmerksam gemacht, dass im Landtag in Nordrhein-Westfalen im Moment Tango ist. Dort sprechen sich alle Fraktionen, die im Landtag vertreten sind, daf\u00fcr aus, alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen und anzuordnen, dass diese Lieferungen abgebrochen werden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726889,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":638,"sitzung":232,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Zur Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":639,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch ein klares Signal aller Fraktionen. Die Menschen in Nordrhein-Westfalen wollen doch wissen, wie sich die Parteien an der Stelle verhalten, an der letztlich dar\u00fcber entschieden wird, n\u00e4mlich hier in Berlin, im Bundestag. Alles andere ist doppelz\u00fcngig.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726892,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":641,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Wenn die CDU in D\u00fcsseldorf sagt: \u201eWir sind daf\u00fcr, dass diese Ausfuhrgenehmigungen quasi unterbunden werden\u201c, die Union hier in Berlin aber einen ganz anderen Eindruck erweckt, n\u00e4mlich den, dass man daran festhalten will, ist das doppelz\u00fcngig.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":642,"sitzung":232,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Zur Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":643,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Meines Erachtens muss klar werden, wo die einzelnen Parteien stehen. Dieses Doppelspiel darf nicht fortgesetzt werden.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726896,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":645,"sitzung":232,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Auch uns ist so etwas mit einem unserer Antr\u00e4ge gerade passiert - ich will nur kurz darauf hinweisen -, n\u00e4mlich als wir Linke im Umweltausschuss den Antrag gestellt haben, diese Exportgenehmigungen zu stoppen. Bei einem \u00e4hnlichen Antrag der Gr\u00fcnen gab es diese Probleme nicht. Unser Antrag wird hier und heute aber nicht zur Abstimmung gestellt, weil man auf Einhaltung der Zehnwochenfrist bestanden hat. Es ist meines Erachtens mehr als nur peinlich, wenn CDU\/CSU und SPD mit ihrer Mehrheit durch Tagesordnungsbeschl\u00fcsse die Beschlussfassung im Bundestag verhindern. Das machen wir nicht mit. Deswegen unterst\u00fctzen wir den Antrag der Gr\u00fcnenfraktion in der Sache.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726898,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":647,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Dr. Matthias Miersch f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726900,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":649,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe diese Debatte verfolgt und muss sagen: Wenn ich die aktuelle Diskussion \u00fcber die sogenannten etablierten Parteien au\u00dferhalb dieses Parlaments betrachte, dann finde ich, alle, die hier sitzen, Opposition und Regierungskoalition, haben eine gro\u00dfe Verantwortung.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726902,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":651,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Ihr auch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":652,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"- Ja, auch wir, Britta Ha\u00dfelmann, aber auch ihr als Opposition.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":653,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Aber auch zur Konsistenz!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":654,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Wenn suggeriert wird, dass hier in irgendeiner Form unparlamentarisch vorgegangen worden ist, Britta Ha\u00dfelmann,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":655,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":656,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"dann weise ich das in aller Entschiedenheit zur\u00fcck.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726909,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":658,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ihr verschiebt und vertagt!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":659,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Hier passiert nichts anderes als das, was dieses Parlament immer schon gemacht hat,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":660,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Verschieben und vertagen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":661,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"egal ob Gr\u00fcn, Rot, Schwarz oder wer auch immer regiert hat.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":662,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Verschieben und vertagen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":663,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, niemandem ist genutzt, wenn hier einfach etwas entschieden wird,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":664,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Verschieben und vertagen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":665,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"was letztlich in keiner Weise realisierbar ist. Das ist unverantwortlich. Aber wir stellen uns der Verantwortung, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726918,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":667,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit der Konsistenz?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":668,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Wenn hier in irgendeiner Form der Eindruck erweckt werden soll, die SPD in Nordrhein-Westfalen stehe im Widerspruch zur SPD-Bundestagsfraktion,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":669,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber hallo!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":670,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"dann sage ich: Mitnichten ist das der Fall. Wir stehen an der Seite der Kolleginnen und Kollegen in Nordrhein-Westfalen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726923,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":672,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Oh, Donnerwetter!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":673,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber mutig!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":674,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Aber wir alle wissen, dass wir unterschiedliche Rollen haben. Diejenigen, die wie ich in der Kommunalpolitik aktiv sind, wissen, dass wir in unseren Kommunalparlamenten Beschl\u00fcsse, Resolutionen etc. verfassen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Aber damit ist kein Automatismus verbunden, dass es dann auch so kommt.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":675,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Nein, aber daf\u00fcr kann man hier etwas tun!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":676,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege Remmel, es ist v\u00f6llig richtig, zum Beispiel zu fordern, dass wir in Europa eine andere Atompolitik brauchen. Wir alle wissen, dass wir das hier beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Aber Europa bringt das erst einmal gar nichts; denn wir brauchen daf\u00fcr die Zustimmung von anderen. Das ist das politische Gesch\u00e4ft.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726929,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":678,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Aber irgendjemand muss mal die Initiative ergreifen! Wir sind doch ein Teil von Europa!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":679,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir lehnen den Antrag der Gr\u00fcnen hier und heute ganz bewusst nicht ab.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726932,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":681,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Denn in der Sache wollen wir in der Tat jedem Menschen helfen, der derzeit in Nordrhein-Westfalen demonstriert und f\u00fcr eine Eind\u00e4mmung des Risikos ist.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726934,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":683,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen mit dem weitermachen, was wir in den letzten Monaten und Jahren gemeinsam mit dieser Bundesumweltministerin getan haben.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":684,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sich weiter verstecken?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":685,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen auf dem Weg heraus aus der Atomtechnologie vorankommen, und zwar in ganz Europa.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726938,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":687,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie von den Linken jetzt sagen: \u201eSie kann ja mal kurz da hinfahren und das belgische Atomkraftwerk schlie\u00dfen\u201c - das ist ja das, was Sie suggerieren -,","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726940,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":689,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":690,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"dann kann ich Ihnen nur entgegnen: Wer war denn in Belgien? Wer hat dort geredet? Wer hat denn versucht, die deutschen Interessen dort zu vertreten?","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":691,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Johannes Remmel war da! Vorgestern!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":692,"sitzung":232,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Johannes Remmel! Fragen Sie ihn mal!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":693,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Aber es gibt eben auch rechtliche Grenzen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726946,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":695,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Wir lehnen diesen Antrag heute, wie gesagt, nicht ab.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726948,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":697,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen in der Tat, Oli Krischer, alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten diskutieren, die uns zur Verf\u00fcgung stehen. Zur Richtigkeit geh\u00f6rt aber auch, dass man sagt: Es gibt unterschiedliche rechtliche Auffassungen. - Als Anwalt habe ich auch das eine oder andere Gutachten geschrieben, und nat\u00fcrlich versucht man dabei, rechtliche Fragestellungen im Sinne des Auftraggebers zu kl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":698,"sitzung":232,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":699,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Richtig ist aber auch, dass Recht nicht \u201eEins plus eins gleich zwei\u201c ist, sondern dass es auch Interessenswiderstreite geben kann.\n\nInsofern war es doch nur richtig, dass diese Bundesumweltministerin daf\u00fcr gesorgt hat, dass die Frage, ob und unter welchen Voraussetzungen es rechtlich m\u00f6glich ist, hier eine Stilllegung zu veranlassen, beantwortet wird. Dieses Gutachten liegt noch nicht vor. Wenn es vorliegt, dann werden wir im Umweltausschuss mit dem Antrag der Linken und mit dem Antrag der Gr\u00fcnen \u00fcberlegen, mit welcher Beschlussfassung wir tats\u00e4chlich etwas f\u00fcr die Menschen, die sich zu Recht gro\u00dfe Sorgen machen, erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":700,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt handeln!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":701,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Das ist parlamentarisches Verfahren, das ist sorgf\u00e4ltige und verantwortungsvolle Demokratie.\n\nInsofern: Tun Sie nicht so, als ob wir hier irgendetwas negieren, unter den Tisch fallen lassen wollen. Das ist parlamentarische Beratung. Alles andere w\u00e4re Augenwischerei.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726954,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":703,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Immer verschieben!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":704,"sitzung":232,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Verschieben, vertagen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":705,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit hat jede Fraktion ihren Standpunkt darlegen k\u00f6nnen.\n\nWir stimmen jetzt nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung? - Das ist die Koalition.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":706,"sitzung":232,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Zehn Wochen Beratungen!","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":707,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wer stimmt dagegen? - Das ist die Opposition. Wer enth\u00e4lt sich? - Keiner. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen, und wir stimmen heute \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/12093 nicht in der Sache ab.\n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie alle noch sitzen bleiben w\u00fcrden, um die Abstimmungen zu beenden. Bei einem so engagiert behandelten Tagesordnungspunkt sollte man warten, bis \u00fcber alles abgestimmt wurde. - Danke sch\u00f6n.\n\nZusatzpunkt 8. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/11743 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist so beschlossen.\n\nDann k\u00f6nnen wir jetzt zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt kommen. Danke sch\u00f6n.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 39 a bis 39 c auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur strafrechtlichen Rehabilitierung der nach dem 8. Mai 1945 wegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen verurteilten Personen und zur \u00c4nderung des Einkommensteuergesetzes\n\nDrucksache 18\/12038\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Katja Keul, Volker Beck (K\u00f6ln), Renate K\u00fcnast, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Aufhebung der nach 1945 in beiden deutschen Staaten gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 175, 175a Nummer 3 und 4 des Strafgesetzbuches und gem\u00e4\u00df \u00a7 151 des Strafgesetzbuches der DDR ergangenen Unrechtsurteile\n\nDrucksache 18\/10117\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nHaushaltsausschuss\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), Katja Keul, Renate K\u00fcnast, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nIndividuelle und kollektive Entsch\u00e4digung f\u00fcr die antihomosexuelle Strafverfolgung nach 1945 in beiden deutschen Staaten\n\nDrucksache 18\/10118\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden.\n\nIch bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. - Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726960,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 + ZP 8 Ausfuhr von Brennelementen","top_id":15313,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726961,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Deutsche Bundestag wird am Ende dieser Legislaturperiode in etwa 500 Gesetze verabschiedet haben. Der Entwurf, den wir Ihnen heute vorlegen, ragt aus der Masse dieser Gesetze heraus. Er ist deshalb etwas Besonderes, weil er die Grundfragen unseres Rechtsstaates ber\u00fchrt. Es geht um die Frage, was einen Rechtsstaat eigentlich ausmacht.\n\nEin Element des Rechtsstaates ist die Gewaltenteilung, also die Trennung von Gesetzgebung, Verwaltung und Rechtsprechung. Ein weiterer Baustein ist die Rechtssicherheit: Auf Entscheidungen, die einmal gefallen sind, sollte man sich verlassen k\u00f6nnen. Das sind wesentliche Grunds\u00e4tze eines und auch unseres Rechtsstaates.\n\n\u201eRecht ist Wille zur Gerechtigkeit\u201c, hat Gustav Radbruch einmal gesagt. Und mit diesem Ideal der Gerechtigkeit ist es unvereinbar, dass M\u00e4nner bis heute mit dem Strafmakel der Verurteilung leben m\u00fcssen, nur weil sie homosexuell sind und ihre Sexualit\u00e4t gelebt haben.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726962,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726963,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, f\u00fcr das, was Gerechtigkeit ausmacht, finden sich in unserem Grundgesetz viele positive Ankn\u00fcpfungspunkte. Der st\u00e4rkste steht in Artikel 1 unseres Grundgesetzes: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Die Kriminalisierung von Homosexualit\u00e4t war aus heutiger Sicht ein Frontalangriff auf die Pers\u00f6nlichkeit der betroffenen M\u00e4nner, ihre sexuelle Identit\u00e4t und auch ihre Menschenw\u00fcrde.\n\nIch freue mich, dass heute Betroffene, also Verurteilte, auf der Ehrentrib\u00fcne dieses Plenarsaals sitzen und der Debatte folgen. Herzlich willkommen! Das ist heute Ihr Tag.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726964,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726965,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, der ber\u00fcchtigte \u00a7 175 des Strafgesetzbuches hat vielfach gro\u00dfes Leid angerichtet. Fast 70 000 Menschen wurden nach 1945 in Ost und West verurteilt. Im Bundeszentralregister sind noch immer fast 3 000 Verurteilungen verzeichnet. Der \u00a7 175 StGB hat Menschen sozial ge\u00e4chtet und Karrieren zerst\u00f6rt. Er hat zu Schikanen, Erpressungen und auch zu Scheinehen gef\u00fchrt. Und er hat Menschen aus Verzweiflung in den Selbstmord getrieben. Wir k\u00f6nnen heute dieses Leid nicht wiedergutmachen. Aber wir k\u00f6nnen etwas dagegen tun, dass das Unrecht, das diesem Leid zugrunde liegt, zumindest formal nicht weiter andauert.\n\nMit unserem Gesetzentwurf sollen alle Verurteilungen wegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen zwischen Personen \u00fcber 14 Jahren pauschal aufgehoben werden.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726966,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726967,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem sollen die Betroffenen finanziell entsch\u00e4digt werden. Ja, diese Entsch\u00e4digung ist gewiss nicht mehr als ein Symbol. Aber ich meine, es ist ein wichtiges Symbol, gerade f\u00fcr die Betroffenen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726968,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726969,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die Geschichte des \u00a7 175 StGB ist ein besonders tr\u00fcbes Kapitel deutscher Rechtsgeschichte, und zwar auch des Justizministeriums. Die Nazis hatten diesen Paragrafen 1935 versch\u00e4rft. Trotzdem blieb er in der Bundesrepublik in Kraft. Obwohl sich der Deutsche Juristentag und selbst die Gro\u00dfe Strafrechtskommission f\u00fcr eine Reform starkgemacht hatten, hat das Bundesjustizministerium bis in die 60er-Jahre unver\u00e4ndert an der Kriminalisierung von Homosexualit\u00e4t festgehalten, zum Teil mit den gleichen Argumenten wie aus der Nazizeit.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir heute vorschlagen, das Justizunrecht der Vergangenheit zu beseitigen, dann steht das in vollem Einklang mit unserem Rechtsstaat. Rechtssicherheit bedeutet, dass sich derjenige, der von einem Urteil betroffen ist, nach dessen Rechtskraft auf das Urteil verlassen kann. F\u00fcr den T\u00e4ter hei\u00dft dies, dass er nicht erneut verfolgt werden kann; f\u00fcr die Opfer, dass sie sich auf die Genugtuung durch das Urteil verlassen d\u00fcrfen. Bei der Verurteilung nach \u00a7 175 des Strafgesetzbuches gab es jedoch keine Opfer, weil es sich um einvernehmliche Handlungen handelte. Die einzig wirklichen Opfer in diesen F\u00e4llen waren diejenigen, die verurteilt worden sind. Deshalb wird durch die Aufhebung dieser Urteile die Rechtssicherheit von niemandem beeintr\u00e4chtigt.\n\nDie Gewaltenteilung stellt sicher, dass Urteile allein von unabh\u00e4ngigen Gerichten getroffen und \u00fcberpr\u00fcft werden. Eine Aufhebung von Urteilen durch den Gesetzgeber w\u00fcrde die Gewaltenteilung dann ber\u00fchren, wenn sie sich gegen den Inhalt eines konkreten Urteils oder eines Strafverfahrens richtete.\n\nBei unserem Gesetzentwurf geht es aber nicht um den Einzelfall, sondern um das aus heutiger Sicht unrechtm\u00e4\u00dfige Gesetz. Durch die Aufhebung der Urteile korrigiert der Bundestag sich selbst, nicht jedoch die Justiz; denn die war damals zu der Anwendung des Gesetzes verpflichtet.\n\nMeine Damen und Herren, der Deutsche Bundestag hat bereits im Jahr 2002 die M\u00e4nner rehabilitiert, die w\u00e4hrend der NS-Zeit nach \u00a7 175 StGB verurteilt worden sind. Damit wurden das Unrecht und die Urteile von vor 1945 beseitigt. Wir k\u00f6nnen aber nicht das Unrecht bestehen lassen, das aufgrund des gleichen Paragrafen nach 1945 angerichtet wurde. Deshalb m\u00fcssen wir einen zweiten notwendigen Schritt der Rehabilitierung tun. Kein Homosexueller soll weiter den Strafmakel der Verurteilung tragen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726970,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726971,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist ein Gebot der Gerechtigkeit, und diese Rehabilitierung zeigt, was die St\u00e4rke eines Rechtsstaates ausmacht: Er hat die Kraft, seine eigenen Fehler zu korrigieren.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726972,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":721,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke der Kollege Harald Petzold das Wort.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726974,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":723,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Ich bin ein bisschen aufgeregt vor dieser Rede, weil es - da gebe ich dem Minister recht - keine Rede ist, wie man sie sonst schon einmal eben schnell zu einem Gesetzentwurf h\u00e4lt, sondern es ist zumindest f\u00fcr mich eine der wichtigsten Reden in dieser Legislaturperiode.\n\nDie Bundesregierung hat einen Gesetzentwurf zur strafrechtlichen Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung der nach dem 8. Mai 1945 wegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen verurteilten Personen vorgelegt. Ich sage: endlich; es ist sp\u00e4t, aber nicht zu sp\u00e4t.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726976,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":725,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Auch ich freue mich, dass wir heute Zeitzeugen - Betroffene - unter uns haben, die dieser Debatte folgen. Lieber Fritz Schmehling, du hast zumindest von meiner Seite die Zusage, dass wir alles tun werden, um dieses Gesetz so schnell wie m\u00f6glich in Kraft treten zu lassen, damit du vor allem diese Wirkung noch erleben kannst.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726978,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":727,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich will zu Beginn meiner Rede sagen, dass ich mich tief vor all denjenigen verneige, die unter diesem Paragrafen gelitten haben, und vor allen Dingen vor denjenigen, die den heutigen Tag nicht mehr erleben k\u00f6nnen. Ich will zu Beginn meiner Rede sagen, dass ich mich bei all denjenigen bedanke, die dazu beigetragen haben, dass wir den heutigen Tag sozusagen miteinander erleben k\u00f6nnen. Exemplarisch daf\u00fcr will ich die Bundesstiftung Magnus Hirschfeld nennen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726980,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":729,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich will die Antidiskriminierungsstelle des Bundes nennen. Ich will aber auch unsere \u00fcberfraktionelle Abgeordnetengruppe f\u00fcr LGBTI-Fragen nennen: die Kollegin Zollner und die Kollegin S\u00fctterlin-Waack - sie sind anwesend -, aber auch der Kollege Kaufmann und der Kollege Fabritius, die in der Unionsfraktion ganz intensiv daf\u00fcr geworben haben, dass wir dieses Gesetz heute verabschieden k\u00f6nnen.\n\nIch will nat\u00fcrlich auch Volker Beck danken, der viele, viele Jahre mit an der Spitze gestanden und dazu beigetragen hat, dass wir heute diesen Gesetzentwurf debattieren k\u00f6nnen. Ich danke auch den Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion daf\u00fcr, dass ihr, Mechthild Rawert, Johannes Kahrs und Karl-Heinz Brunner, dazu beigetragen habt, dass wir das heute miteinander verhandeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726982,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":731,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das war uns wichtig!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":732,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich habe seit meinem eigenen Coming-out Anfang der 90er-Jahre mit vielen Betroffenen sprechen k\u00f6nnen. Ich habe dabei das kennengelernt, was in dem Film Coming Out 1989 als eine Szene vorkam, die sich mir unvergesslich ins Ged\u00e4chtnis eingepr\u00e4gt hat, als Werner Dissel, der in dem Film einen \u00e4lteren Schwulen verk\u00f6rpert, davon sprach, wie er in Sachsenhausen als \u201eRosa Winkel\u201c letzter Abschaum gewesen sei. Er ist eben nach der Befreiung kein anerkanntes Opfer des Nazifaschismus gewesen, sondern er hat das damals so bezeichnet: Die Schwulen haben sie vergessen.\n\nDas stimmt eben nicht. Es war nicht nur ein Vergessen, sondern f\u00fcr manche sogar ein weiteres, ein zweites Martyrium. Einige sind sogar abgeholt worden, weil noch Reststrafe zu verb\u00fc\u00dfen war. Diesen Zynismus muss man sich auf der Zunge zergehen lassen.\n\nIn den Gespr\u00e4chen habe ich nat\u00fcrlich viel \u00fcber die Lebensschicksale erfahren - einiges hat der Minister hier schon angesprochen -: das Tuscheln der Nachbarn, der Verlust der Wohnung, das Mobbing, der Verlust des Arbeitsplatzes und vor allen Dingen auch die st\u00e4ndige Angst vor dem Entdecktwerden, die st\u00e4ndige Angst, f\u00fcr den kurzen Moment, in dem man Gl\u00fcck empfinden wollte, entdeckt zu werden und verhaftet zu werden, die Angst vor Ermittlungsverfahren, mit denen die b\u00fcrgerliche Existenz beendet gewesen ist, aber nat\u00fcrlich auch die Problematik mit den Scheinehen, die zur tragischen Zerst\u00f6rung auch von Leben Dritter f\u00fchrte; denn das hat ja auch mit diesen Partnerinnen und mit den Kindern etwas gemacht. Ich habe also von dem vielen Leid erfahren, das sich in diesem Zusammenhang ereignet hat und von dem wir zum Teil wirklich gar keine eigene Vorstellung haben k\u00f6nnen.\n\nInsofern bin ich froh dar\u00fcber, dass heute dieser Gesetzentwurf vorliegt, und kann f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir diesem Gesetzentwurf zustimmen werden, auch wenn wir Sie darum bitten, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob wir nicht an der einen oder anderen Stelle noch eine Ver\u00e4nderung dahin gehend erreichen k\u00f6nnen, dass wir eben nicht nur das N\u00f6tigste tun, sondern tats\u00e4chlich auch unter Beweis stellen, dass es uns mit Wiedergutmachung ernst ist.\n\nDa rede ich nat\u00fcrlich von der Individualentsch\u00e4digung. Ich bin froh dar\u00fcber, dass sie im Gesetz geregelt wird. Aber ich sage auch: W\u00fcrden wir nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz verfahren, m\u00fcssten wir mindestens eine Individualentsch\u00e4digung von 9 125 Euro in das Gesetz schreiben. Meine Fraktion wird das vorschlagen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726985,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":734,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Es ist die Rede davon gewesen, dass Arbeitskarrieren f\u00fcr viele Betroffene zu Ende gewesen waren - nicht nur dann, wenn sie verurteilt wurden, sondern auch schon, wenn das Ermittlungsverfahren er\u00f6ffnet worden ist, obwohl es sp\u00e4ter vielleicht zu gar keiner Verurteilung gekommen ist. Deswegen fordern wir, dass es zum einen eine pauschale Rentenzahlung von wenigstens 300 Euro im Monat gibt und dass zum anderen eine H\u00e4rtefallregelung f\u00fcr diejenigen erfolgt, die aufgrund der Aufnahme von Ermittlungsverfahren ebenfalls vom \u00a7 175 StGB indirekt betroffen gewesen sind.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726987,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":736,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Wir bitten Sie auch darum, eine Vererbbarkeit des Anspruchs vorzusehen, wenn der Betroffene den Antrag noch selbst gestellt hat, aber bis zur Bewilligung verstorben ist, weil es in dieser Frage wenigstens auch ein St\u00fcck weit eine Wiedergutmachung f\u00fcr die Familien bzw. die Angeh\u00f6rigen, die hinterbleiben, geben muss.\n\nAu\u00dferdem bitte ich Sie erneut darum, dass eine Kollektiventsch\u00e4digung eingef\u00fchrt wird.\n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, dass es im Zuge der Haushaltsverhandlungen erstmals gelungen ist, f\u00fcr die Bundesstiftung Magnus Hirschfeld eine institutionelle F\u00f6rderung hinzubekommen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726989,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":738,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Allerdings sage ich Ihnen auch: Wenn wir tats\u00e4chlich dieses viele auch individuelle Leid aufarbeiten und dokumentieren wollen, damit es f\u00fcr die Nachwelt erhalten bleibt und nicht verloren geht und sich nicht wiederholen kann, dann ist es notwendig, dass wir auch Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, mit denen nicht nur eine Stiftung an sich betrieben werden kann, sondern auch die Forschungsarbeit, die Bildungsarbeit und die \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4rung noch besser durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Zumindest diejenigen, die sich \u00e4hnlich wie ich sehr intensiv mit der Bundesstiftung Magnus Hirschfeld besch\u00e4ftigen, wissen, dass dort unter anderem mit dem \u201eArchiv der anderen Erinnerungen\u201c eine sehr wichtige Arbeit geleistet wird. Deswegen wollen wir unbedingt erreichen, dass diese Arbeit finanziell sichergestellt wird.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Linke wird einen \u00c4nderungsantrag mit diesen Vorschl\u00e4gen und diesen Bitten zur weiteren Qualifizierung des Gesetzentwurfes einbringen. Wir werden darauf verzichten, dass eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt werden muss, damit wir den Gesetzentwurf so schnell wie m\u00f6glich im Ausschuss behandeln k\u00f6nnen. Prinzipiell sind wir daf\u00fcr, dass dieser Gesetzentwurf angenommen wird, bitten Sie aber um diese Verbesserungen im Sinne dessen, was ich angedeutet habe.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726991,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":740,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Dr. Stephan Harbarth, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":726993,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":742,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zu dem, was unseren Rechtsstaat so stark macht, geh\u00f6rt weniger seine vermeintliche Fehlerfreiheit als die M\u00f6glichkeit zur Korrektur eines vormals eingeschlagenen und heute f\u00fcr falsch gehaltenen Weges. Der Rechtsstaat ist lernf\u00e4hig, und der Rechtsstaat hat im Fall der heute zur Diskussion stehenden Thematik dazugelernt. Allerdings m\u00fcssen auch Korrekturen insgesamt rechtsstaatlich und gerecht vorgenommen werden. Es darf dabei nicht zu neuen Verwerfungen oder Ungleichbehandlungen kommen; denn das hie\u00dfe, einen Fehler zu tilgen und dabei einen neuen zu begehen.\n\nBis heute gilt \u00a7 175 als eine Art gefl\u00fcgelter Begriff, der stellvertretend und ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Verfolgung von Homosexuellen in der deutschen Rechtsgeschichte steht und damit f\u00fcr ein Kapitel, das unserem heutigen Werteverst\u00e4ndnis diametral widerspricht. Es ist die oberste Aufgabe aller staatlichen Gewalt, die im Grundgesetz verb\u00fcrgten Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu achten und zu sch\u00fctzen, und zwar aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, unabh\u00e4ngig von ihrer sexuellen Orientierung.\n\nDie Auswirkungen des \u00a7 175 auf das Leben der verurteilten homosexuellen M\u00e4nner standen und stehen im eklatanten Widerspruch zu so wesentlichen Prinzipien wie der freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit, des Schutzes der sexuellen Identit\u00e4t und der Gleichheit vor dem Gesetz. Die verheerenden Auswirkungen des \u00a7 175 m\u00fcssen klar benannt werden. Berufsbiografien wurden zerst\u00f6rt, pers\u00f6nliche Existenzen vernichtet und sich liebende Menschen getrennt. \u00a7 175 hat Lebenspl\u00e4ne durchkreuzt und Menschen zutiefst traumatisiert. Auch wenn wir geschehenes Leid nicht f\u00fcr ungeschehen erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir dennoch versuchen, Gerechtigkeit f\u00fcr die Opfer zu schaffen.\n\nAber wie soll gerechterweise mit den damaligen Urteilen verfahren werden? Dabei geht es neben dem konkreten Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel vor allem um ein politisches Signal, das da hei\u00dft: Gerechtigkeit kennt kein Verfallsdatum. Der Umstand, dass zahlreiche von der strafrechtlichen Verfolgung Betroffene mittlerweile hochbetagt sind, macht ihre Rehabilitierung nicht weniger wichtig, sondern umso dringlicher.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":743,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Man h\u00e4tte es auch mal eher machen k\u00f6nnen!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":744,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4hrend das Bundesverfassungsgericht noch mit seiner Entscheidung vom 10. Mai 1957 die \u00a7\u00a7 175 ff. des Strafgesetzbuchs f\u00fcr verfassungskonform erkl\u00e4rt hat, stellte der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte 1981 erstmals fest, dass die strafrechtliche Verfolgung einvernehmlicher homosexueller Handlungen unter Erwachsenen das Recht auf Achtung des Privatlebens, verankert in Artikel 8 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention, verletzt. Im Dezember 2000 hat der Deutsche Bundestag festgestellt, dass die Verfolgung einvernehmlicher gleichgeschlechtlicher Beziehungen gegen die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention und nach heutigem Verst\u00e4ndnis auch gegen das freiheitliche Menschenbild des Grundgesetzes verst\u00f6\u00dft. Letztlich bestand Einigkeit, dass die seinerzeit ergangenen Urteile heute zu Recht auf v\u00f6lliges Unverst\u00e4ndnis und Ablehnung sto\u00dfen. Dies gilt auch f\u00fcr die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 1957.\n\nEs geht hier aber nicht um Urteile, die wie in der NS-Zeit in einem staatsterroristischen System gef\u00e4llt wurden, sondern um solche, die von unabh\u00e4ngigen Gerichten in einem demokratischen Rechtsstaat gesprochen wurden, m\u00f6gen wir sie heute auch f\u00fcr falsch halten. Daher hat der Bundestag zun\u00e4chst 2002 die w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus gegen Homosexuelle ergangenen Urteile pauschal aufgehoben und die Betroffenen rehabilitiert. Warum hat man dann nicht gleich auch die Verurteilungen nach 1945 erfasst? Diese Frage stellt sich in der Tat.\n\nUnsere heutige Bewertung der nach 1945 getroffenen Entscheidungen ist das Ergebnis eines gewandelten Verst\u00e4ndnisses von Sexualmoral und Sexualit\u00e4t. W\u00e4hrend es nach heutiger Auffassung eindeutig einen massiven Eingriff in den intimsten Bereich privater Lebensf\u00fchrung und sexueller Selbstverwirklichung bedeutet, wurde das zwischen 1945 und 1969 und teilweise sogar bis 1994 von der Rechtsordnung noch anders beurteilt. Dieses Thema zeigt in besonderer Weise: Auch der demokratische Rechtsstaat befindet sich nicht in einem unver\u00e4nderlichen Aggregatzustand, sondern unterliegt Prozessen, in denen sich eine wandelnde gesellschaftliche Sicht widerspiegelt.\n\nDie Frage, die wir zu beantworten hatten und haben, ist, ob wir Urteile von unabh\u00e4ngigen Gerichten, die unter Geltung des Grundgesetzes ergangen sind, aufheben sollten. Diese Frage beantworten wir, beantworte ich mit Ja. Es ist an der Zeit, zu handeln.\n\nIn wenigen Bereichen war der gesellschaftliche Wandel so tiefgreifend und waren die ergriffenen Ma\u00dfnahmen gegen die Betroffenen so zerst\u00f6rend f\u00fcr die Lebens- und Erwerbsbiografie des Einzelnen wie im Bereich des \u00a7 175. F\u00fcr uns ist es heute zu Recht und gl\u00fccklicherweise undenkbar, Menschen wegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen strafrechtlich zu verfolgen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":745,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Na immerhin!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":726998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":746,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem halte ich es f\u00fcr falsch, in diesem Kontext, wie es etwa die Gr\u00fcnen tun, von Unrechtsurteilen zu sprechen. Ja, wir halten die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts von 1957 heute f\u00fcr falsch, aber wenn die Legislative die letztverbindlichen Judikate des Bundesverfassungsgerichts zu der Frage, ob ein Gesetz dem Grundgesetz entspricht oder es ihm widerspricht, zu Unrechtsurteilen erkl\u00e4rt, dann ist dies in hohem Ma\u00dfe problematisch.\n\nBitte erlauben Sie mir, kurz auf den Inhalt des Gesetzes der Koalition einzugehen. F\u00fcr uns als Union war klar - das haben wir auch durchgesetzt -: Es d\u00fcrfen nur Urteile aufgehoben werden, die einvernehmliche sexuelle Handlungen betrafen. Handlungen, die auch heute strafbar w\u00e4ren, weil sie etwa mit Kindern, Schutzbefohlenen oder unter Zwang erfolgt sind, d\u00fcrfen nicht rehabilitiert werden.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":726999,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":748,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Kinder fallen unter den \u00a7 175 schon mal nicht!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":749,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Union ist auch wichtig - das haben wir ebenfalls umgesetzt -: Urteile d\u00fcrfen nur insoweit aufgehoben werden, als die im Gesetz genannten, einvernehmlichen homosexuellen Handlungen betroffen sind. Wenn damals im selben Urteil noch \u00fcber andere Taten mitgeurteilt wurde, die auch heute noch strafbar sind, dann d\u00fcrfen diese nicht einfach mit aufgehoben werden; denn das hie\u00dfe, neue Ungleichheiten zu schaffen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727002,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":751,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Die Betroffenen sollen ihren Rechtsfrieden finden k\u00f6nnen. Dabei wollen wir aber nicht andere in Unfrieden st\u00fcrzen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":752,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Harbarth, gestatten Sie eine Zwischenfrage eines Kollegen der SPD-Fraktion?","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":753,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde gerne im Zusammenhang ausf\u00fchren.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":754,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":755,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Der Entwurf der Gr\u00fcnen sieht hingegen vor, Urteile vollumf\u00e4nglich aufzuheben, auch wenn au\u00dfer aufgrund des \u00a7 175 noch wegen anderer Delikte verurteilt wurde. Dies soll gelten, wenn die Verurteilung nach \u00a7 175 nicht nur untergeordnete Bedeutung hat. Es mag nachvollziehbar sein, aber wann soll das konkret der Fall sein?","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727008,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":757,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wie ist es etwa zu beurteilen, wenn ein Betroffener damals mit einem anderen Mann in einer Beziehung gelebt hat? Er wurde dann vielleicht wegen \u00a7 175 in mehreren Hundert F\u00e4llen verurteilt, und in einem Fall kam es zu einem k\u00f6rperlichen \u00dcbergriff. Soll dann die K\u00f6rperverletzung mitrehabilitiert werden? Dies wollen wir nicht. Jeder andere, der solche Taten wie K\u00f6rperverletzung begangen hatte, aber keine gleichzeitige Verurteilung wegen \u00a7 175 aufzuweisen hatte, w\u00fcrde nicht rehabilitiert werden. Deshalb w\u00e4re das nach unserer \u00dcberzeugung rechtsstaatlich nicht zu rechtfertigen. Es w\u00e4re das Gegenteil von gerecht.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":758,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Widerstand gegen die Staatsgewalt bei der Verhaftung zum Beispiel? Was ist damit?","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":759,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, es ist richtig, dass wir jetzt den Mut aufbringen, zu handeln. Es ist richtig, dass wir den h\u00e4ufig hochbetagten Betroffenen noch die Best\u00e4tigung geben, dass Verurteilungen aufgehoben werden. Und es ist richtig, dass wir eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Betroffenen vorsehen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":760,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sie haben es ja lange genug verhindert!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":761,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Indem wir jetzt handeln, st\u00e4rken wir den Rechtsstaat. Der Rechtsstaat setzt sein Werteverst\u00e4ndnis, das er in den vergangenen Jahrzehnten entwickelt hat und das heute ein gefestigtes Werteverst\u00e4ndnis ist, nun in aller Konsequenz um.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727014,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":763,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Eine selten schlechte Rede!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":764,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":765,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Menschenw\u00fcrde steht den Homosexuellen unter Einbeziehung ihrer sexuellen Identit\u00e4t zu. Nicht weniger ist die Botschaft der heutigen Debatte.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727018,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":767,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich will die Betroffenen begr\u00fc\u00dfen und auch Frau L\u00fcders, die ich hier auf der Zuschauertrib\u00fcne sehe. Es ist schade, dass es nur noch so wenige Betroffene gibt, die den heutigen Tag und den Beginn der Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung der in der Bundesrepublik und in der DDR verfolgten Homosexuellen erleben k\u00f6nnen.\n\nBeispielhaft f\u00fcr 64 000 F\u00e4lle m\u00f6chte ich an einen Fall erinnern. Man nannte sie damals die 175er:\n\nKlaus Born kann sich erinnern, erinnert sich, ob er will oder nicht \u2026\n\nBorn hat die Jahreszahlen, Monate, Tage genau noch im Kopf \u2026\n\n\u2026 Klaus Born \u2026 haben sie von der Baustelle abgeholt, 1963, mit 18, Elektrikerlehrling war er da, drei Mann haben ihn \u201ein ein Auto geschmissen, und dann war ich weg, Jugendknast\u201c, derselbe Paragraf, BRD hin oder her, 175.\n\n- \u00dcbrigens derselbe Paragraf wie in der Zeit des Nationalsozialismus. -\n\nUnd dann noch einmal, 1965, schon in Berlin, mit 20, da hatte er einen kennengelernt am Zoo, \u201enicht in der Klappe unten, sondern oben, durch Zufall\u201c, mit dem war er im Auto in der Kantstra\u00dfe, auf einem Parkplatz, aber die Polizei, \u201edie stand schon fertig da, mit der gr\u00fcnen Minna und einem K\u00e4fer, als h\u00e4tten sie auf uns gewartet\u201c. Da kam Freude auf, sagt Born, er kam nach Moabit, noch einmal 175, Einzelhaft, sechseinhalb Wochen.\n\nJa, unser Staat, die demokratische Bundesrepublik Deutschland, unser Rechtsstaat, hat Fehler gemacht. Aber Demokratie und Rechtsstaat zeichnen sich eben nicht dadurch aus, dass wir keine falschen Entscheidungen treffen, weder wir als Gesetzgeber noch unsere unabh\u00e4ngige Justiz, sondern wir zeichnen uns dadurch als allen anderen Staatsformen \u00fcberlegene Staatsform aus, dass wir Fehler erkennen k\u00f6nnen, sie eingestehen und Unrecht wieder beseitigen und die Opfer von Unrecht entsch\u00e4digen k\u00f6nnen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727020,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":769,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich auch allen Verfassungsjuristen, die sagen: Es waren doch rechtsstaatliche Gerichte, die entschieden haben. - Nein, wir sollten nicht mit dem Anspruch der Unfehlbarkeit unsere Rechtskultur bestimmen, sondern wir sollten sie mit dem Anspruch der Verwirklichung der Menschenrechte definieren. Das tun wir heute. Das ist vielen schwergefallen. Aber f\u00fcr mich ist es wirklich eine gro\u00dfe Genugtuung, weil wir um diese Rehabilitierung schon seit Jahrzehnten k\u00e4mpfen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727022,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":771,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen das auch als einer der \u00e4lteren Herren, der seine Jugend noch unter \u00a7 175 StGB verbracht hat. Ich war 1994 in meiner Eigenschaft als Schwulenverbandssprecher von der FDP-Fraktion geladener Sachverst\u00e4ndiger bei einer Rechtsausschussanh\u00f6rung \u00fcber die Aufhebung des \u00a7 175 StGB. \u00a7 175 StGB war eine Generalklausel f\u00fcr die gesellschaftliche \u00c4chtung der Homosexualit\u00e4t. Er hat viele Menschen, die in die strafrechtliche M\u00fchle kamen und dann verurteilt wurden, betroffen, er hat aber auch allen Homosexuellen das Leben versauert und uns ein St\u00fcck weit die Jugend gestohlen.\n\nEr war eine Generalklausel auch f\u00fcr die Justiz. Noch 1990 hat der Bundesgerichtshof homosexuellen Paaren im Mietrecht nicht die gleichen Rechte wie nichtehelichen heterosexuellen Paaren gegeben. Er war ein Vorwand, um der Homosexuellenbewegung keine b\u00fcrgerlichen und politischen Rechte zu gew\u00e4hren. Er war Grundlage f\u00fcr die Verbote von Informationsst\u00e4nden in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone; denn es wurde gesagt, dass all das jugendgef\u00e4hrdend sei.\n\nMeine Damen und Herren, ich erinnere mich auch noch an die Diskussion \u00fcber das NS-Unrechtsurteileaufhebungsgesetz. Sie haben es angesprochen. Aber die Geschichte muss ich ein bisschen genauer darstellen. Wir haben das NS-Unrechtsurteileaufhebungsgesetz 1998 unter der Kohl\/Kinkel-Regierung verabschiedet. Zwei Gruppen hatte damals die schwarz-gelbe Mehrheit ausgespart: die Homosexuellen und die Wehrmachtsdeserteure. Man wollte nicht dar\u00fcber sprechen, dass es bei den Homosexuellen eine Kontinuit\u00e4t des Unrechts gab und dass es mit der Befreiung vom Nationalsozialismus keine Diskontinuit\u00e4t bei der Verfolgung dieser Gruppe gab, was \u00fcbrigens auch der Grund war, dass jahrzehntelang homosexuelle KZ-Opfer \u00fcberhaupt keine Entsch\u00e4digung f\u00fcr ihren KZ-Aufenthalt bekamen.\n\nWir haben das mit Rot-Gr\u00fcn 2002 korrigiert - da gab es auch erhebliche Widerst\u00e4nde aus Ihrem Haus, Herr Maas; daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie nichts -, und zwar mit der Argumentation: Wenn wir die rehabilitieren, dann wird der Tag, den wir heute erleben, irgendwann kommen. - Ich bin froh, dass er gekommen ist und dass wir damals diesen Schritt gemacht haben; denn Unrecht darf keinen Bestand haben.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727024,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":773,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Harbarth, Sie haben vorhin die unterschiedlichen Entw\u00fcrfe angesprochen, die in diesem Haus auf dem Tisch liegen. Ich muss sagen: Ich verstehe nicht, warum Sie sich nicht an der Regelungstechnik des NS-Unrechtsurteileaufhebungsgesetzes orientieren wollen. Da haben wir n\u00e4mlich gesagt: Auf Normen, die Unrecht waren, kann kein rechtm\u00e4\u00dfiges Urteil erfolgen. - Wenn Sie das semantisch nicht \u00fcberzeugt, dann lassen Sie sich doch vielleicht praktisch \u00fcberzeugen: Wie wollen Sie denn Ihre R\u00fcckausnahmeklausel in der Realit\u00e4t ohne Gerichtsakten praktizieren? Wenn es Gerichtsakten gibt, wollen Sie dann neu in die Beweisaufnahme einsteigen? Wollen Sie das den Opfern zumuten? Nein, was damals f\u00fcr heterosexuelle Beziehungen und lesbische Beziehungen straflos war, muss f\u00fcr homosexuelle Beziehungen unter den Bedingungen des Gleichheitsgrundsatzes als Unrecht im Sinne von Diskriminierung erkannt werden, auch wenn wir heute ein differenzierteres Verh\u00e4ltnis zum Schutz der sexuellen Selbstbestimmung von Jugendlichen haben als der historische Gesetzgeber der 60er-, 70er- und 80er-Jahre. Ich finde, da sollten Sie nicht durch Verkomplizierungsvorschl\u00e4ge ein bisschen Galle in den Rehabilitierungsakt bringen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727026,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":775,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wichtiger ist mir allerdings die Frage der Entsch\u00e4digung. Ich finde, da springen Sie zu kurz in der Wahrnehmung, was diese Urteile f\u00fcr die Menschen bedeuten und was die Strafverfolgung f\u00fcr die Menschen bedeutet hat. Es war nicht nur so, dass Menschen ihre Freiheit verloren haben und dass sie gesellschaftlich ge\u00e4chtet wurden. Schon mit der Er\u00f6ffnung eines Ermittlungsverfahrens und auch im Falle eines Freispruchs aus Mangel an Beweisen - in dubio pro reo - war die Person, wenn klar wurde, dass es sich um einen Homosexuellen handelt, gesellschaftlich in ihrer Existenz vernichtet. Man musste zwar eine Tat nachweisen, aber im Verfahren kam heraus, dass es sich um einen homosexuellen Menschen handelt, wobei die Identit\u00e4t per se ohne Handlung nicht strafbar war. Aber aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis wurden sie dennoch entlassen; ihnen wurde gek\u00fcndigt vom Arbeitgeber, gek\u00fcndigt vom Wohnungsbesitzer; die Existenzen waren oftmals vernichtet, und das wirkt sich heute noch aus. Diese Menschen, die jahrelang nicht ihrer Ausbildung entsprechend Karriere machen konnten, haben heute niedrigere Renten.\n\nIm Entsch\u00e4digungsrecht zum Nationalsozialismus, selbst in dem etwas lumpig gestalteten Allgemeinen Kriegsfolgengesetz, \u00fcber das die Homosexuellen entsch\u00e4digt wurden, hat man Berufs- und Rentensch\u00e4den neben den Freiheits- und Gesundheitssch\u00e4den selbstverst\u00e4ndlich als eigenst\u00e4ndige Schadenstatbest\u00e4nde anerkannt.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":776,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":777,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte Sie - ein letztes Wort, Frau Pr\u00e4sidentin -: Lassen Sie uns in den Ausschussberatungen da noch einmal genauer hinschauen. Lassen Sie uns auch von der bisherigen Entsch\u00e4digungspraxis der Bundesrepublik Deutschland lernen und diese Opfergruppe nicht mutwillig schlechterstellen. Ich hoffe da auf offene, konsensuelle Beratungen im Sinne der Betroffenen. Ich glaube, Sie haben einen Anspruch darauf.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727030,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":779,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion ist die Kollegin Eva H\u00f6gl.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727032,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":781,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer dieser wichtigen Debatte! Homosexualit\u00e4t ist weder unnormal noch sittenwidrig noch rechtswidrig. Das ist heute ein klarer Satz, eine klare Aussage und gl\u00fccklicherweise heute hier in Berlin eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727034,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":783,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Es hat aber so unglaublich lange gedauert, bis wir das sagen konnten, und, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage hier auch ganz deutlich: Wir sind noch nicht am Ziel bei dem Abbau von Diskriminierung von Schwulen und Lesben und bei vollst\u00e4ndiger Gleichberechtigung und Gleichstellung.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727036,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":785,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Es ist nahezu unvorstellbar - ich kann mich noch gut daran erinnern, wie das in den politischen Debatten war -, dass Homosexualit\u00e4t bis 1994 - das muss man sich einmal vorstellen! - noch unter Strafe stand. Und es hat noch einmal 23 Jahre bis zum heutigen Tag gedauert, an dem wir nun \u00fcber Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung sprechen k\u00f6nnen.\n\nDie Zahlen unterscheiden sich. Ich will sie aber noch einmal nennen, weil sie so eindr\u00fccklich sind. Und hinter jeder einzelnen Zahl steckt ja auch ein Schicksal. Die Bundesstiftung Magnus Hirschfeld sagt, dass zwischen 1949 und 1994 in der BRD rund 64 000 Homosexuelle verurteilt wurden, 50 000 davon allein zwischen 1949 und 1969, sowie 4 300 in der DDR. Das sind nach dieser Statistik 68 000 Verurteilungen. Die Strafverfolgungsstatistik weist 54 000 Personen aus. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber jetzt nicht streiten; jede einzelne Person ist eine Person zu viel. F\u00fcr jede dieser Personen ist das jedoch mit weitreichenden Einschr\u00e4nkungen in allen Lebensbereichen verbunden gewesen.\n\nEs ist heute schon gesagt worden, dass damit eine gesellschaftliche Stigmatisierung einherging. Familien haben sich zum Teil abgewandt. Wohnungen gingen verloren. Es wurde kein Arbeitsplatz gefunden, oder er ging verloren. Das ist eigentlich ein Unrecht, liebe Kolleginnen und Kollegen, das uns nicht nur sprachlos macht und uns entsetzt, sondern auch eines, das wir eigentlich kaum wiedergutmachen k\u00f6nnen. Deswegen haben wir uns lange Gedanken dar\u00fcber gemacht, wie wir einen Beitrag leisten k\u00f6nnen. Wir haben lange darum gerungen, nat\u00fcrlich unter rechtsstaatlichen Gesichtspunkten.\n\nWir haben uns es nicht einfach gemacht. Aber wir sind zu dem Ergebnis gekommen: Wir m\u00fcssen diese Urteile aufheben, wir m\u00fcssen die betroffenen Personen rehabilitieren und entsch\u00e4digen. Das folgte der Einsicht, dass nicht die homosexuellen Handlungen rechtswidrig waren, sondern die Urteile.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727038,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":787,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sie versto\u00dfen gegen unser Grundgesetz, sie versto\u00dfen gegen die Menschenrechte. Deswegen sind sie verfassungswidrig und m\u00fcssen aufgehoben werden. Und ja, es ist allerh\u00f6chste Zeit; das ist auch schon gesagt worden. Es ist eigentlich viel zu sp\u00e4t. Ich sagte schon, dass 23 Jahre vergangen sind. Viele Betroffene sind schon verstorben oder hochbetagt.\n\nIch finde es vor diesem Hintergrund sehr richtig, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigt haben - das besagt auch der Gesetzentwurf -, dass ein pauschalisierter Schadensersatzanspruch vorgesehen wird und es eben kein aufwendiges und langwieriges Verfahren geben wird. Die Anregungen, die jetzt noch von Volker Beck und Harald Petzold gekommen sind, werden wir in den Beratungen im Ausschuss und hier im Plenum sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Wir werden schauen, ob wir den Gesetzentwurf an der einen oder anderen Stelle noch verbessern k\u00f6nnen.\n\nIch will aber auch etwas dazu sagen, dass wir noch nicht am Ziel sind, und in diesem Zusammenhang drei Punkte erw\u00e4hnen.\n\nSelbst wenn wir jetzt die Rehabilitierung auf den Weg bringen, haben wir es in unserer Gesellschaft noch immer nicht ganz geschafft; denn Homosexualit\u00e4t begegnet noch immer Vorurteilen. Homosexuelle werden stigmatisiert. Sie werden beschimpft oder sogar k\u00f6rperlich attackiert. Sogar hier in dieser weltoffenen Stadt Berlin gibt es leider entsprechende \u00dcbergriffe. Wir m\u00fcssen also in unserer Gesellschaft - in den Familien, in den Schulen und an allen anderen Stellen - noch viel mehr tun. Und da sind wir alle gefragt, daf\u00fcr zu sorgen, dass Homosexuelle nicht diskriminiert und stigmatisiert werden.\n\nAuch wir als Gesetzgeber, liebe Kolleginnen und Kollegen - und da gucke ich vor allem in Richtung der CDU\/CSU-Fraktion -, haben noch nicht unsere Hausaufgaben gemacht. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir die Diskriminierung vollst\u00e4ndig abbauen wollen. Sie wissen, was jetzt kommt, aber ich sage es heute in dieser Debatte ausdr\u00fccklich noch einmal so deutlich:","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":788,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Und das ist auch gut so!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":789,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir sind es bisher schuldig geblieben, auch die Ehe f\u00fcr alle zu \u00f6ffnen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727042,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":791,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das k\u00f6nnten wir - schnips! - sofort machen, wenn es daf\u00fcr eine Bereitschaft g\u00e4be. Ich finde, es w\u00e4re ein wirklich wichtiges Signal, das jetzt auch hier im Deutschen Bundestag auf den Weg zu bringen.\n\nIch will noch etwas anderes anf\u00fchren, was meiner Meinung nach in der n\u00e4chsten Legislaturperiode auf der Agenda stehen sollte. Wir sollten auch unser Grundgesetz im Artikel 3 erg\u00e4nzen,","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727044,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":793,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"n\u00e4mlich die Diskriminierung wegen sexueller Orientierung ganz ausdr\u00fccklich untersagen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727046,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":795,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir schaffen also heute viel, indem wir die Rehabilitierung auf den Weg bringen. Wir gehen einen gro\u00dfen Schritt. Ich hoffe auf gute Beratungen im Ausschuss und hier im Plenum. Ich hoffe, dass wir uns hier im Parlament einig sind, dass wir erst am Ziel sind, wenn die rechtliche und gesellschaftliche Diskriminierung vollst\u00e4ndig beseitigt ist und alle gleichgestellt sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727048,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":797,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat die Kollegin Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack das Wort.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727050,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":799,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sie wissen ja, viele unserer Reden beginnen hier mit dem Standardsatz: Ich freue mich, dass wir heute das Gesetz XY nach langer Vorbereitung in erster Lesung beraten. - Heute kann ich voller \u00dcberzeugung sagen, dass es mir eine gro\u00dfe Freude, ja eine Herzensangelegenheit ist, dass wir das Gesetz zur strafrechtlichen Rehabilitierung der nach dem 8. Mai 1945 wegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen verurteilten Personen im Bundestag beraten k\u00f6nnen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":800,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ihnen glauben wir das auch!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727053,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":802,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"- Danke.\n\nEs gibt schon lange von Betroffenenverb\u00e4nden, von Mitgliedern verschiedener deutscher Parlamente Forderungen nach Rehabilitierung. Viele andere Kollegen vor mir haben in diesem Hohen Haus bei anderen Gelegenheiten oft auf die Notwendigkeit dieses nun vorliegenden Gesetzentwurfs hingewiesen. Wir haben es schon geh\u00f6rt: Uns liegen zwei Gesetzentw\u00fcrfe vor, die in die gleiche Richtung zielen und die sich lediglich in der Ausgestaltung unterscheiden. Ich will sp\u00e4ter einmal kurz darauf eingehen.\n\nDer irische Dramatiker und Satiriker George Bernard Shaw sagte einmal:\n\nDer einzige Mensch, der sich vern\u00fcnftig benimmt, ist mein Schneider. Er nimmt jedes Mal neu Ma\u00df, wenn er mich trifft, w\u00e4hrend alle anderen immer die alten Ma\u00dfst\u00e4be anlegen in der Meinung, sie passten auch heute noch.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727055,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":804,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem nun vorliegenden Gesetzentwurf verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich: Was die ehemals rechtliche Bewertung der Kriminalisierung und Stigmatisierung homosexueller Handlungen betrifft, m\u00fcssen wir heute neue Ma\u00dfst\u00e4be anlegen. Es ist ein einmaliger und einzigartiger Schritt in der rechtspolitischen Geschichte der Bundesrepublik Deutschland, der dennoch keinen Pr\u00e4zedenzfall schafft. Das m\u00f6chte ich genauso klarstellen und hervorheben wie die au\u00dfergew\u00f6hnlichen Gr\u00fcnde, die uns zu diesem besonderen Vorhaben veranlassen.\n\nWir haben es heute schon \u00f6fter geh\u00f6rt: Wir haben es hier mit nach 1945 ergangenen Verurteilungen von homosexuellen M\u00e4nnern wegen Straftaten nach den \u00a7\u00a7 175 und 175a Strafgesetzbuch alte Fassung in der Bundesrepublik und nach dem \u00a7 151 des Strafgesetzbuchs der DDR zu tun. Bis ins Jahr 1969 waren demnach im alten Bundesgebiet einfache homosexuelle Handlungen kriminalisiert und strafbewehrt, bis 1994 galten diskriminierende Jugendschutzbestimmungen. Wenn ich das heute vor Sch\u00fclergruppen erz\u00e4hle, schaue ich in v\u00f6llig ungl\u00e4ubige und erschrockene Gesichter. Diese Reaktionen zeigen mir, wie sehr wir uns als Gesellschaft von dieser Rechtsauffassung entfernt haben.\n\nZumindest f\u00fcr die junge Bundesrepublik kann man sagen, dass die durch den nationalsozialistischen Gesetzgeber drastisch versch\u00e4rften Strafrechtsparagrafen unver\u00e4ndert in das Strafgesetzbuch Eingang fanden. Das Bundesjustizministerium hat sich im Rahmen des Projekts \u201eDie Akte Rosenburg\u201c mit seiner Vergangenheit auseinandergesetzt. Zu dieser geh\u00f6rt auch, dass es in den 50er- und 60er-Jahren keinen nennenswerten personellen Austausch in den Fachabteilungen, insbesondere in der Strafrechtsabteilung, gab. Dies ist sicherlich nur ein Teil der Erkl\u00e4rung. Zur deutschen Rechtsgeschichte geh\u00f6rt aber auch, dass das Bundesverfassungsgericht in einem aufsehenerregenden Urteil vom 10. Mai 1957 die Vereinbarkeit des \u00a7 175 StGB mit dem jungen Grundgesetz best\u00e4tigte. Wenn ich mir heute die damalige Begr\u00fcndung durchlese, erscheint sie mir teilweise sehr befremdlich.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":805,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":806,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"Trotz meines heutigen Gef\u00fchls und meiner rechtlichen Bewertung kann ich nicht sagen, dass das Bundesverfassungsgericht damals ein Unrechtsurteil gesprochen hat. Hier unterscheiden wir uns im Umgang mit der Thematik von dem, was im Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen gefordert wird. Ich will deutlich darauf hinweisen: Die damaligen Gerichtsentscheidungen waren ebenso wenig falsch wie das Handeln unserer parlamentarischen Vorg\u00e4nger. Besser, als es Ovid urspr\u00fcnglich einmal ausdr\u00fcckte, kann man es kaum sagen: Die Zeiten \u00e4ndern sich, und wir \u00e4ndern uns in ihnen. - F\u00fcr uns war das unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten einer der kritischen Punkte, auf den wir bei der Entstehung des vorliegenden Gesetzes besonderen Wert legten.\n\nIch habe aber auch schon darauf hingewiesen: Wir haben es mit einer Ausnahmesituation zu tun, in der sich die Verurteilten befanden und immer noch befinden. Das strafrechtliche Verbot des einvernehmlichen homosexuellen Verhaltens ist aus heutiger Sicht im besonderen Ma\u00dfe grund- und menschenrechtswidrig. Die Betroffenen wurden allein aufgrund ihrer sexuellen Orientierung verurteilt. Damals waren viele noch der Ansicht, dies sei ein selbstgew\u00e4hltes Schicksal - welch ein Fehlschluss.\n\nDie besondere Ausgangssituation ergibt sich \u00fcberdies aus der Lebenssituation der Betroffenen, ihrer drohenden gesellschaftlichen Stigmatisierung, der tats\u00e4chlichen und sehr intensiven Verfolgung durch die Beh\u00f6rden. Hiervon zeugt die Statistik der Verurteilten, die bis 1969 einen recht konstanten und hohen Verlauf zeigt. F\u00fcr die damals verurteilten M\u00e4nner bedeutete der Richterspruch oftmals das Ende ihres gesellschaftlichen Lebens. Eine Verurteilung war nicht nur ein Strafmakel, sondern markierte in den meisten F\u00e4llen das Ende der beruflichen Laufbahn und soziale \u00c4chtung. Wessen homosexuelle Identit\u00e4t in der Nachkriegszeit durch Prozess oder Verurteilung offenbart wurde, war mehrfach bestraft. Zum damaligen Gesamtbild z\u00e4hlten deshalb auch die Scheinehen, Erpressungen, die st\u00e4ndige Angst des Entdecktwerdens und der Enttarnung.\n\nNichtsdestotrotz haben wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf verfassungsrechtliches Neuland betreten. Die Diskussion w\u00e4hrt schon lange; das stimmt. Die Fragen nach Rechtssicherheit und Gewaltenteilung haben uns auch in der CDU\/CSU-Fraktion im Vorfeld der Entstehung des Gesetzentwurfs besch\u00e4ftigt","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":807,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Jahrzehntelang!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":808,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"und dazu veranlasst, die Problematik mit Verfassungsrechtlern intensiv zu diskutieren, mit dem Ergebnis, dass aus unserer Sicht die verfassungsrechtlichen Prinzipien Gewaltenteilung und Rechtssicherheit keine Hindernisse f\u00fcr das Rehabilitierungsgesetz darstellen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":809,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Was lange w\u00e4hrt, wird endlich gut!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":810,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie sagen es, Herr Kollege Kahrs.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727063,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":812,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist die spezifische Aufgabe des Gesetzgebers, abstrakt generelle Entscheidungen zu treffen. Der Vertrauensschutz, meine Damen und Herren, einer der Pfeiler des Rechtsstaats, ist nicht verletzt, wenn die angesprochenen Urteile aufgehoben werden; denn es handelt sich ja um beg\u00fcnstigende staatliche Ma\u00dfnahmen. Zu den schon vor l\u00e4ngerer Zeit ebenfalls aufgehobenen Straftatbest\u00e4nden, wie zum Beispiel Ehebruch oder schwere Kuppelei, lassen sich die sanktionierten homosexuellen Handlungen klar und deutlich abgrenzen. Weder beim Ehebruch noch bei der Kuppelei haben wir es mit einem massiven Eingriff in den Kernbereich des Pers\u00f6nlichkeitsrechts zu tun. Zudem ist auch der Personenkreis der Betroffenen eng umgrenzt. Opfer, die sich auf die mit dem Urteil verschaffte Genugtuung verlassen d\u00fcrfen, gibt es beim alten \u00a7 175 StGB ebenfalls nicht, da es sich hier um einvernehmliche Handlungen zwischen Erwachsenen handelt.\n\nDie vorliegende Aufhebungsl\u00f6sung ber\u00fchrt weder die Gewaltenteilung noch die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit. Dies w\u00e4re der Fall, wenn eine Aufhebung eine direkte Reaktion auf ein bestimmtes Urteil oder ein einzelnes Strafverfahren w\u00e4re. Beim vorliegenden Gesetzentwurf geht es um eine generelle Aufhebung, nicht um den Einzelfall. Wir korrigieren durch die Aufhebung der Gesetze nur uns selbst und nicht die Justiz, die zur Gesetzesanwendung verpflichtet war und ist.\n\nAuch die bereits erw\u00e4hnte Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts steht einer Aufhebung nicht entgegen, da das oberste Gericht damals feststellte, dass der Gesetzgeber den umstrittenen Paragrafen so erlassen durfte. Umgekehrt l\u00e4sst sich daraus aber auch nicht ableiten, dass der Gesetzgeber die Vorschrift nicht \u00e4ndern, aufheben oder die Betroffenen rehabilitieren darf.\n\nUns war besonders wichtig, dass keine Rehabilitierung f\u00fcr Handlungen erfolgt, die nach dem damaligen Recht auch f\u00fcr heterosexuelle Handlungen strafbar waren oder nach heutigem Recht strafbar sind. Das gelingt dem Gesetzentwurf weitgehend. Wir sehen an einer Stelle noch eine Ungleichbehandlung. Die werden wir im parlamentarischen Verfahren sicher beseitigen.\n\nIch denke, es ist bereits deutlich geworden, aber ich m\u00f6chte es noch einmal hervorheben, dass wir den Gesetzentwurf begr\u00fc\u00dfen. Wir begr\u00fc\u00dfen ihn als konsequente Weiterf\u00fchrung der Resolution des Deutschen Bundestages aus dem Jahr 2000. Auf die \u00fcberfraktionelle Entschuldigung folgt nun auch die Rehabilitierung der homosexuellen Personen, die allein wegen ihrer sexuellen Orientierung nach 1945 strafrechtlich verurteilt wurden. Die Rehabilitierung ist ein wichtiges, moralisches, politisches und gesellschaftliches Anliegen. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass der Gesetzentwurf noch vor Ende der laufenden Legislaturperiode abgeschlossen wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727065,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":814,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt der Kollege Johannes Kahrs das Wort.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727067,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":816,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Debatte klang, wenn man ihr gelauscht hat, in vielen Teilen sehr theoretisch und auch etwas abgehoben. Ich glaube, die Realit\u00e4t war f\u00fcr viele Menschen damals eine andere. Ich selber habe es nicht mehr erlebt, aber wir haben viel davon geh\u00f6rt: Wenn man durch die einschl\u00e4gigen Kneipen und Bars gezogen ist, hat man viele kennengelernt, die unter den Paragrafen \u00a7 175 gefallen sind, und man hat gesehen, dass Menschen daran zerbrochen sind, dass sie im Leben gescheitert sind, dass sie sich auch selber als gescheitert angesehen haben. Einige sind daran gewachsen, aber ganz viele sind einfach elendig daran zugrunde gegangen.\n\nEs betraf nicht nur diejenigen, die verurteilt worden sind. Viele Hundertausende haben aufgrund dieser Gesetzgebung anders gelebt, haben sich anders orientieren m\u00fcssen, sind damit nie gl\u00fccklich geworden. Es hat geschiedene Ehen gegeben, es hat ungl\u00fcckliche Kinder gegeben. All das waren Sachen, die einen Teil der Bev\u00f6lkerung ins Ungl\u00fcck gest\u00fcrzt haben, und das werden wir heute nicht wiedergutmachen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen heute den Versuch wagen, zu sagen: Wir haben als Parlament verstanden.\n\nAn dieser Stelle muss ich einfach sagen, dass ich Heiko Maas und seinem Haus sehr dankbar bin.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727069,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":818,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df, lieber Heiko, wie schwierig es in deinem Haus war. Da sind viele \u00fcber ihren Schatten gesprungen, und es war ein langer Prozess. Wer die Kollegin S\u00fctterlin-Waack eben geh\u00f6rt hat, der ich alles glaube, was sie gesagt hat, muss wissen, dass sie leider nicht f\u00fcr gro\u00dfe Teile der CDU\/CSU steht.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":819,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Leider, leider, leider!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":820,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Da wei\u00df man, dass das ein m\u00fchsamer Prozess war. Volker Beck, der in diesem Zusammenhang sehr gro\u00dfe Verdienste erworben hat, hat es hier eben noch einmal geschildert.\n\nIm Kern ist es so: Wir alle h\u00e4tten das gerne schon etwas eher gehabt; denn viele Betroffene werden die Rehabilitierung nun nicht mehr erleben. Insofern geht es bei der Entsch\u00e4digungsregelung nicht so sehr darum, ob man einen Euro mehr oder weniger bekommt, sondern darum, wie man behandelt wird. Das hat etwas mit Anerkennung und Respekt zu tun. Es hat nichts damit zu tun, ob man dann mehr oder weniger Geld hat. Eine Wiedergutmachung f\u00fcr ein gescheitertes Leben l\u00e4sst sich gar nicht in Euro ausdr\u00fccken. Ich glaube, eines d\u00fcrfen wir, wenn wir das jetzt in den Aussch\u00fcssen beraten, nie vergessen - das ist mir wichtig -: Man kann zwar jedes Komma neu diskutieren, und wir haben ja schon seit Jahren diskutiert, aber trotzdem m\u00fcssen wir es am Ende gemeinschaftlich hinbekommen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle unserem Berichterstatter Karl-Heinz Brunner danken, der im Klein-Klein wirklich lange und hart daran gearbeitet hat.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727073,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":822,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ehrlicherweise muss man sagen: Du hast da dicke Bretter gebohrt. Politik ist ja das Bohren dicker Bretter, und mit diesem Koalitionspartner war es nun wirklich nicht einfach. Deswegen: Ganz herzlichen Dank, dass du dir das angetan hast. In der Sache ist das Ergebnis gut, und ich glaube, dass das f\u00fcr uns alle wichtig ist.\n\nMan muss aber auch zur Kenntnis nehmen, dass wir einen Koalitionsvertrag haben, in dem steht - ich zitiere es immer wieder gern -:\n\nRechtliche Regelungen, die gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften schlechter stellen, werden wir beseitigen.\n\nDas gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727075,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":824,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das darf man nicht vergessen.\n\nJetzt wird in der Union immer gesagt: Na ja, von der \u00d6ffnung der Ehe steht da gar nichts drin. Wie k\u00f6nnt ihr das so sehen? - Ehrlicherweise: Die Rehabilitierung der nach \u00a7 175 Verurteilten steht da auch nicht drin, und trotzdem beschlie\u00dfen wir sie. Und warum? Weil es richtig ist, weil es von dieser Formulierung im Koalitionsvertrag abgedeckt ist. Insofern muss man schauen, wie man das eine macht, ohne das andere zu lassen.\n\nWir haben nur noch den Rest von heute - ich gebe zu, das ist nicht mehr viel -, und wir haben auch nur noch vier Sitzungswochen. Aber mein Appell an die Union ist: Es gibt fertige Gesetzentw\u00fcrfe, es gibt die Unterst\u00fctzung des Bundesrates, es liegt eigentlich alles vor - wir k\u00f6nnen das alles ganz schnell und vern\u00fcnftig regeln.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727077,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE] und Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":826,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen allerdings auch schauen, ob wir es anders regeln. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde es vorziehen, wenn man es so machte, wie es bei Gewissensentscheidungen in diesem Haus \u00fcblich ist: Man gibt eine Abstimmung frei. Leider sagt der Koalitionsvertrag, dass beide Koalitionspartner dieser Regelung zustimmen m\u00fcssen. Die Union hat dem bisher nicht zugestimmt. Deswegen wird die Abstimmung im Deutschen Bundestag nicht freigegeben.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":827,"sitzung":232,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gebt den Kahrs frei!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":828,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher: Wenn diese Abstimmung freigegeben w\u00fcrde, dann w\u00fcrde es hier eine Zweidrittel- oder Dreiviertelmehrheit daf\u00fcr geben. Im Moment h\u00e4ngt es davon ab, ob wir es schaffen, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Union \u00fcber ihren Schatten springt und nicht mehr Menschen diskriminiert, damit nicht mehr das Bauchgef\u00fchl der Bundeskanzlerin gilt, sondern das, was recht und anst\u00e4ndig ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727081,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":830,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chste hat Gudrun Zollner, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727083,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":832,"sitzung":232,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine lieben G\u00e4ste, besonders auf der Ehrentrib\u00fcne! Ich durfte im vergangenen Jahr auf einer Veranstaltung einen \u00e4lteren Mann kennenlernen, der sagte: Ich m\u00f6chte in Frieden mit meinem Vaterland sterben d\u00fcrfen. - Dieser Mann war ein nach \u00a7 175 StGB verurteilter Homosexueller. Es war dieser Paragraf, der diesen Mann zum Verbrecher machte. Durch diesen Paragrafen haben viele ihre Arbeit und ihr Ansehen verloren; an ihm zerbrachen viele Familien und Existenzen. F\u00fcr viele war eine Verurteilung der soziale Tod, und manchen trieb es tats\u00e4chlich in den Suizid.\n\nWenn man im \u201eArchiv der anderen Erinnerungen\u201c der Magnus-Hirschfeld-Stiftung die Schicksale der Zeitzeugen verfolgt, dann macht das tief betroffen. Aus dieser Betroffenheit heraus war es der Unionsfraktion, meiner Kollegin Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack und mir ein gro\u00dfes Anliegen, die Rehabilitierung dieser M\u00e4nner moralisch, gesellschaftlich, politisch und jetzt auch endlich rechtlich voranzubringen.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727085,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":834,"sitzung":232,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Die auch nach 1945 fortgesetzte Kriminalisierung und Stigmatisierung Homosexueller und ihre drastische Behinderung in der Entfaltung ihrer Pers\u00f6nlichkeit verst\u00f6\u00dft aus heutiger Sicht klar gegen das freiheitliche Menschenbild unseres Grundgesetzes. Deshalb war es auch richtig, dass nach der Abschaffung des Straftatbestandes im Jahr 1994 der Deutsche Bundestag sich im Jahr 2000 mit einer einstimmig verabschiedeten Resolution bei den verfolgten Homosexuellen f\u00fcr das erlittene Unrecht entschuldigte. Nachdem nun im vergangenen Jahr das Gutachten der Antidiskriminierungsstelle des Bundes ebenso wie ein unionsinternes Expertengespr\u00e4ch der AG Recht und der AG Familie M\u00f6glichkeiten zur verfassungsm\u00e4\u00dfigen Umsetzung aufgezeigt haben, machen wir nun den n\u00e4chsten Schritt mit dem Gesetz zur Rehabilitierung.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf betreten wir verfassungsrechtliches Neuland. Es muss klar sein, dass eine gesetzliche Regelung dem Gewaltenteilungsgrundsatz gerecht wird; denn Rechtssicherheit geh\u00f6rt zu den Grundpfeilern unseres Rechtsstaats. Und gerade in Zeiten wie diesen ist es besonders wichtig, diese nicht aus den Augen zu verlieren.\n\nSo m\u00fcssen wir beispielsweise darauf achten, dass der Kreis der aufzuhebenden Urteile nicht zu Wertungswiderspr\u00fcchen mit Verurteilungen aufgrund von anderen Strafvorschriften f\u00fchrt. Wichtig ist auch, dass wir keinen Pr\u00e4zedenzfall schaffen. F\u00fcr die Urteile nach \u00a7 175 StGB ist unser Vorgehen aber auch deshalb ausnahmsweise gerechtfertigt, weil es ausschlie\u00dflich um die sexuelle Orientierung und um einvernehmliche Handlungen geht. Das hei\u00dft, die Verurteilten haben niemanden gesch\u00e4digt, es gibt keine Opfer, au\u00dfer den Verurteilten selbst.\n\nEs ist wichtig, die \u00e4u\u00dferst schwierigen und komplizierten verfassungsrechtlichen Voraussetzungen, die mit diesem Gesetzentwurf verbunden sind, zu beachten. Sehr viel hat der bayerische Justizminister Professor Winfried Bausback dazu beigetragen, dessen Empfehlungen wir im vorliegenden Gesetzentwurf wiederfinden.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich sehr, dass wir die Rehabilitierung der betroffenen M\u00e4nner noch in dieser Legislaturperiode auf den Weg bringen k\u00f6nnen. Es hat lange genug gedauert.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727087,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":836,"sitzung":232,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin stolz, als Mitglied dieses Bundestags dazu ein bisschen beitragen zu d\u00fcrfen. Danke, dass ich heute hier als Nichtjuristin und als CSU-Politikerin sprechen durfte.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":837,"sitzung":232,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Mit einem so sch\u00f6nen Schal!","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":838,"sitzung":232,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"- Danke sch\u00f6n.\n\nDanke auch an die CDU\/CSU-Fraktion und an die Mitglieder der interfraktionellen Arbeitsgruppe, ganz speziell aber an meine Kolleginnen Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack und Lisa Winkelmeier-Becker f\u00fcr die tolle Unterst\u00fctzung. Sie haben mir geholfen, diese Rehabilitierung auf den Weg zu bringen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und ein sch\u00f6nes verl\u00e4ngertes Wochenende.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727091,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":840,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nDie Fraktionen haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass die Vorlagen auf den Drucksachen 18\/12038, 18\/10117 und 18\/10118 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen damit zu Zusatzpunkt 9:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen\n\nDrucksache 18\/12086\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt das Wort Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727093,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Strafrechtliche Rehabilitierung - Homosexualit\u00e4t","top_id":15314,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727094,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kinderehen sind ein globales Problem. 15 Millionen M\u00e4dchen sind nach Sch\u00e4tzungen von UNICEF weltweit jedes Jahr davon betroffen.\n\nDie Folgen f\u00fcr die M\u00e4dchen sind in aller Regel fatal. Sie werden ihrer Kindheit beraubt, sie werden um Bildungschancen gebracht, ihnen wird das Recht genommen, ein wirklich selbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren. Kinder sollen spielen, lernen, selbstst\u00e4ndig werden. Wenn sie erwachsen sind, dann sollen sie selbst und frei entscheiden, ob und wen sie heiraten wollen. Bis dahin aber geh\u00f6ren Kinder weder vor einen Traualtar noch in ein Standesamt.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727095,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727096,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben festgestellt, dass im Zuge der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen die Zahl minderj\u00e4hriger Verheirateter in Deutschland ansteigt. Die Beh\u00f6rden haben im vergangenen Jahr fast 500 ausl\u00e4ndische Jugendliche unter 16 Jahren registriert, die bereits verheiratet waren. Der Entwurf, den die Koalitionsfraktionen heute in den Bundestag einbringen, legt daher f\u00fcr die Zukunft ausnahmslos fest: Heiraten darf erst, wer 18 Jahre alt ist. Damit setzen wir auch international ein klares Zeichen gegen Kinderehen, damit st\u00e4rken wir die Selbstbestimmung der Jugendlichen, die hier in Deutschland leben.\n\nMeine Damen und Herren, der Entwurf sieht vor, nicht nur die Altersgrenze f\u00fcr k\u00fcnftige Ehen anzuheben, auch bereits geschlossene Kinderehen sollen erfasst werden. Ehen mit unter 16-J\u00e4hrigen sollen grunds\u00e4tzlich unwirksam sein. Solche Verbindungen sind mit unseren Vorstellungen von Kindeswohl v\u00f6llig unvereinbar. \u00dcber Ehen mit 16- oder 17-J\u00e4hrigen muss k\u00fcnftig das Familiengericht entscheiden. In der Regel werden solche Ehen dann auch aufzuheben sein.\n\nDiese neuen Vorschriften sollen auch f\u00fcr Auslandsehen gelten. Gerade f\u00fcr Ehen von Minderj\u00e4hrigen, die im Ausland geschlossen wurden, gilt: Wir wissen schlicht nicht, ob sie freiwillig geschlossen wurden oder etwa auf Druck der Familie zustande gekommen sind. Aber ehrlich gesagt, unter Ber\u00fccksichtigung des gesunden Menschenverstandes kommt man eigentlich zu dem Ergebnis: Kinder heiraten nicht, Kinder werden verheiratet. Das wollen wir nicht l\u00e4nger akzeptieren.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727097,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727098,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vor erzwungenen Ehen k\u00f6nnen wir die Minderj\u00e4hrigen eben nur dann wirksam sch\u00fctzen, wenn wir klare Vorgaben machen f\u00fcr die Unwirksamkeit und die Aufhebbarkeit solcher Verbindungen.\n\nWir bleiben aber nicht bei einer \u00c4nderung des Eherechtes stehen. Mit unserem Entwurf wollen wir das Wohl dieser besonders schutzbed\u00fcrftigen Jugendlichen umfassend sichern. Dazu schlagen wir zus\u00e4tzlich dreierlei vor:\n\nErstens. Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge muss das Jugendamt auch dann unverz\u00fcglich in Obhut nehmen, wenn sie verheiratet sind. Das Jugendamt pr\u00fcft dann, ob es besser ist, den verheirateten Minderj\u00e4hrigen von seinem Ehegatten zu trennen, und welche weiteren Schritte notwendig sind, um seiner besonderen Lage gerecht zu werden.\n\nZweitens. Kein Jugendlicher soll wegen der Unwirksamkeit oder der Aufhebung einer Ehe asyl- oder aufenthaltsrechtliche Nachteile erleiden m\u00fcssen.\n\nDrittens sorgen wir daf\u00fcr, dass die neuen Schutzvorschriften nicht umgangen werden. Auch vertragliche, traditionelle oder religi\u00f6se Handlungen mit vergleichbaren Bindungen verbieten wir. Wer sich an dieses Verbot nicht h\u00e4lt, der muss k\u00fcnftig mit einer empfindlichen Geldbu\u00dfe rechnen.\n\nMeine Damen und Herren, alle Kinder, alle Frauen und M\u00e4dchen haben das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben. Dieses Recht darf nicht dadurch vereitelt werden, dass ihnen schon im Kindesalter Entscheidungen f\u00fcrs Leben aufgezwungen werden. \u00dcber seinen Lebenspartner soll jeder Mensch selbst und frei entscheiden. Es ist nicht Sache der Familie, der Tradition oder der Religion, dem Einzelnen eine solche Entscheidung abzunehmen. Diese Freiheit der Entscheidung des Einzelnen wollen wir noch besser sch\u00fctzen. Deshalb muss in Zukunft ein junger Mensch vollj\u00e4hrig sein, bevor er eine Ehe eingeht. Ich bitte Sie um Unterst\u00fctzung dieses Gesetzentwurfs.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727099,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":848,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Harald Petzold f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727101,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":850,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Herr Minister und liebe Kolleginnen und Kollegen von den Koalitionsfraktionen, was um alles in der Welt hat Sie geritten, als Sie den Gesetzentwurf zu diesem Thema - das haben Sie ja ganz sachlich vorgetragen - mit der \u00dcberschrift \u201eBek\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c versehen haben? Der Name des Gesetzentwurfs verr\u00e4t doch sozusagen die geistige Urheberschaft.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":851,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Also! Entschuldigung!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":852,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Erstens. Anstatt Ihren Vorschlag f\u00fcr eine Neuregelung so zu gestalten, dass er hier im Parlament sachlich diskutierbar ist, w\u00e4hlen Sie einen Titel, mit dem Sie die Sprache der rechten Populisten aufgreifen und so in dieses Parlament tragen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727105,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":854,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Sie tun so, als ob wir es mit einer Flut von Dingen zu tun haben, die bek\u00e4mpft werden m\u00fcssten.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":855,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Kinderehen sind leider traurige Realit\u00e4t, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":856,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Zweitens. In der bisherigen \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber die, wie Sie es nennen, \u201eBek\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c - ich w\u00fcrde eher \u201eNeuregelung von im Ausland geschlossenen Ehen zwischen Ehepartnern unter 18 Jahren\u201c oder etwas \u00c4hnliches sagen wollen -","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":857,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Das \u00e4ndert ja alles!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":858,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"geht v\u00f6llig unter, welche Umst\u00e4nde im Einzelfall zu solchen Ehen gef\u00fchrt haben k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":859,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade so eine gute Rede und dann so was!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":860,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen ein Beispiel nennen: In meinem Wahlkreis lebt ein junges M\u00e4dchen. Sie wird demn\u00e4chst 16 Jahre alt. Sie kommt aus Syrien. Ihre Eltern sind tot. Kurz vor ihrer Flucht hat sie sich dazu entschlossen, ihren 26-j\u00e4hrigen","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727113,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":232,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Bruder!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":862,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"- nicht Bruder - Onkel zu heiraten.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":863,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":864,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Sie ist von ihrer Gro\u00dfmutter darin best\u00e4rkt worden, einerseits nat\u00fcrlich, weil solche Ehen in dem Herkunftsland nicht un\u00fcblich sind, und andererseits, weil die Gro\u00dfmutter angesichts der Fluchtpl\u00e4ne in dieser Ehe eine wichtige M\u00f6glichkeit gesehen hat, dass dieses M\u00e4dchen vor \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt werden kann. Es hat lange gedauert, bis das M\u00e4dchen dar\u00fcber gesprochen hat. Dann hat sie zugegeben, dass da nat\u00fcrlich am Anfang keine Liebe war, dass aber diese gemeinsame Fluchterfahrung die beiden zusammengeschwei\u00dft habe. Ihr Mann habe sie besch\u00fctzt, wie es niemand besser gekonnt h\u00e4tte.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":865,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Grund zu heiraten? Dann muss man ja nicht heiraten!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":866,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Jetzt kann sie sich durchaus eine gemeinsame Zukunft mit ihm vorstellen. Sie hat Angst, von ihm getrennt zu werden. Sie sind zwar im Moment noch in der gleichen Einrichtung untergebracht,","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":867,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wirklich abstrus!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":868,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"weil sie verwandt sind, aber niemand wei\u00df etwas von dieser Ehe, weil beide Angst davor haben, getrennt zu werden.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":869,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind genau die F\u00e4lle, die wir verbieten wollen!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":870,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich hat dieses M\u00e4dchen ungeheure Angst davor, alleine und schutzlos zu sein.\n\nIch sage Ihnen: Darauf gibt es keine einfache Antwort, wie der Minister das hier vorgetragen hat: Ehen von unter 16-J\u00e4hrigen werden annulliert. Sie seien, wie der Minister es sagt, unwirksam.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727123,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":872,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen uns einen differenzierten Umgang angew\u00f6hnen, weil jede Ehe ein Einzelfall ist und es daf\u00fcr keine einfache Antwort gibt.\n\nWir alle sind uns einig - an der Stelle gibt es \u00fcberhaupt kein Vertun -, dass Zwangsehen v\u00f6llig zu Recht verboten sind","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727125,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":874,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"und dass sie unter Strafe stehen, unter anderem auch, weil wir nicht wollen, dass Kinder - meistens sind es junge M\u00e4dchen - ihrer Kindheit beraubt und in eine Ehe gedr\u00e4ngt oder gezwungen werden. Wir alle sind uns einig - das ist v\u00f6llig klar -, dass eine Ehe mit unter 14-J\u00e4hrigen nicht m\u00f6glich ist und der Geschlechtsverkehr mit Kindern unter 14 Jahren verboten ist.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727127,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":876,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Es ist f\u00fcr uns auch unstrittig, dass es in Deutschland keine Eheschlie\u00dfung au\u00dferhalb deutschen Rechts geben darf. Aber den vorgeschlagenen Weg zur Bewertung bereits bestehender Ehen - darum muss es uns heute gehen - finden wir als Linke h\u00f6chst bedenklich. Das will ich deutlich sagen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727129,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":878,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Das sehen nicht nur wir so. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat in seiner Stellungnahme zu diesem Gesetzentwurf geschrieben - ich zitiere -:\n\nEine Regelung, die die Unwirksamkeit jeder Ehe zur Folge h\u00e4tte, w\u00fcrde weitreichende Nachteile f\u00fcr die Minderj\u00e4hrigen nach sich ziehen. Die Ehe h\u00e4tte nie bestanden, sodass nicht automatisch Unterhaltsanspr\u00fcche bestehen, sondern diese m\u00fcssten erst durch gerichtliche Verfahren gekl\u00e4rt werden. Kinder aus solchen Ehen w\u00fcrden als nichteheliche Kinder angesehen. Das damit verbundene soziale Stigma k\u00f6nnte auch f\u00fcr viele die Bereitschaft zur R\u00fcckkehr in ihre Heimatl\u00e4nder erschweren.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":879,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Das gibt es \u00fcberhaupt nicht mehr, das soziale Stigma f\u00fcr nichteheliche Kinder!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":880,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Weitere Folgen w\u00e4ren Existenzprobleme in den Herkunftsl\u00e4ndern, verlorengegangene Erbschaftsanspr\u00fcche sowie der Verlust renten- und sozialrechtlicher Anspr\u00fcche. Darum kann es uns nicht gehen.\n\nDeswegen bitte ich darum, dass wir auf diese Stellungnahme h\u00f6ren und es uns hier nicht zu einfach machen. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen von der Koalition darum, umzukehren: von einer Bek\u00e4mpfung von Kinderehen auf einen Weg des differenzierten Umgangs mit bestehenden Ehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727133,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":882,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Stephan Harbarth, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727135,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":884,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Damit in einem vergleichsweise kleinen Land wie Deutschland 80 Millionen Menschen ganz unterschiedlicher Hautfarbe, Religion und Staatsangeh\u00f6rigkeit weitgehend friedlich und konfliktfrei miteinander leben, m\u00fcssen f\u00fcr alle die gleichen Regeln gelten. Das kann nur die Rechts- und Werteordnung der Bundesrepublik Deutschland sein.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727137,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":886,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Merkmalen, die unsere Werteordnung pr\u00e4gen, geh\u00f6rt ganz entscheidend die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern. Das gilt nicht nur in Sonntagsreden, sondern dem m\u00fcssen wir auch in der gesellschaftlichen Realit\u00e4t Rechnung tragen.\n\nVon genau dieser Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen kann nicht gesprochen werden, wenn Kinder verheiratet werden. Dies betrifft in aller Regel M\u00e4dchen. In den allermeisten F\u00e4llen werden die M\u00e4dchen ihrer Lebensperspektiven beraubt. Wenn ein M\u00e4dchen im Alter von 12 oder 14 Jahren verheiratet wird, dann hat es regelm\u00e4\u00dfig keine Chance auf Bildung, weder auf schulische Bildung noch auf berufliche Bildung, keine Chance auf ein eigenes selbstbestimmtes Leben, keine Chance auf eine Zukunft, die es selbst gestalten kann. Deshalb ist es aus meiner Sicht auch f\u00fcr die Integration der M\u00e4dchen in Deutschland ganz essenziell, dass wir ihnen zeigen, dass sie in Deutschland in einem Land leben, in dem Frauen dieselben Rechte haben wie M\u00e4nner.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727139,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":888,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wir treffen mit dem vorliegenden Gesetzentwurf eine klare Wertentscheidung: Kinderehen werden wir in Deutschland nicht akzeptieren. - Herr Kollege Petzold, es macht mich zugegebenerma\u00dfen etwas sprachlos, wenn Sie erkl\u00e4ren, die Formulierung, dass wir Kinderehen bek\u00e4mpfen wollen, sei eine rechte Sprache, die wir in diesem Haus salonf\u00e4hig machen. Ich glaube, es ist andersherum: Ihr Vorwurf - Sie sind anscheinend der Meinung, dass die Menschen in unserem Land keine Bek\u00e4mpfung von Kinderehen w\u00fcnschen - zeigt, wie eklatant Sie sich von der gesellschaftlichen Mitte unseres Landes entfernt haben.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727141,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":890,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Projekt ist der Union - deshalb haben wir es im vergangenen Sommer nach problematischen Gerichtsentscheidungen auf die Tagesordnung unserer Vorstandsklausur gesetzt - wahrlich eine Herzensangelegenheit. Es ist aber in der Umsetzung nicht einfach. Wie soll mit im Ausland geschlossenen Kinderehen in Deutschland konkret verfahren werden? Das Problem resultiert daraus, dass auf solche Ehen regelm\u00e4\u00dfig das Recht des Staates Anwendung findet, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit die Eheschlie\u00dfenden besitzen.\n\nWir sehen nun eine klare Regelung vor. War eine Person zum Zeitpunkt der Eheeingehung unter 16 Jahre alt, handelt es sich bei dieser Ehe um eine Nichtehe. Das bedeutet, dass die Ehe von Anfang an ohne weitere Entscheidung unwirksam ist; die Ehe wird behandelt, als h\u00e4tte es sie nie gegeben. Ist eine Person hingegen zum Zeitpunkt der Eingehung der Ehe mindestens 16, aber unter 18 Jahre alt, so ist diese Ehe aufhebbar. Ein Gericht \u00fcberpr\u00fcft auf Antrag der Ehegatten oder der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, ob die Ehe aufzuheben ist, wobei wir die Beh\u00f6rden zur Antragstellung verpflichtet sind.\n\nDie \u00dcberpr\u00fcfung dieser F\u00e4lle vor Gericht wird im beschleunigten Verfahren erfolgen, um den Betroffenen m\u00f6glichst schnell Rechtsklarheit zu geben. In aller Regel sind die Kinderehen dann aufzuheben. In gravierenden Einzelf\u00e4llen mag es aus Kindeswohlgr\u00fcnden geboten sein, die Ehe ausnahmsweise aufrechtzuerhalten, bzw. kann die Ehe durch die inzwischen vollj\u00e4hrigen Ehepartner best\u00e4tigt werden.\n\nBeide Modelle, das Nichtigkeitsmodell und das Aufhebungsmodell, sind besser als die geltende Rechtslage. Ich pers\u00f6nlich halte das Aufhebungsmodell f\u00fcr das rechtspolitisch beste Modell.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727143,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":892,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Weil aber beide Modelle besser sind als die gegenw\u00e4rtige Rechtslage, haben wir uns in der Koalition, in den beiden Koalitionsfraktionen einvernehmlich auf diesen Kompromiss verst\u00e4ndigt.\n\nDamit die verheirateten Kinder nach Grenz\u00fcbertritt betreut werden k\u00f6nnen, stellen wir in dem Gesetzentwurf klar, dass die Minderj\u00e4hrigen zu ihrem Schutz vorl\u00e4ufig vom Jugendamt in Obhut genommen und vom Ehegatten getrennt werden m\u00fcssen. Wir stellen au\u00dferdem sicher, dass den Kindern durch die Nichtigkeit oder Aufhebung ihrer Ehe keine aufenthaltsrechtlichen Nachteile entstehen.\n\nWir konkretisieren mit diesen \u00c4nderungen gleichsam den Ordre-public-Vorbehalt. Damit machen wir klar, dass unsere Wertvorstellungen hier in Deutschland auch f\u00fcr Zuziehende gelten. Es hat das Kindeswohl Vorrang, und es gilt die Gleichberechtigung von Mann und Frau, egal ob man in Deutschland oder andernorts geheiratet hat.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727145,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":894,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Diese grunds\u00e4tzlichen Wertentscheidungen begleiten wir mit einem Verbot traditioneller oder religi\u00f6ser Trauungen f\u00fcr Minderj\u00e4hrige. Wir bewehren dieses Verbot auch mit Sanktionen. Um ein klares Signal zu senden, regeln wir auch das Recht der Eheschlie\u00dfung in Deutschland neu. Eine Ehe darf k\u00fcnftig nicht mehr vor Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit geschlossen werden. Die bisher vorgesehene Befreiungsm\u00f6glichkeit - Ehen k\u00f6nnen bislang in Deutschland mit Genehmigung des Familiengerichts schon im Alter von 16 bis 18 Jahren eingegangen werden, sofern ein Partner vollj\u00e4hrig ist - schaffen wir ab.\n\nMeine Damen und Herren, nach meiner \u00dcberzeugung wird es mit dieser nationalen Ma\u00dfnahme nicht getan sein. Was wir auch brauchen werden, ist ein internationaler Standard, nach dem es in einigen Jahren hoffentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein wird, dass Kinderehen nicht nur in Deutschland verboten sind, sondern dass wir weltweit sagen: Wir wollen auf diesem Globus keine Kinderehen haben.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727147,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":896,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist meine Hoffnung und auch mein Appell, dass wir dieses Gesetzgebungsverfahren nach den intensiven Vorarbeiten nun z\u00fcgig durchlaufen. Jeder Tag, den ein M\u00e4dchen bzw. ein Kind in einer Kinderehe verbringen muss, ist ein Tag zu viel.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727149,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":898,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Katja Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":899,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei aller Aufregung \u00fcber dieses medial sehr beachtete Thema will ich eines ganz klar vorausschicken: Wir sind uns alle einig, dass Kinder und Jugendliche weltweit nicht heiraten sollten und schon gar nicht von ihren Eltern verheiratet werden d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727152,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":901,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ich gehe bei allen Unterschieden davon aus, dass es in dieser Debatte allen ernsthaft um das Kindeswohl geht. Ob dieser Gesetzentwurf allerdings tats\u00e4chlich dem Kindeswohl dient, dar\u00fcber sind wir uns nicht einig.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727154,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":903,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Fangen wir mit dem einfachen und unstrittigen Teil an. Die Ausnahmevorschrift im BGB, nach der man in Deutschland auch zwischen 16 und 18 Jahren heiraten kann, ist \u00fcberfl\u00fcssig. Es gibt heutzutage keinen vern\u00fcnftigen Grund, warum eine Ehe vor dem 18. Geburtstag geschlossen werden m\u00fcsste. Die Streichung dieser Ausnahme ist also richtig.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727156,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":905,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Stellt sich dennoch heraus, dass ein Ehegatte minderj\u00e4hrig war, ist die Ehe nach \u00a7 1314 BGB aufhebbar. In diesem Fall stellt also einer der Ehegatten oder die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde einen gerichtlichen Antrag. Das Familiengericht pr\u00fcft dann, ob die Aufhebung der Ehe sachgerecht und im Interesse und zum Wohle der Betroffenen ist. Im gerichtlichen Verfahren werden die Beteiligten selbstverst\u00e4ndlich angeh\u00f6rt. - So ist die bisherige Rechtslage.\n\nDas gleiche Verfahren findet \u00fcbrigens Anwendung, wenn jemand widerrechtlich durch Drohung zur Eheschlie\u00dfung gezwungen worden ist. Da Zwangs- und Kinderehen in dieser Debatte immer gerne vermischt werden, sei klargestellt: Zwangsehen sind nicht nur aufzuheben, sondern immer auch eine Straftat.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727158,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":907,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"K\u00fcnftig sollen Eheschlie\u00dfungen von Kindern unter 16 Jahren nicht mehr aufhebbar, sondern nichtig sein. Dass ein deutscher Standesbeamter versehentlich Jugendliche unter 16 Jahren verheiratet, d\u00fcrfte ein eher fiktiver Fall sein. Praktisch relevant wird die \u00c4nderung vor allem bei Auslandsehen.\n\nNichtigkeit bedeutet, dass diese Ehen von Gesetzes wegen von Anfang als unwirksam gelten, ohne dass irgendein Gericht dar\u00fcber entscheiden m\u00fcsste. Es gibt also auch keine Anh\u00f6rung, und niemand fragt die Betroffenen nach ihrer Meinung. Auch nach Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit ist und bleibt diese Ehe nichtig. Das kann auch nicht einmal durch die Best\u00e4tigung der Vollj\u00e4hrigen geheilt werden.\n\nEin Fallbeispiel: M. und F. haben in New York geheiratet, als sie 18 und 15 Jahre alt waren. - Ja, in New York darf noch immer mit 14 Jahren geheiratet werden. In 27 US-Staaten gibt es \u00fcberhaupt keine Altersbegrenzung. Dort werden sogar 12-J\u00e4hrige verheiratet. Alleine von 2000 bis 2010 wurden in den USA 176 000 Kinder verheiratet. Wir brauchen also nicht immer nur klischeehaft auf die arabische Welt zu blicken.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727160,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":909,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Zur\u00fcck zu unserem Beispielsfall: Zwei Jahre nach der Heirat siedeln M. und F. kurz vor dem 18. Geburtstag der F. gemeinsam mit ihrem Kind nach Deutschland \u00fcber. In diesem Fall ist und bleibt die Ehe nichtig, auch wenn die F. nach ihrem 18. Geburtstag best\u00e4tigt, dass sie die Ehe fortf\u00fchren will. M. und F. merken das m\u00f6glicherweise jahrelang auch gar nicht, weil keine Beh\u00f6rde einen Anlass hat, die Wirksamkeit dieser Ehe zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nSollte der Vater sterben, m\u00fcsste das Kind erst einmal die Vaterschaft nachweisen, bevor es erben kann, da keine f\u00f6rmliche Vaterschaftsanerkennung vorliegt. Wenn die Beziehung scheitert, werden die Eheleute vielleicht zun\u00e4chst erfreut feststellen, dass sie keinen Scheidungsanwalt brauchen, aber auch, dass weder Unterhaltsanspr\u00fcche entstanden sind noch ein Versorgungsausgleich stattfindet. Das d\u00fcrfte im Zweifelsfall wiederum zulasten der J\u00fcngeren gehen, also derjenigen, die Sie mit Ihrem Gesetzentwurf gerade sch\u00fctzen wollen.\n\nDie Scheidungsfolgen w\u00fcrden sich eigentlich nach amerikanischem Recht richten, weil die Ehe dort geschlossen wurde und die beiden US-B\u00fcrger sind. Mit Ihrem Gesetzentwurf sperren Sie trotzdem alle Anspr\u00fcche f\u00fcr die F.; denn eine nichtige Ehe kann auch nicht geschieden werden. Das deutsche Familiengericht m\u00fcsste den Scheidungsantrag der F. als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckweisen.\n\nWir zwingen sie so m\u00f6glicherweise, in die USA zur\u00fcckzugehen, um dort ihren Scheidungsantrag zu stellen. Dazu m\u00fcsste sie wahrscheinlich auch ihr Kind mitnehmen, weil sonst die deutschen Gerichte international zust\u00e4ndig blieben. Das wiederum h\u00e4tte zur Folge, dass das Kind sein Umgangsrecht mit dem Vater nicht mehr aus\u00fcben k\u00f6nnte. Und was ist, wenn sie jetzt doch aus Syrien kommen? Wollen wir sie hinsichtlich der Scheidungsfolgen darauf verweisen, dass sie wegen des Scheidungsantrags zur\u00fcck nach Damaskus muss?\n\nWir w\u00fcrden also genau diejenigen, die wir sch\u00fctzen wollen, schutzlos stellen, und zwar nicht nur, weil sie die Ehe nie mehr best\u00e4tigen k\u00f6nnen, sondern auch, weil sie bei einer Trennung keine Anspr\u00fcche haben. Die Nichtigkeit ist also kein gangbarer Weg und schon gar nicht im Interesse der Betroffenen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727162,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":911,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das sehen nicht nur die Gr\u00fcnen so, sondern unter anderem auch der Deutsche Juristinnenbund, der Deutsche Notarverein, der Deutsche Anwaltverein und das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte. Auch der Landtag von Nordrhein-Westfalen hat fraktions\u00fcbergreifend mit den Stimmen von CDU und SPD einen entsprechenden vern\u00fcnftigen Entschlie\u00dfungsantrag beschlossen, und wenn Sie ehrlich sind, dann geben Sie zu, dass das bis auf die CSU letztlich auch alle hier im Deutschen Bundestag vertretenen Parteien erkannt haben.\n\nLassen Sie sich in dieser Frage bitte nicht schon wieder durch diese bayerische Regionalpartei aufgrund deren Profilierungssucht vorf\u00fchren.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727164,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":913,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Ach Gott!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":914,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Verheiratete Minderj\u00e4hrige haben es schon schwer genug. Sie m\u00fcssen in der Folge nicht noch weiter bestraft werden.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727167,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":916,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns im Sinne des Kindeswohles eine Koalition der Vernunft bilden und die unselige Nichtigkeit wieder aus dem Gesetzentwurf streichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727169,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":918,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hatten schon bessere Reden, Frau Kollegin!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":919,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Johannes Fechner spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727172,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":921,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Im vergangenen Jahr entschied das OLG Bamberg, dass eine Ehe zwischen einer 14-J\u00e4hrigen und einem 21-J\u00e4hrigen zul\u00e4ssig sein soll. Das war der Ausl\u00f6ser f\u00fcr eine breite Diskussion in Deutschland dar\u00fcber, ob es bei uns weiter Minderj\u00e4hrigenehen geben darf.\n\nH\u00e4lt man sich vor Augen, dass die H\u00e4lfte der in den Fl\u00fcchtlingslagern im Nahen Osten eingegangenen Ehen, wie wir vom Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte erfahren haben, unter Beteiligung von mindestens einem Minderj\u00e4hrigen geschlossen wurde, dann stellt man fest, dass auch hier bei uns erheblicher gesellschaftlicher Handlungsbedarf besteht.\n\nOft hat der Druck aus der Familie auf ein M\u00e4dchen, die Ehe mit einem \u00e4lteren Mann einzugehen, nichts mit dem Islam zu tun, sondern dahinter steckt meistens der Wunsch, die wirtschaftliche Existenz dieses M\u00e4dchens zu sichern. Das, meine sehr geehrten Damen und Herren, halte ich f\u00fcr eine fatale Entwicklung: Wenn ein minderj\u00e4hriges M\u00e4dchen aus einem anderen Land zu uns kommt, dann muss es doch die Antwort eines modernen Sozialstaats sein, diesem jungen Menschen gen\u00fcgend Angebote zu machen, ihm Sozialarbeiter zur Seite zu stellen und die Jugend\u00e4mter personell gut auszustatten. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen und von den Linken, die Antwort eines modernen Sozialstaates kann dann doch nicht die Empfehlung sein, diese Ehe zwischen einem minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen und einem alten Mann zu akzeptieren, damit das M\u00e4dchen dadurch abgesichert ist.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727174,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":923,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Das hat auch niemand von uns gefordert!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":924,"sitzung":232,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch keiner gesagt! Sie haben gar nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":925,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat das behauptet?","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":926,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir werden mit diesem Gesetzentwurf das Ehem\u00fcndigkeitsalter f\u00fcr Ehen, die in Deutschland geschlossen wurden, ausnahmslos von 16 auf 18 Jahre heraufsetzen. Ehen von unter 16-J\u00e4hrigen sind nichtig, ohne dass es hierf\u00fcr eines Aufhebungsverfahrens bedarf. Besonders praktische Relevanz hat das f\u00fcr die im Ausland geschlossenen Ehen. Ehen von Menschen zwischen 16 und 18 Jahren sind durch richterliche Entscheidung aufzuheben. Nur in besonderen Ausnahmef\u00e4llen - da haben wir durch unsere Formulierung die H\u00fcrden sehr hoch gelegt - kann ein Gericht von der Aufhebung der Ehe absehen.\n\nIntensiv haben wir in der Tat dar\u00fcber diskutiert, ob nicht alle Ehen von Minderj\u00e4hrigen nichtig sein sollten oder ob wir uns f\u00fcr das Aufhebungsmodell entscheiden. Ich finde, wir haben hier einen guten Kompromiss gefunden, der darin besteht, die Jugend\u00e4mter in die Pflicht zu nehmen. Die Jugend\u00e4mter m\u00fcssen ab dem Zeitpunkt der Kenntnis von der Beteiligung eines Minderj\u00e4hrigen an der Ehe zwingend einen Aufhebungsantrag stellen. Das ist eine Mussvorschrift, keine Sollvorschrift. Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass diese Minderj\u00e4hrigenehen auf jeden Fall von einem Familiengericht \u00fcberpr\u00fcft werden.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":927,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht f\u00fcr die unter 16-J\u00e4hrigen! Da stellt gar keiner mehr einen Antrag!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":928,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Insbesondere f\u00fcr diesen Personenkreis gibt es die M\u00f6glichkeit, Frau Kollegin Keul, dass die Ehegatten sagen: Wir sind zwar als unter 18-J\u00e4hrige getraut worden, aber wir f\u00fchren eine gl\u00fcckliche Ehe. - Diese Entscheidung k\u00f6nnen sie als Vollj\u00e4hrige treffen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":929,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht! Nicht, wenn sie unter 16 waren!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":930,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Dann findet kein Aufhebungsverfahren statt, sodass etwa die Gastarbeiterfamilien keine Sorge haben m\u00fcssen, dass ihre Ehe gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft wird.\n\nEin letzter Punkt. Wir gehen mit diesem Gesetz nicht nur gegen die standesamtlichen Trauungen vor, sondern wir f\u00fchren auch ein Verbot f\u00fcr religi\u00f6se Trauungen ein, weil oft der Druck auf M\u00e4dchen, sich an einen \u00e4lteren Mann zu binden, dann, wenn sie durch eine religi\u00f6se Handlung oder eine traditionelle Handlung getraut werden, genauso hoch ist wie bei einer standesamtlichen Ehe. Deswegen f\u00fchren wir ein Bu\u00dfgeld ein. Wer also eine solche religi\u00f6se Trauung vornimmt, obwohl eine standesamtliche Ehe nicht m\u00f6glich ist, der wird mit einem Bu\u00dfgeld von bis zu 5 000 Euro belegt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Gesetz folgen wir nicht irgendwelchen rechtspopulistischen Spr\u00fcchen, sondern wir nehmen die Empfehlungen von vielen Organisationen, denen der Kinderschutz am Herzen liegt, auf. Hiermit sch\u00fctzen wir die M\u00e4dchen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":931,"sitzung":232,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Die sch\u00fctzen Sie nicht alle! Sie lassen auch Schutz aus!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":932,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das ist ein wichtiges Ziel. Deswegen sollten wir diesem Gesetz zustimmen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727185,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":934,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727187,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":936,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuh\u00f6rerinnen! Es ist gut, dass wir bei dem wichtigen Vorhaben, Kinderehen zu bek\u00e4mpfen, endlich in die parlamentarischen Beratungen eintreten. Ich halte das f\u00fcr wichtig.\n\nIn Deutschland sind Kinderehen sicherlich bisher Einzelf\u00e4lle. Aber so richtig auf die Agenda gesetzt hat sich dieses Thema dadurch, dass mit den vielen Menschen, die als Fl\u00fcchtlinge und Migranten zu uns gekommen sind, eben auch verheiratete Minderj\u00e4hrige zu uns gekommen sind. Deshalb m\u00fcssen wir uns darum k\u00fcmmern, wie wir diesen Menschen - meistens sind es junge M\u00e4dchen - helfen k\u00f6nnen, sich aus einer Lage zu befreien, in die sie sich nicht freiwillig begeben haben.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727189,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":938,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Denn zum Ph\u00e4nomen der Kinderehe geh\u00f6rt, dass es sich dabei oft um Zwangsehen handelt - das ist nicht das Gleiche, aber die Schnittmenge ist gro\u00df -, also Ehen, die nicht freiwillig eingegangen worden sind.\n\nHinzu kommt h\u00e4ufig, dass das Paar nach unseren Vorstellungen nicht zusammenpasst. Dass deutlich \u00e4ltere M\u00e4nner j\u00fcngere Frauen heiraten, passt nicht in unsere Vorstellung hinein und scheint auch besonders zu unterstreichen, dass es dabei nicht um eine freiwillig eingegangene Ehe mit einem selbstgew\u00e4hlten Partner geht.\n\nIn manchen F\u00e4llen mag der Grund daf\u00fcr gewesen sein, dass man auf der Flucht einen Schutz vor \u00dcbergriffen hatte. Aber ich denke, das macht es nicht besser. Gerade was das von Ihnen genannte Beispiel angeht, Herr Kollege Petzold, finde ich, dass ein Onkel seiner Nichte auch dann Schutz gew\u00e4hren kann, wenn es nicht gleichzeitig zu einer Ehe zwischen Verwandten kommt.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727191,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":940,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein Grund kommt typischerweise dazu, n\u00e4mlich dass eine solche Ehe in diesem Kulturkreis auch ein anderes Bild von Ehe mit sich bringt. Dabei wird von anderen ehelichen Pflichten ausgegangen als nach unseren Vorstellungen.\n\nWir haben uns letztes Jahr sehr ausf\u00fchrlich mit der Frage befasst, welche ehelichen Pflichten es gibt, als wir unter dem Schlagwort \u201eNein hei\u00dft nein\u201c eindeutig klargestellt haben - darin waren wir uns einig -, dass auch eine Ehe kein Recht auf sexuelle \u00dcbergriffe gibt. Die Ehen, mit denen wir es in diesem Zusammenhang zu tun haben, beruhen h\u00e4ufig auf einem anderen Bild der Ehe, als es bei uns der Fall ist. Deshalb m\u00fcssen wir hier eingreifen. Wir k\u00f6nnen das so nicht hinnehmen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727193,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":942,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Solche Ehen sind f\u00fcr uns aus zwei Gr\u00fcnden nicht tragbar: Sie sind nicht mit unseren Werten, unseren Vorstellungen von Gleichberechtigung, Selbstbestimmung, Schutz des Kindes und freier Entfaltung und dem Bild der Ehe vereinbar, das bei uns darauf beruht, dass zwei Menschen aus Zuneigung zueinander freiwillig die Ehe eingehen. Es geht darum, klarzumachen, was bei uns geht und was nicht.\n\nNoch wichtiger ist aber, dass wir die f\u00fcr die betroffenen M\u00e4dchen unertr\u00e4gliche Situation beenden. Deshalb schaffen wir zum einen eine sichere Rechtsgrundlage daf\u00fcr, dass das Jugendamt sehr schnell und beherzt eingreifen kann, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob wir je nach rechtlicher Konstellation noch eine Ehe nach dem Heimatrecht des Paares annehmen.\n\nZum anderen schaffen wir die rechtliche Grundlage daf\u00fcr, diese Ehen zu beenden. Es gab bereits eine lebhafte Diskussion dar\u00fcber, welche rechtliche Konstruktion die bessere ist: die Annahme der Nichtigkeit oder die Aufhebung im Einzelfall.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":943,"sitzung":232,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Das ist der Streitpunkt! Um nichts anderes geht es! Und das m\u00fcssen Sie auch sehr klar sagen!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":944,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist der Streitpunkt.\n\nEinigen erscheint die Nichtigkeit richtig. Ich glaube, dabei spielt h\u00e4ufig eine Rolle, dass man das f\u00fcr das noch st\u00e4rkere Verdikt h\u00e4lt; es ist ein noch st\u00e4rkeres Unwerturteil, das f\u00fcr null und nichtig zu erkl\u00e4ren. Aber ich denke, das ist zu kurz gesprungen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727197,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":946,"sitzung":232,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Es f\u00fchrt zu Schutzlosigkeit!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":947,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, dass die Aufhebung im Einzelfall mit dem Hoheitsakt durch den Richter, der auch Klarheit dar\u00fcber schafft, dass jetzt diese Ehe aufgehoben ist, der bessere Weg ist. Es wurden bereits einige Nachteile der angenommenen Nichtigkeit genannt. Dazu geh\u00f6rt unter anderem: Sie schafft Unsicherheit f\u00fcr die Kinder, und es gibt keine Beh\u00f6rde, die verbindlich feststellt, was eigentlich gilt. Im Vergleich dazu l\u00e4sst die Aufhebbarkeit auch Platz f\u00fcr Einzelfallentscheidungen.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727200,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":949,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte aber auch sagen, welche Begr\u00fcndungen ich im Rahmen dieser Einzelfallentscheidungen akzeptieren k\u00f6nnte und welche nicht. H\u00e4ufig wird gesagt, dass man dann, wenn schon ein Kind da ist, die Aufhebbarkeit der Ehe anders betrachten muss. Solche Gr\u00fcnde kann ich nicht akzeptieren.\n\nIch kann auch nicht als Begr\u00fcndung akzeptieren, dass der Mann das M\u00e4dchen unter seinen Schutz genommen habe. Dazu sage ich ganz klar: Die Zeit, in der der Deal \u201eeheliche Pflichten gegen m\u00e4nnlichen Schutz\u201c galt, sind in Deutschland lange vorbei.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727202,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":951,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kann es nur einen einzigen Grund f\u00fcr eine Ausnahme geben, und das ist die Beziehung selber. Wenn es eine Beziehung ist, die freiwillig eingegangen wurde und auf Zuneigung beruht, dann braucht sich der Staat wirklich nicht darum zu k\u00fcmmern. Dann muss er sich zur\u00fccknehmen und es akzeptieren. Gerade dann, wenn die Betroffenen m\u00f6glicherweise schon nahe an der Vollj\u00e4hrigkeit sind, kann man sicherlich eine Ausnahme machen.\n\nIn dem Gesetzentwurf, den wir jetzt in die Beratungen nehmen, wird noch von einer Kombination ausgegangen: bei Minderj\u00e4hrigen, die vor dem 16. Geburtstag geheiratet haben, gilt die Nichtigkeit, in den anderen F\u00e4llen die Aufhebbarkeit. Wie gesagt, wir werden uns da auch noch einmal beraten lassen und dann vielleicht zu noch besseren Erkenntnissen kommen. - Das ist das Kernst\u00fcck des Gesetzentwurfs.\n\nDazu kommen dann die Eingriffsbefugnisse des Jugendamts. Wir setzen das Heiratsalter in Deutschland konsequent herauf.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist, dass wir das Voraustrauungsverbot f\u00fcr Religionsgemeinschaften bzw. religi\u00f6se Ehen und kulturelle Ehen, die vor dem 18. Geburtstag stattfinden, wieder einf\u00fchren. Das ist sogar mit einer Ordnungsvorschrift abgesichert. Ich denke, dass wir damit eine gute Basis f\u00fcr die Beratungen haben.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch eines sagen: Ich habe im Herbst 2015 ein Interview mit einem jungen M\u00e4dchen gesehen, das aus Syrien kam und sagte: Ich bin sehr froh, jetzt in Deutschland zu sein; denn ich habe geh\u00f6rt, dass junge M\u00e4dchen hier nicht von ihren V\u00e4tern verheiratet werden. - Sie hat dieses Gl\u00fcck. F\u00fcr diejenigen, die das bisher nicht haben, wollen wir es schaffen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727204,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":953,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Fritz Felgentreu spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727206,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":955,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eJung gefreit hat nie gereut\u201c sagt man gerne. Ich kann best\u00e4tigen: Das gibt es auch heute noch. Meine Frau und ich sind ein Paar, seit sie 16 war und ich 18, und wir kommen immer noch ganz gut miteinander aus. Geheiratet haben wir allerdings erst mit Mitte 20. Da wussten wir schon, worauf wir uns einlie\u00dfen.\n\nWenn wir jetzt im deutschen Recht die Minderj\u00e4hrigenehe abschaffen, dann tun wir das deswegen, weil wir \u00fcberzeugt sind: Eine so wichtige Entscheidung sollen nur Erwachsene treffen. J\u00fcngeren Menschen, die sich ihrer Liebe sicher sind, k\u00f6nnen wir abverlangen, mit der Hochzeit bis zum 18. Geburtstag zu warten.\n\nEine Notwendigkeit, schon Minderj\u00e4hrige zu verheiraten, versp\u00fcren nur Gesellschaften, in denen Jungfr\u00e4ulichkeit und die Familienehre eine h\u00f6here Bedeutung haben als der Jugendschutz und die sexuelle Selbstbestimmung.\n\nAls das BGB geschrieben wurde, dachte man in Deutschland in vielen Regionen auch noch so. Inzwischen sind wir zum Gl\u00fcck weiter. Deswegen h\u00e4tten wir l\u00e4ngst den Empfehlungen der Vereinten Nationen, des Kinderschutzbundes und von Terre des Femmes folgen sollen, die Minderj\u00e4hrigenehe abzuschaffen.\n\nDavon, dass wir damit nicht mehr warten d\u00fcrfen, hat mich eine 14-j\u00e4hrige Berlinerin aus dem Bezirk Neuk\u00f6lln \u00fcberzeugt. Die Jugendliche erkl\u00e4rte mir in ganz unschuldiger Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass es in ihrem Umfeld v\u00f6llig normal sei, mit 14 zu heiraten - nicht in Syrien, nicht in Afghanistan und auch nicht in Kentucky, sondern hier in Berlin, mitten in Europa. Sie sah darin auch gar kein Problem. Es gehe schlie\u00dflich darum, dass sich ihr Vater nicht f\u00fcr sie sch\u00e4men m\u00fcsse. Und au\u00dferdem werde sie ja nicht zu der Ehe gezwungen.\n\nMir hat dieses Gespr\u00e4ch klargemacht: Es geht bei der Ehe ab 18 nicht um eine Rechtskorrektur, die durch gesellschaftliche Entwicklungen \u00fcberf\u00e4llig war. Es geht auch nicht nur um Jugendschutz und Rechte von M\u00e4dchen und Frauen in Verbindung mit Einwanderung, sondern es geht auch um die Rechte von M\u00e4dchen und Frauen, die bei uns geboren und aufgewachsen sind. Unsere Einwanderungsgesellschaft mit ihren unz\u00e4hligen verschiedenen Erfahrungs- und Wertehorizonten braucht da, wo es um fundamentale Rechte und Werte geht, eindeutige und leicht verst\u00e4ndliche Regeln, die f\u00fcr alle gleich sind und die m\u00f6glichst keine Ausnahmen kennen.\n\nEinen Kulturrabatt d\u00fcrfen wir beim Jugendschutz und bei den Rechten von M\u00e4dchen und Frauen nicht gew\u00e4hren.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727208,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":957,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Sonst vers\u00fcndigen wir uns an unserer Jugend und potenzieren die Probleme in der n\u00e4chsten Generation.\n\nDeshalb halte ich den Gesetzentwurf von Justizminister Heiko Maas f\u00fcr einen wichtigen Fortschritt zum richtigen Zeitpunkt. Ich bedanke mich daf\u00fcr und freue mich auf die parlamentarische Beratung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727210,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":959,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Aussprache hat der Kollege Alexander Hoffmann f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727212,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":961,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Die Debatten \u00fcber Kinderehen in unserem Land wecken seit Monaten Emotionen. Die Gr\u00fcnde liegen auf der Hand. Es geht um den Schutz von Minderj\u00e4hrigen, das Kindeswohl und den Schutz von Frauen. Am Ende geht es aber auch um die banale, nackte Frage: Welche Regeln gelten, wenn Tausende Menschen in unser Land kommen? Ich will es vorwegnehmen. In unserem Rechtsstaat kann die Antwort nur lauten: Unsere Regeln gelten. - Ich m\u00f6chte davor warnen, dass wir in dieser Debatte versuchen, dieses Problem zu relativieren, es mit wortreichen Argumenten, wie es die Opposition macht, kleinzureden.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":962,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie von mir nicht geh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":963,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Fechner hat vorhin geschildert, wie es in Fl\u00fcchtlingslagern ausschaut. Mit Stand September 2016 waren laut Ausl\u00e4nderzentralregister 1 475 minderj\u00e4hrige Menschen verheiratet. Davon waren 994 zwischen 16 und 18 Jahre, 120 zwischen 14 und 16 Jahre sowie sage und schreibe 361 unter 14 Jahre alt, also Kinder.\n\nUnsere Regeln gelten. Die Rechtslage in unserem Land sieht vor, dass die Ehem\u00fcndigkeit erst mit 18 Jahren erreicht wird. Mit unter 16 Jahren kann keine Ehe wirksam geschlossen werden. Wenn die Betreffenden zwischen 16 und unter 18 Jahre alt sind, ist eine Eheschlie\u00dfung nur im Einzelfall und mit Genehmigung des Familiengerichts m\u00f6glich. Ich bin froh, dass der vorliegende Gesetzentwurf genau diesen Ansatzpunkt dem Grunde nach aufgreift und festlegt, dass Ehen bei unter 16-J\u00e4hrigen grunds\u00e4tzlich nichtig sind und dass Ehen, bei denen die Betreffenden zwischen 16 und 18 Jahre alt sind, aufhebbar sind.\n\nJustizminister Heiko Maas hat am Anfang f\u00fcr die Aufhebungsl\u00f6sung geworben. Danach sollten Ehen von Kindern zun\u00e4chst einmal Geltung beanspruchen. Eine Aufhebung sollte dann im Einzelfallverfahren \u00fcberpr\u00fcft werden. Aber ich glaube - das will ich Ihnen im Folgenden zeigen -, dass die Nichtigkeitsl\u00f6sung die einzig zwingende Konsequenz sein kann, wenn wir uns mit der Herausforderung in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung tiefer befassen und den Fokus auf das Kindeswohl und den Schutz junger M\u00e4dchen legen.\n\nDas Argument f\u00fcr die Aufhebungsl\u00f6sung lautet, eine Aufl\u00f6sung habe weitreichende Folgen, die beispielsweise Unterhaltsanspr\u00fcche und Erbschaftsanspr\u00fcche betreffen. Diese Anspr\u00fcche w\u00fcrden den betreffenden Frauen verlustig gehen, wenn von Anfang an von der Nichtigkeit ausgegangen werde. Aber diese Argumentation ist wahrscheinlich im Wesentlichen theoretischer Natur;","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":964,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4?","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":965,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"denn bei den Ehen, die wir im Auge haben, und den Konstellationen, denen wir begegnen wollen, handelt es sich vor allem um Fl\u00fcchtlinge, die ohne Hab und Gut in unser Land gekommen sind. In diesen F\u00e4llen stellt sich die Unterhaltsfrage nicht ernsthaft, weil im Wesentlichen alles von der \u00f6ffentlichen Hand \u00fcbernommen wird.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":966,"sitzung":232,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das f\u00fcr eine Einstellung?","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":967,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Wir reden doch hier \u00fcber Rechte, nicht \u00fcber Statistiken!","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":968,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten zudem die Signalwirkung der Nichtigkeitsl\u00f6sung nicht untersch\u00e4tzen.\n\nBefassen wir uns einmal mit einem m\u00f6glichen Aufhebungsverfahren. Es gibt Experten, die sagen, dass ein Aufhebungsverfahren zwischen drei und sechs Monaten dauern k\u00f6nnte, und zwar allein schon deswegen, weil die Zust\u00e4ndigkeit deutscher Gerichte in der Regel erst nach drei bis sechs Monaten begr\u00fcndet ist. Der gew\u00f6hnliche Aufenthalt in Deutschland muss n\u00e4mlich begr\u00fcndet sein. Daf\u00fcr sieht die Rechtsprechung eine Aufenthaltsdauer von drei bis sechs Monaten vor. So lange soll die Ehe eines Kindes in unserem Land fortbestehen, einschlie\u00dflich aller ehelichen Rechte und Pflichten? Ich bin dem bayerischen Justizminister Winfried Bausback sehr dankbar, dass er diese Diskussion angefacht hat, dieser schwierigen Frage nicht aus dem Weg gegangen ist und immer wieder Werbung f\u00fcr die Nichtigkeitsl\u00f6sung gemacht hat, die in meinen Augen das einzig richtige Signal ist.\n\nIch will Ihnen am Ende meines Redebeitrags noch sagen, dass ich die Hoffnung habe, dass wir uns im parlamentarischen Verfahren mit einer Nichtigkeitsl\u00f6sung sogar in der Altersspanne von 16 bis 18 Jahre anfreunden, wenn die Ehe in einem Land geschlossen wurde, bei dem wir schon von vornherein ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass dort ein ausreichender Schutz von Frauen gew\u00e4hrleistet ist. Wenn heutzutage ein M\u00e4dchen im Alter von 16 Jahren in einem Fl\u00fcchtlingslager oder in Syrien oder Afghanistan verheiratet wird, dann k\u00f6nnen wir, wenn wir ehrlich sind, mit einer Wahrscheinlichkeit von 99,9 Prozent ausschlie\u00dfen, dass es sich um eine freiwillige Eheschlie\u00dfung handelt. Vielmehr wird diese junge Frau durch gesellschaftliche Konventionen und religi\u00f6se Erwartungen in diese Ehe gezwungen. Daf\u00fcr sollten wir die eindeutige Antwort der Nichtigkeit parat haben.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727221,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":970,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich auf die weiteren parlamentarischen Beratungen und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727223,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Fritz Felgentreu [SPD]","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":972,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Mit diesem Beitrag sind wir zum Ende dieser Aussprache gekommen, die ich hiermit schlie\u00dfe.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/12086 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Andere Vorschl\u00e4ge sehe ich nicht. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 41 a und 41 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nJetzt verbindliche Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern durchsetzen\n\nDrucksache 18\/11749\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKrankenh\u00e4user gemeinwohlorientiert und bedarfsgerecht finanzieren\n\nDrucksachen 18\/6326, 18\/12142\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch dagegen erhebt sich keiner. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner dem Kollegen Harald Weinberg f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727225,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 9 Bek\u00e4mpfung von Kinderehen","top_id":15315,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":974,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuh\u00f6rerinnen! In der Debatte unter den Pflegekr\u00e4ften in den Krankenh\u00e4usern - es gibt so etwas wie eine Widerstandsbewegung gegen den Pflegenotstand - ist ein neuer Begriff gepr\u00e4gt worden. Es ist der Begriff \u201ePflexit\u201c. Das h\u00e4ngt stark mit der nach wie vor unertr\u00e4glichen Situation in der station\u00e4ren Pflege zusammen. Zwei Zitate aus einem der vielen Berichte, die mich in den letzten Wochen erreicht haben, m\u00f6gen das verdeutlichen.\n\nIch zitiere:\n\nMeine Kollegen und ich versorgen \u00fcberwiegend Menschen, die dem Tod n\u00e4her sind als dem Leben. Sie k\u00f6nnen nicht aufstehen, sich nicht aufsetzen, sich nicht selbst auf die Seite drehen. Sie k\u00f6nnen nicht selbst essen, sich nicht bemerkbar machen, ihre Ausscheidungen nicht kontrollieren, oftmals wissen sie nicht, wo sie sind. Sie haben Angst, oftmals Schmerzen. Sie wiegen zwischen 60 und 120 Kilogramm. Ich habe heute neun dieser Menschen allein gewaschen, gelagert, von ihren Ausscheidungen befreit, ihnen den Schleim, den sie nicht abhusten k\u00f6nnen, aus den Atemwegen gesaugt, teel\u00f6ffelweise Brei und Fl\u00fcssigkeit gereicht, erkannt, ob sie Schmerzen haben, und darauf entsprechend reagiert.\n\nDieser Bericht endet:\n\nNur die Fallzahlen sind wichtig. Krankenh\u00e4user m\u00fcssen Geld verdienen. Ob Menschen deshalb Schaden nehmen, gleichg\u00fcltig ob nun zu Pflegende oder Pflegende, k\u00fcmmert niemanden. Meine Kollegen und ich haben zu viel Schaden genommen. Uns bleibt nur der Pflexit.\n\nDas ist ein Beispiel, das zeigt, wie sich die Situation zugespitzt hat. Der Druck ist enorm. Es gibt keine Zeit mehr, zu warten. Ich wei\u00df, jetzt kommt der Verweis auf das Krankenhausstrukturgesetz und darauf, dass man schon so viel getan habe.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":975,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Hat!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":976,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Mir geht es wie den Pflegekr\u00e4ften selber: Ich kann das fast nicht mehr h\u00f6ren. Aber f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit muss ich nat\u00fcrlich trotzdem auf die einzelnen Punkte eingehen.\n\nDer Versorgungszuschlag in H\u00f6he von 500 Millionen Euro, den es vorher schon gab, wurde zu einem Pflegezuschlag umetikettiert. Das ist ein sch\u00f6ner Erfolg f\u00fcr die Krankenh\u00e4user, mit Sicherheit. Deren Protest hat sich gelohnt. Die k\u00f6nnen das Geld sicher gut gebrauchen. Aber es gibt nach wie vor keine Zweckbindung. Das hei\u00dft, das Krankenhaus kann das Geld auch f\u00fcr ganz andere Dinge als die Pflege nehmen. Das ist erst einmal die Situation. Insofern ist das am Ende eigentlich ein Etikettenschwindel.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727229,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":978,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Sie haben ein Pflegef\u00f6rderprogramm aufgelegt. Nun, das ist schon besser, aber es ist viel zu gering dimensioniert. Es gibt einen Eigenanteil von 10 Prozent, den die Krankenh\u00e4user selber aufbringen m\u00fcssen und den viele wirtschaftlich klamme H\u00e4user nicht aufbringen k\u00f6nnen oder wollen. Viele finden das Verfahren recht kompliziert. Besonders in kleinen und mittleren H\u00e4usern wurde mir mehrmals berichtet, dass sie das Programm deswegen nicht wahrnehmen. Deswegen wird die Wirkung hier sehr bescheiden bleiben. Wenn das Programm vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft w\u00fcrde, k\u00f6nnten damit 6 500 Stellen finanziert werden. Wir haben aber Informationen von Professor Simon, dass 100 000 Stellen fehlen. Das ist eine riesengro\u00dfe L\u00fccke. Das hei\u00dft, das Programm ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.\n\nDann haben Sie eine Expertenkommission eingerichtet. Ja, die hat mehrmals getagt. Nun wurde auch noch ein Gutachten erstellt, und - tata - die Personaluntergrenzen sollen kommen. Das ist schon einmal ein Erfolg des Protests, auf jeden Fall. Das muss man an der Stelle festhalten.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727231,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":980,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Das Problem ist zumindest angekommen. Aber wann sollen die Personaluntergrenzen kommen? Fr\u00fchestens greifen werden diese Untergrenzen Anfang 2019. Wie sollen sie kommen? Sie wollen diejenigen, die bereits \u00f6ffentlich bekundet haben, dass sie eigentlich kein Interesse an den Pflegeuntergrenzen haben, n\u00e4mlich die Deutsche Krankenhausgesellschaft und die Kassen, dazu verpflichten, gemeinsam dar\u00fcber zu verhandeln, wie sie etwas zustande bringen, woran sie kein Interesse haben. Das ist eine bemerkenswerte Geschichte.\n\nNat\u00fcrlich kann man sagen: Die Selbstverwaltung im Gesundheitswesen ist immer etwas extrem Wichtiges. Es sollen auch noch weitere gesellschaftliche Gruppen hinzugezogen werden. Ich war gestern auf einer Podiumsdiskussion. Da hat ein Vertreter des Verbandes Christliche Krankenh\u00e4user in Deutschland mir gegen\u00fcber gesagt, er gehe davon aus, es werde auf jeden Fall eine Ersatzvornahme geben m\u00fcssen.\n\nNur, wir verlieren Zeit; denn Sie geben den Selbstverwaltungspartnern bis Juni 2018 Zeit, dar\u00fcber zu verhandeln. Erst dann, wenn die Verhandlungen scheitern sollten, soll das Bundesgesundheitsministerium eine Ersatzvornahme durchf\u00fchren, die dann zum Januar 2019 wirkt. Diese Zeit haben wir nicht mehr.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727233,"profile_url":null,"sequence":981,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":982,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"So etwas nennt man im Volksmund auch: auf die lange Bank schieben. - Aber dazu gibt es eben keine Zeit mehr.\n\nDie Wurzel des \u00dcbels, n\u00e4mlich die v\u00f6llig falsche Finanzierung der Krankenh\u00e4user, die Profitorientierung der Privaten, die Privatisierungen, die diagnoseorientierten Fallpauschalen, die die in den Krankenh\u00e4usern Besch\u00e4ftigten stets in einen Konflikt zwischen medizinischer Ethik auf der einen Seite und Monetik auf der anderen Seite bringen, wollen Sie nicht beseitigen. Das haben wir schon gemerkt; schlie\u00dflich haben Sie im Ausschuss unseren Antrag, Krankenh\u00e4user gemeinwohlorientiert zu finanzieren, sang- und klanglos abgelehnt.\n\nAber in Bezug auf den Personalnotstand brauchen wir jetzt sofort Abhilfe.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727235,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":984,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":985,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Daher geben wir Ihnen die Chance, unserem Antrag auf Sofortma\u00dfnahmen jetzt sofort zuzustimmen. Deswegen haben wir ihn vorgelegt.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727238,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":987,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ein bisschen Ausbildung brauchen wir aber auch noch!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":988,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Liebe sozialdemokratische Kolleginnen und Kollegen, ich wei\u00df sehr wohl, dass viele von euch Erstunterzeichner eines Appells von Verdi f\u00fcr mehr Krankenhauspersonal sind. Mir liegt die entsprechende Ausgabe f\u00fcr Franken vor. Sie wurde von vielen sozialdemokratischen Abgeordneten unterzeichnet. Ich sage einmal: Es ist wichtig, als Erstunterzeichner einen solchen Appell zu unterst\u00fctzen. Aber jetzt m\u00fcsst ihr auch mutig sein, Butter bei die Fische zu tun. Nicht allein an den Worten, auch an den Taten sollt ihr sie erkennen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727241,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":990,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Insofern fordere ich alle auf, die Erstunterzeichner dieses Appells sind, mit uns f\u00fcr diesen Antrag zu stimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727243,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":992,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Was f\u00fcr eine Entt\u00e4uschung, dass wir nicht zustimmen werden!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":993,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Lothar Riebsamen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727246,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":995,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir unterhalten uns heute \u00fcber zwei Antr\u00e4ge der Fraktion der Linken. Der erste Antrag befasst sich mit der Krankenhausfinanzierung, und der zweite Antrag befasst sich mit dem Thema Pflegepersonal. Ich gestehe Ihnen zu, dass das in gewisser Weise durchaus folgerichtig, vielleicht sogar wohl \u00fcberlegt ist; denn Sie haben erkannt, dass wir mit dem Krankenhausstrukturgesetz - Herr Weinberg, Sie haben das gerade richtig ausgef\u00fchrt - das Thema Krankenhausfinanzierung im laufenden Betrieb so gut bew\u00e4ltigt haben, wie wir, der Bund, es bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Wir haben zun\u00e4chst einmal die finanziellen Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass Sie einen Antrag stellen k\u00f6nnen. Dies w\u00e4re allerdings nicht n\u00f6tig gewesen, weil das Krankenhausstrukturgesetz schon alle notwendigen Regelungen enth\u00e4lt. Jetzt ist es m\u00f6glich, sich auch mit dem Thema \u201emehr Pflegepersonal\u201c auseinanderzusetzen.\n\nIch denke, dass wir mit dem Krankenhausstrukturgesetz unsere Hausaufgaben gemacht haben, dass wir uns aber auch schon vorher mit dem Thema Pflege intensiv auseinandergesetzt haben. Es ist richtig: Es gab Ende der 90er-Jahre 350 000 Vollzeitpflegekr\u00e4fte. Die Anzahl der Pflegekr\u00e4fte ist auf 300 000 Vollzeitpflegekr\u00e4fte zur\u00fcckgegangen. Das war dramatisch. Dass wir 50 000 Pflegekr\u00e4fte verloren haben, war - das r\u00e4ume ich ein - der Anwendung der DRG und anderer Sachverhalte geschuldet. Aber bereits seit 2009 sind wieder 50 000 Pflegekr\u00e4fte mehr an Bord - deswegen ist dieser Verlust von damals kein aktuelles Thema -; allerdings sind insgesamt immer noch zu wenige Pflegekr\u00e4fte vorhanden.\n\nWir haben schwerere F\u00e4lle als damals. Wir haben mehr F\u00e4lle als damals.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":996,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"In viel k\u00fcrzerer Zeit!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":997,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen brauchen wir in der Tat \u00fcber die 350 000 hinaus zus\u00e4tzliche Pflegekr\u00e4fte.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727250,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":999,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nicht nur der Gesetzgebung zu verdanken, dass diese Stellen aufgebaut wurden; auch die Krankenh\u00e4user - das muss man schon auch einmal positiv herausstellen - haben ein Interesse daran, gute Qualit\u00e4t zu leisten, und das konnten sie in der Vergangenheit schlicht und ergreifend nicht mehr, haben da auch aktuell Probleme. Deswegen haben die Krankenh\u00e4user durchaus ein Eigeninteresse daran gehabt, das Thema Qualit\u00e4t und auch das Thema Qualit\u00e4tswettbewerb bei sich in den Vordergrund zu stellen.\n\nDie Gr\u00fcnde, warum gespart wurde - da gebe ich Ihnen teilweise recht -: Es geht zum Teil um Renditeerwartungen. Es geht um Minimierung von Verlusten; das geh\u00f6rt mit dazu. Aber es gibt noch einen Punkt, den Sie nicht angesprochen haben, den ich aber f\u00fcr den wichtigsten halte: Nach wie vor werden dem laufenden Betrieb Mittel entzogen, auch nat\u00fcrlich beim Pflegepersonal, um zu investieren. Das liegt daran, dass die L\u00e4nder ihrer Aufgabe, die Investitionskosten zu 100 Prozent zu tragen, nicht nachkommen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1000,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ja, da haben Sie bei der Krankenhausreform versagt!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":1001,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss abgestellt werden. Das ist der allerwichtigste Punkt, um im Pflegebereich voranzukommen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727254,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":1003,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4tten Sie bei den letzten Haushaltsberatungen machen k\u00f6nnen!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":1004,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"Nun haben wir eine Expertenkommission, die auch nach dem Inkrafttreten des Krankenhausstrukturgesetzes t\u00e4tig ist. Was den Versorgungszuschlag angeht, die Umwandlung des Versorgungszuschlags in einen Pflegezuschlag, muss ich schon noch etwas korrigieren, Herr Weinberg. In der Tat, die Mehreinnahmen k\u00f6nnen auch f\u00fcr andere Dinge verwendet werden. Aber das Geld bekommen nur die Krankenh\u00e4user, die ordentlich mit Pflegepersonal ausgestattet sind. Es werden die Krankenh\u00e4user belohnt, die gut mit Pflegepersonal ausgestattet sind. Darauf haben wir unser Augenmerk gelegt.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1005,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Wie stellen Sie denn fest, ob die gut ausgestattet sind?","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":1006,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"Nun zur Expertenkommission. Auch hier haben wir bereits Sofortma\u00dfnahmen ergriffen. Es geht gar nicht allein um die Dinge, die Sie aufgez\u00e4hlt haben. Einiges ist sogar schon in Kraft. Bereits seit Januar 2017 ist die Regelung in Kraft, dass hochaufwendige Pflege in den DRGs abgebildet wird. Daf\u00fcr brauchen wir kein Gesetz. Das hat die Selbstverwaltung erledigt. In den DRGs ist die hochaufwendige Pflege eingepreist.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1007,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Minimalausschnitt von Pflege! Ein minimaler Ausschnitt!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":1008,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben wir die Sachkosten deutlich abgesenkt - zugunsten der Personalkosten, zugunsten des Pflegepersonals. Auch das ist schon erledigt.\n\nWie Sie wissen, haben wir im SGB XI die Pflegegrade eingef\u00fchrt. Jetzt hat die Selbstverwaltung den Auftrag, zum 1. Januar 2018 die Pflegegrade, Stichwort \u201eDemenz im Krankenhaus\u201c, unmittelbar in den DRGs abzubilden. Das hat mit der Expertenkommission gar nichts zu tun. Das sind Dinge, die sofort wirken.\n\nNun komme ich zu den Mindestausstattungen in der Pflege. Ich halte es f\u00fcr das Normalste der Welt, dass wir diejenigen damit beauftragen, sich damit auseinanderzusetzen, die daf\u00fcr in unserem Land zust\u00e4ndig sind, auch gesetzlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, und das ist die Selbstverwaltung, in dem Fall die Deutsche Krankenhausgesellschaft und der GKV-Spitzenverband. Die haben sich nicht irgendwann, sondern fristgerecht auf eine Mindestausstattung in der Pflege, in sensitiven Bereichen, im Intensivbereich und im Bereich der Nachtwachen, die auch dazugeh\u00f6ren, zu einigen. Wenn die nicht zu Potte kommen, kommt es zu einer Ersatzvornahme. Wenn sich Krankenh\u00e4user nicht daran halten, dann gibt es einen Abschlag. Da wird ganz eindeutig auch sanktioniert. Es wird sich zuk\u00fcnftig keiner in den Krankenh\u00e4usern der Mindestausstattung in der Pflege entziehen k\u00f6nnen. Dies ist ein wichtiger Schritt.\n\nWas Sie vorschlagen - Selbstkostendeckung, Anhaltszahlen -, hatten wir alles schon. Das haben wir hier bereits vor 20 oder 30 Jahren diskutiert und dann abgeschafft, weil es nicht funktioniert hat,","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":1009,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Weil es zu teuer wurde!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":1010,"sitzung":232,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":"1404","speaker_party":"cducsu","text":"weil auch Anhaltszahlen dazu f\u00fchren, dass man Mehrleistungen erbringt, um mehr Personal einstellen zu k\u00f6nnen. Es war nicht finanzierbar. Deswegen wird dies mit Sicherheit nicht der Weg f\u00fcr die Zukunft sein. Es ist r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Politik, und wir wenden uns nach vorn.\n\nWir denken, wir haben einen guten Weg, vor allem einen ehrlichen Weg, einen realistischen Weg eingeschlagen, haben die richtigen Leitplanken gesetzt bzw. werden sie mit der Mindestausstattung in der Pflege setzen, sodass wir auch in Zukunft eine gute Pflege in unseren Krankenh\u00e4usern haben werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727263,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1012,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Elisabeth Scharfenberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1013,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Staatssekret\u00e4rin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir alle hier wollen eine hochwertige Versorgung der Patientinnen und Patienten in deutschen Krankenh\u00e4usern. Ich glaube, auf dieses Ziel k\u00f6nnen wir uns auch alle hier im Haus immer verst\u00e4ndigen. Bei der Umsetzung wird es dann schon ein bisschen schwieriger. Dazu muss man kl\u00e4ren: Was ist denn \u00fcberhaupt gute Versorgung? Was darf gute Versorgung kosten? Und wie soll sie bezahlt werden?\n\nDie Vorschl\u00e4ge der Linken zur Reform der Krankenhausfinanzierung zeichnen das Bild eines staatlichen Gesundheitssystems. Leider ist die Perspektive der Patientinnen und Patienten f\u00fcr uns hier nicht ausreichend abgebildet. Es bleiben viele Fragen offen. Die krankenhausindividuellen Kosten sollen erstattet werden. Aber wie werden diese Istkosten denn eigentlich festgestellt? Das erfordert einen enormen b\u00fcrokratischen Aufwand. Und wie kann man verhindern, dass dadurch die Ausgaben ins Unermessliche steigen und das dann am Ende des Tages zulasten der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler geht?\n\nDas DRG-System ist nicht schuld an der prek\u00e4ren Lage mancher Kliniken. Schuld daran tr\u00e4gt vor allem die unzureichende Investitionskostenfinanzierung durch die L\u00e4nder. Die Kliniken sind gezwungen, notwendige Investitionen aus laufenden Betriebskosten oder eben auch durch die Aufnahme von Krediten zu finanzieren. Das geht auch zulasten der Pflegekr\u00e4fte, und es schadet letztendlich den Patientinnen und Patienten.\n\nDie Koalition hat dieses heikle Thema bei ihrer Krankenhausreform einfach ignoriert.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1014,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1015,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Wir schlagen seit langem vor, die Investitionskosten h\u00e4lftig zwischen L\u00e4ndern und Kassen zu teilen. Im Gegenzug sollen die Kassen ein Mitspracherecht bei der Krankenhausplanung bekommen.\n\nEine gute Versorgung im Krankenhaus funktioniert nur mit einer ausreichenden Anzahl gut ausgebildeter Pflegekr\u00e4fte. Von den Kompetenzen dieser Pflegekr\u00e4fte h\u00e4ngt es wesentlich ab, ob nach einer Operation beispielsweise eine Infektion auftritt oder eben auch nicht, ob eine Wunde gut verheilt oder nicht und ob sich Wundgeschw\u00fcre entwickeln oder nicht. Von ihnen h\u00e4ngt ab, ob Patientinnen und Patienten wieder z\u00fcgig mobilisiert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Realit\u00e4t sieht oft ganz anders aus. Der Arbeitsdruck steigt permanent, und es gibt viel zu wenige Pflegekr\u00e4fte. Das ist uns allen hier seit langem bekannt. Und doch passiert seit vielen Jahren viel zu wenig. Ja, es gibt das Pflegestellenf\u00f6rderprogramm, und es gibt den Pflegezuschlag. Doch all das ist nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein ohne gro\u00dfe Wirkung. Und dieser Tropfen ist, ehrlich gesagt, schon verdampft, bevor er \u00fcberhaupt bemerkt wird.\n\nDas sehen auch die Pflegekr\u00e4fte in den Kliniken so. Sie melden sich - und das im besten Sinne - lautstark zu Wort. Sie streiken sogar f\u00fcr ihre Rechte. Und das ist gut so. Beispielsweise geschah das im letzten Jahr an der Berliner Charit\u00e9.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727268,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1017,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt, kurz vor Schluss der Wahlperiode, hat die Kommission zur Pflege im Krankenhaus ihre Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Das sind entt\u00e4uschende Vorschl\u00e4ge. Es gibt kein wissenschaftlich basiertes Instrument, mit dem die Zahl der notwendigen Fachkr\u00e4fte ermittelt werden kann. Stattdessen sollen die Kassen und die Krankenh\u00e4user Personaluntergrenzen in pflegesensitiven Bereichen festlegen. Das sind gleich drei Fehler. Da wird der Bock zum G\u00e4rtner gemacht; denn Kassen und Krankenh\u00e4user sind absolut die Falschen, wenn es darum geht, diese Dinge festzulegen. Sie verfolgen finanzielle Interessen und sind nicht zwangsl\u00e4ufig darauf ausgerichtet, mehr Geld f\u00fcr Personal auszugeben. Und Untergrenzen bedeuten \u201edas Mindeste\u201c und nicht \u201edas Optimale\u201c.\n\nWir brauchen \u00fcberall mehr Personal - nicht nur in bestimmten Bereichen. Wir brauchen - wie es auch von den Kliniken gefordert wird - bundesweit verbindliche Personalbemessungszahlen, die von Expertinnen und Experten festgelegt werden.\n\nDie Bundesregierung geht zudem davon aus, dass das derzeit f\u00fcr die Pflege im Krankenhaus vorgesehene Geld aus Sonderprogrammen und Pflegezuschlag f\u00fcr die Finanzierung von mehr Pflegepersonal ausreicht. Das hei\u00dft, es erfolgt keine Verbesserung gegen\u00fcber dem Status quo. Auch wird nach wie vor nicht gekl\u00e4rt, wie das Geld auch wirklich sicher bei dem Pflegepersonal ankommen soll.\n\nDie Ergebnisse der Arbeit der Pflegekommission, die noch vor der Wahl mit viel Get\u00f6se umgesetzt werden sollen, sind nicht mehr als ein warmer H\u00e4ndedruck f\u00fcr die vielen \u00fcberlasteten Pflegerinnen und Pfleger in den deutschen Krankenh\u00e4usern. Ich empfehle Ihnen: Kommen Sie mit der Pflege direkt ins Gespr\u00e4ch.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1018,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Immerzu!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1019,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"In der \u00fcbern\u00e4chsten Woche, am 12. Mai, ist der Internationale Tag der Pflege.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1020,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ich bin Laudatorin am Tag der Pflege!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1021,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Ich empfehle Ihnen: Gehen Sie zum Brandenburger Tor. Da gibt es eine Kundgebung von \u201ePflege in Bewegung\u201c. Da haben Sie ausreichend Gelegenheit, mit den Kr\u00e4ften ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Da werden Sie eine direkte R\u00fcckmeldung auf Ihre Politik kriegen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727274,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1023,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Um 12 Uhr ist der Fototermin!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1024,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Mein bitteres Fazit: Diese Vorschl\u00e4ge werden nicht f\u00fcr mehr Fachkr\u00e4fte sorgen und darum am Ende des Tages auch nicht die Versorgung der Patientinnen und Patienten verbessern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727277,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1026,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Marina Kermer f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727279,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1028,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir alle sind uns einig, dass ausreichendes und gut qualifiziertes Pflegepersonal der Schl\u00fcssel zu qualitativ hochwertiger Pflege ist.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1029,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Jawohl!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1030,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Denn ein komplexer und hochprofessioneller operativer Eingriff kann nur erfolgreich sein, wenn eine gute Wundversorgung und die Einhaltung von Hygienevorschriften garantiert sind. Insofern ist das Anliegen der uns vorliegenden Antr\u00e4ge ja nicht falsch. Im Gegenteil: Es ist gut und richtig, den Finger immer wieder in die Wunde zu legen und auf die Probleme des Pflegepersonals hinzuweisen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727283,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1032,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"In vielen Krankenh\u00e4usern und Kliniken klagen die Pflegerinnen und Pfleger \u00fcber zu wenig Personal und zu viel Arbeit bei der Pflege am Bett, direkt beim Patienten. Als Regierungskoalition haben wir in dieser Legislatur mit verschiedenen Gesetzen, insbesondere mit dem Krankenhausstrukturgesetz in 2015, aktiv begonnen, Abhilfe zu schaffen. Mit anderen Worten: Damit sind wir erheblich weiter als in den Antr\u00e4gen gefordert. Wir sind n\u00e4mlich bereits auf dem L\u00f6sungsweg.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727285,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1034,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Aktuell beraten wir die Einf\u00fchrung von verbindlichen Pflegepersonaluntergrenzen in pflegesensitiven Bereichen. Das ist ein wichtiges Zeichen f\u00fcr die Pflegerinnen und Pfleger in unseren Krankenh\u00e4usern, und es ist ein wesentlicher Baustein, um langfristig zu generellen Personalbemessungsstandards zu kommen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727287,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1036,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Warum? Mit dem Krankenhausstrukturgesetz wurden umfassende Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Krankenhausversorgung in Deutschland beschlossen. Seit 2016 k\u00f6nnen die Krankenh\u00e4user erhebliche Mittel f\u00fcr mehr Personal abrufen. Nur: Mehr Geld f\u00fcr Personal allein hilft nicht, den Pflegenotstand in vielen Regionen aufzul\u00f6sen. Es braucht strukturelle Ver\u00e4nderungen und Strategien, um mit den verf\u00fcgbaren Fachkr\u00e4ften auch die Qualit\u00e4t zu sichern. Mit dem Krankenhausstrukturgesetz wurde die Einsetzung einer Expertenkommission beschlossen, deren Aufgabe es ist, bis Ende 2017 erstens die erh\u00f6hten Pflegebedarfe durch demenzielle oder sonstige Einschr\u00e4nkungen der Patienten darzustellen, zweitens Verbesserungen des allgemeinen Pflegebedarfs aufzuzeigen und drittens die Gelder aus dem Pflegestellen-F\u00f6rderprogramm auf Dauer zu sichern. Meine Damen und Herren, das Ergebnis liegt bereits vor - ein Zeichen, wie intensiv die Kommission gearbeitet hat. Vielen Dank daf\u00fcr allen Beteiligten!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727289,"profile_url":null,"sequence":1037,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1038,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Ein Ergebnis der Arbeit der Expertenkommission ist die Feststellung, dass wir Pflegepersonaluntergrenzen besonders in pflegesensitiven Bereichen brauchen. Das wollen wir umsetzen; denn Pflegepersonaluntergrenzen legen fest, wie viele Pflegekr\u00e4fte pro Patient in pflegesensitiven Bereichen arbeiten m\u00fcssen. Damit werden wir die Pflegekr\u00e4fte in diesen Bereichen aus dem Zustand der Dauer\u00fcberlastung befreien und ihnen das zur\u00fcckgeben, was den eigentlichen Sinn ihrer Arbeit ausmacht: Zeit f\u00fcr die Versorgung der Patientinnen und Patienten. Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten fordern seit langem eine generelle Personalbemessung. In dieser Woche sind wir diesbez\u00fcglich einen entscheidenden Schritt weitergekommen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727291,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1040,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Wer allerdings einwendet, Pflegepersonaluntergrenzen seien keine generellen Personalbemessungsstandards, hat recht; denn generelle Personalstandards beinhalten Vorgaben f\u00fcr alle Stationen. Es fehlt derzeit das Personal, das daf\u00fcr ben\u00f6tigt w\u00fcrde. Das wurde heute auch schon mehrfach dargestellt. Schon allein deshalb sind die Forderungen des Antrags unrealistisch.\n\nJa, wir haben einen Fachkr\u00e4ftemangel bei den Pflegekr\u00e4ften. Deshalb m\u00fcssen wir heute nach Dringlichkeit entscheiden. In einem ersten Schritt wollen wir Mindeststandards festlegen, um die Sicherheit der Patientinnen und Patienten zu verbessern. Um langfristig die Personaldecke in allen Krankenh\u00e4usern zu sichern, haben wir mit dem Reformpaket Krankenhausstrukturgesetz die gesamte Krankenhauslandschaft in Deutschland in den Blick genommen.\n\nDie Situation in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern ist sehr unterschiedlich. Es gibt Regionen, in denen zu viele Krankenh\u00e4user auf dem Markt sind, die um Patienten konkurrieren. Deshalb haben wir mit dem Krankenhausstrukturgesetz verschiedene Steuerungsm\u00f6glichkeiten beschlossen. Zum Beispiel k\u00f6nnen Krankenh\u00e4user, die dauerhaft schlecht behandeln und keine gute Qualit\u00e4t gew\u00e4hren, zum Schutz der Patienten aus dem Krankenhausplan herausgenommen werden; denn wir wollen, dass in allen Krankenh\u00e4usern gut behandelt und gut versorgt wird. Neben den \u00fcberversorgten Regionen gibt es Gebiete, in denen nur wenige Einwohner leben. Auch dort brauchen Menschen keine Sorge zu haben; denn es gibt den Sicherstellungszuschlag. Damit k\u00f6nnen Krankenh\u00e4user unterst\u00fctzt werden, die in strukturschwachen Regionen ein station\u00e4res Versorgungsangebot gew\u00e4hrleisten.\n\nWir haben viele Verbesserungen angesto\u00dfen, aber Reformen brauchen auch Zeit und Geduld. Noch sind nicht alle Ma\u00dfnahmen wirksam. Allerdings d\u00fcrfen wir es auch nicht zulassen, dass Teile der Reform verschleppt werden. Das gilt insbesondere beim Pflegestellen-F\u00f6rderprogramm. Die Neueinstellung von Personal mit F\u00f6rderung kann erst erfolgen, wenn Krankenkassen und Krankenh\u00e4user ihre Budgetverhandlungen abgeschlossen haben. Einige verhandeln das Budget von 2016 noch immer. Es ist dringend an der Zeit, hier endlich zum Abschluss zu kommen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727293,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1042,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Es ist schwer vermittelbar, dass der Bundestag zwar gro\u00dfe finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Pflegerinnen und Pfleger beschlie\u00dft, aber die Partner der Selbstverwaltung, Kassen und Krankenh\u00e4user, diese nicht schnellstm\u00f6glich sp\u00fcrbar umsetzen. Deshalb ist es gut, f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Pflegepersonaluntergrenzen feste Fristen aufzuerlegen. Wenn sich die Kassen und Krankenh\u00e4user nicht einigen k\u00f6nnen, wird das Bundesgesundheitsministerium die notwendigen Entscheidungen f\u00e4llen.\n\nWir werden darauf achten, dass erstens das Pflegepersonal nicht innerhalb eines Krankenhauses verschoben wird - es d\u00fcrfen keine Engp\u00e4sse auf der einen Station neue Engp\u00e4sse auf einer anderen Station verursachen -, dass zweitens die Mindeststandards vor Ort von ausreichend gut qualifiziertem Personal erf\u00fcllt werden und dass drittens die Nichteinhaltung von Standards entsprechend sanktioniert wird.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727295,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1044,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"Der Wille des Gesetzgebers darf nicht durch zu viele Ausnahmetatbest\u00e4nde unterlaufen werden.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727297,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":1046,"sitzung":232,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":"1462","speaker_party":"spd","text":"In dieser Legislatur haben wir viele Gesetze mit dem Auftrag und dem Ziel auf den Weg gebracht, unsere Gesundheitsversorgung f\u00fcr die Zukunft zu sichern. Dass uns das gelungen ist, war und ist nur durch eine kritische, konstruktive und zielorientierte Beteiligung, Zusammenarbeit und auch Transparenz m\u00f6glich. Daf\u00fcr danke ich Ihnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727299,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1048,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Reiner Meier.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727301,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1050,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, uns alle eint der Wille, unsere Krankenh\u00e4user mit ausreichendem Personal auszustatten. Die Frage ist allerdings, wie der Weg aussieht, der dorthin f\u00fchrt. \u00dcber Nacht wird uns das mit keinem Antrag gelingen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":1051,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie einmal Ihren Kollegen Hermann Imhof!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1052,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mir Ihre Antr\u00e4ge, die uns vorliegen, ansehe, dann kommen sie mir vor wie Geister aus der Vergangenheit, Herr Kollege.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":1053,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie doch einmal Hermann Imhof!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1054,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Vor anderthalb Jahren haben wir die Krankenhausreform beschlossen, deren Verbesserungen nun immer mehr in den Klinikalltag hineinwirken. Ich sage nur: Pflegezuschlag, Hygieneprogramm und Qualit\u00e4tsoffensive. Mit dem Krankenhausreformgesetz investieren wir bis zum Jahr 2020 knapp 10 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in die Krankenh\u00e4user.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1055,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Bis 2020! Was machen wir pro Jahr?","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1056,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wirklich eine gute Nachricht f\u00fcr die Patientinnen und Patienten in unserem Land.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727309,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1058,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Sie aber wenden den Blick lieber zur\u00fcck in die Vergangenheit und fordern heute einmal mehr die R\u00fcckkehr zu Strukturen aus dem letzten Jahrhundert.\n\nMeine Damen und Herren, als der Gesetzgeber das Kostendeckungsprinzip abschaffte, geschah das, weil die Kosten in den Krankenh\u00e4usern oft nicht mehr nachvollziehbar waren. Nur weil ein Krankenhaus teuer war, musste das nicht hei\u00dfen, dass es auch gut war. Es hat mit Gemeinwohl herzlich wenig zu tun, einem teuren Krankenhaus unreflektiert auch teure Preise zu bezahlen. Stattdessen ist es richtig, Leistung zu belohnen. H\u00e4user, die mit hohem Behandlungsaufwand f\u00fcr die Patienten wichtige Leistungen erbringen, m\u00fcssen wir gezielt und gerecht finanzieren.\n\nGenau das haben wir mit dem Krankenhausstrukturgesetz getan: Wir haben f\u00fcr die betroffenen Krankenh\u00e4user Zuschl\u00e4ge f\u00fcr besondere Situationen vorgesehen und ausgebaut, etwa f\u00fcr Zentren, aber auch f\u00fcr notwendige Landkrankenh\u00e4user. Genauso haben wir den Investitionskostenabschlag bei Hochschulkrankenh\u00e4usern abgeschafft und die Hochschulambulanzen entscheidend gest\u00e4rkt. Damit haben wir eine faire und leistungsgerechte Verg\u00fctung unserer Krankenh\u00e4user auf die Beine gestellt. Denn das DRG-System ist, anders als mancher Antragsteller, ein lernendes System, meine Damen und Herren.\n\nGenauso richtig ist, dass die Bundesregierung Anfang des Monats einen Vorschlag f\u00fcr Personaluntergrenzen gemacht hat. K\u00fcnftig soll die Selbstverwaltung in besonders sensiblen Bereichen, wie zum Beispiel im Falle von Intensivstationen, Personalvorgaben festlegen. Wir schlie\u00dfen damit nahtlos an den Pflegezuschlag und an das Pflegestellen-F\u00f6rderprogramm an, die wir bereits im vorletzten Jahr beschlossen haben. Ich erwarte, dass die Selbstverwaltung bis Mitte n\u00e4chsten Jahres eine gute und ausgewogene Regelung im Interesse der Patienten trifft. Gerade im Krankenhausbereich w\u00e4re das eine gute Gelegenheit, die Effektivit\u00e4t und die Funktionsf\u00e4higkeit der Strukturen unserer Selbstverwaltung unter Beweis zu stellen.\n\nMeine Damen und Herren, es ist schon angesprochen worden - lassen Sie auch mich ein paar Worte zur Investitionsfinanzierung bei unseren Krankenh\u00e4usern sagen. Hier sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Es ist f\u00fcr manche L\u00e4nder immer sehr einfach und bequem, lauthals nach Steuer- oder Versichertengeldern zu rufen. Die Wahrheit ist aber: Wenn der Freistaat Bayern pro Kopf fast 40 Prozent mehr Investitionsgelder f\u00fcr seine Krankenh\u00e4user bereitstellt als Nordrhein-Westfalen, dann gibt es daf\u00fcr keine vern\u00fcnftige Erkl\u00e4rung mehr.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727311,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1060,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Mangelndes Geld! Fragen Sie mal den Patientenbeauftragten!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1061,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann daraus nur den Schluss ziehen, dass sich manche L\u00e4nder schlicht und einfach aus ihrer Finanzierungsverantwortung stehlen. Das k\u00f6nnen und das werden wir nicht auch noch belohnen, schon gar nicht mit Versicherten- und Steuergeldern.\n\nMeine Damen und Herren, die Gro\u00dfe Koalition hat in dieser Legislatur die Krankenhausstrukturen umfassend reformiert. Wir haben deutliche Akzente gesetzt: bei der Qualit\u00e4t, bei der Hygiene, bei der Pflege am Bett. Das alles tun wir in einem Rahmen, der Innovation und Wettbewerbsf\u00e4higkeit belohnt, und das ist auch richtig so. Ihr Antrag hat f\u00fcr all das nichts \u00fcbrig. Wettbewerb ist f\u00fcr Sie Teufelszeug. Innovationen erw\u00e4hnen Sie nicht ein einziges Mal. Stattdessen sprechen Sie auf vier Seiten 21-mal von Planen und Planung. Das zeigt doch mehr als deutlich, was Ihnen wirklich vorschwebt, n\u00e4mlich Planwirtschaft.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727314,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1063,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade Sie m\u00fcssen doch wissen, dass durch Planwirtschaft ganze Staaten zugrunde gegangen sind.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727316,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":1065,"sitzung":232,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr Planwirtschaft, meine Damen und Herren, stehen wir als Union nicht zur Verf\u00fcgung.\n\nDanke.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727318,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1067,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin B\u00e4rbel Bas spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727320,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-bas-0","sequence":1069,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel Bas (SPD)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":"1533","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will ein paar Dinge aus der Debatte aufgreifen. Meine Kollegin Marina Kermer hat ja bereits geschildert, welche Schritte wir schon getan haben. Sie hat auch deutlich gemacht, dass wir als SPD-Fraktion sagen: Das sind in der Tat erste wichtige Schritte, die wir gegangen sind, aber wir d\u00fcrfen jetzt bitte nicht so tun, als w\u00e4ren sie f\u00fcr die Patientinnen und Patienten und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der Pflege ausreichend.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727322,"profile_url":null,"sequence":1070,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1071,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja schon mal gut, dass das hier deutlich wird!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-bas-0","sequence":1072,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel Bas (SPD)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":"1533","speaker_party":"spd","text":"Insofern will ich sagen, was mich an den Antr\u00e4gen der Linken ein bisschen st\u00f6rt. Der Analyse bzw. der Problembeschreibung stimme ich in gro\u00dfen Teilen zu. Aber das DRG-System, das wir jetzt haben, wieder aufzul\u00f6sen und ein anderes Konstrukt zu suchen, halte ich f\u00fcr wirklich sehr problematisch. Denn Sie schreiben in Ihrem Antrag ja selber, es m\u00fcsse bedarfsorientiert gestaltet sein, es m\u00fcsse ein Kontrollorgan geben, das den Bedarf festlegt. Ich finde, Sie verkennen, dass das DRG-System - bei aller Kritik, die es am Anfang gab - zwischenzeitlich viele Aspekte der Verg\u00fctung aufgenommen hat.\n\nDas Grundproblem an dem System DRG sind nicht die Fallpauschalen an sich; denn wir stellen fest, dass Krankenh\u00e4user Gewinne machen, dass wir viele Kostenanteile f\u00fcr die Pflege eingepreist haben. Ich glaube, uns fehlt ein Kontrollinstrument, um sichergehen zu k\u00f6nnen, dass die Mittel, die wir zur Verf\u00fcgung stellen, auch an den richtigen Stellen ausgegeben werden. Das ist der entscheidende Punkt.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727325,"profile_url":null,"sequence":1073,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-bas-0","sequence":1074,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel Bas (SPD)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":"1533","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir Mittel f\u00fcr intensive Pflege einpreisen, dann erwarte ich, dass die H\u00e4user diese Mittel auch daf\u00fcr einsetzen - im Sinne der Pflege, f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen. Das ist der entscheidende Punkt, auf den wir unser Augenmerk legen m\u00fcssen: Wird das Geld, das wir dem System zur Verf\u00fcgung stellen, dem Zweck entsprechend ausgegeben?\n\nDass wir Personalbemessungsgrenzen f\u00fcr die Bereiche intensiver Pflege einf\u00fchren, ist ein sehr wichtiger erster Schritt. Das ist auch den Besch\u00e4ftigten zu verdanken, die endlich deutlich gesagt haben, dass sie das brauchen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727327,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-bas-0","sequence":1076,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel Bas (SPD)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":"1533","speaker_party":"spd","text":"Sie f\u00fchlen sich oft alleine gelassen, auch von der Politik. Heute k\u00f6nnen wir beweisen, dass wir einen Schritt in die richtige Richtung gehen. Aber wir als SPD sagen auch deutlich: Wir wollen eine entsprechende Regelung f\u00fcr alle Bereiche der Pflege, nicht nur auf der Intensivstation, nicht nur in den Nachtstunden, sondern auch in den Seniorenheimen, also \u00fcberall dort, wo Pflege stattfindet.\n\nDeshalb sage ich: Das ist ein erster Schritt. Wir sind noch lange nicht am Ende. Wir haben noch viele Aufgaben vor uns. Das Thema wird uns auch in der n\u00e4chsten Legislatur besch\u00e4ftigen.\n\nHerr Meier, ganz grunds\u00e4tzlich: Ich habe nichts gegen Wettbewerb. Aber der Wettbewerb darf nicht zulasten der Pflege und der Besch\u00e4ftigten gehen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727329,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-bas-0","sequence":1078,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel Bas (SPD)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":"1533","speaker_party":"spd","text":"Deshalb bin ich froh, dass wir diesen Schritt jetzt gemeinsam gehen. Wir sollten uns aber auch \u00fcberlegen - das ist der Ansatz, den ich vorhin nannte -: Machen wir das an der Stelle auch richtig? Wird das Geld da eingesetzt, wo wir das politisch wollen? Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Das betrifft das Qualit\u00e4tsmanagement.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":1079,"sitzung":232,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Qualit\u00e4tswettbewerb!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-bas-0","sequence":1080,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel Bas (SPD)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":"1533","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen genau hinschauen, ob die Mittel entsprechend verwendet werden.\n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Punkt eingehen. Es geht um die Kritik, dass die Selbstverwaltung diesen ersten Schritt jetzt umsetzen soll. Ich finde, wir k\u00f6nnen nicht immer f\u00fcr mehr Selbstverwaltung streiten und sagen, wie wichtig sie uns ist, aber dann, wenn es uns nicht gef\u00e4llt, sagen: Nein, in diesem Bereich wollen wir keine Selbstverwaltung. - Ich stehe zur Selbstverwaltung. Auch wenn uns manchmal die Entscheidungen nicht gefallen - das mag ja so sein; ich habe auch viel Kritik an vielen Dingen -, finde ich es richtig, dass wir gemeinsam entschieden haben, dass wir eine Frist setzen. Es gibt viele Verfahren in der Selbstverwaltung, die seit zehn, zw\u00f6lf Jahren laufen, wir aber keine Entscheidung bekommen.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1081,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das ist zu lang!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-bas-0","sequence":1082,"sitzung":232,"speaker":"B\u00e4rbel Bas (SPD)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":"1533","speaker_party":"spd","text":"Deshalb finde ich es richtig, dass wir jetzt gesagt haben: Wir setzen euch eine Frist, und wenn ihr nicht zu Potte kommt, dann werden wir eine Ersatzvornahme einleiten.\n\nIch w\u00fcnsche mir \u00fcbrigens auch f\u00fcr andere Bereiche der Selbstverwaltung, dass wir sagen: Ihr habt den Auftrag von uns, ihr seid ein wichtiges Element in der Sozialversicherung, aber ihr m\u00fcsst dann auch Entscheidungen treffen. Wenn ihr das nicht innerhalb einer bestimmten Frist macht, dann werden wir gesetzlich nacharbeiten. - Das finde ich richtig.\n\nIn diesem Sinne sollten wir in die n\u00e4chsten Beratungen gehen. Ich sage: Wir sind noch nicht am Ende. Das ist ein erster Schritt. Wir haben noch viel vor uns - im Sinne der Patientinnen und Patienten und der Pflegenden.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727335,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1084,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Zu einem abschlie\u00dfenden Beitrag in dieser Aussprache hat der Kollege Dietrich Monstadt f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727337,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1086,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der heutige Tag, der 28. April 2017, ist der Welttag f\u00fcr Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz;","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1087,"sitzung":232,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1088,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"ein Aktionstag, der eingef\u00fchrt wurde, um weltweit sichere, gesunde und menschenw\u00fcrdige Arbeit zu f\u00f6rdern, ein Tag, der, wie ich finde, wie kein anderer geeignet ist, eine solch wichtige Debatte \u00fcber bestimmte Personalbemessungsgrenzen und eine Debatte \u00fcber bessere Arbeitsbedingungen in der Stationspflege zu f\u00fchren.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727341,"profile_url":null,"sequence":1089,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1090,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Erfahrungen anderer Staaten mit Personalmindeststandards haben gezeigt, dass diese zu einer wesentlichen Entlastung des Pflegepersonals in den Krankenh\u00e4usern beitragen k\u00f6nnen.\n\nAktuell werden rund 20 Millionen Menschen von Pflegerinnen und Pflegern j\u00e4hrlich in den Krankenh\u00e4usern medizinisch betreut. Diese Fachkr\u00e4fte sind \u00fcberaus engagiert und leisten Tag f\u00fcr Tag eine qualitativ herausragende Arbeit. Von mir an dieser Stelle meinen ausdr\u00fccklichen Dank daf\u00fcr. Liebe Kolleginnen und Kollegen, um sicherzustellen, dass dies k\u00fcnftig auch so bleibt, haben wir in dieser Legislatur in diesem Bereich viel getan. Ich darf erinnern an die gro\u00dfe Pflegereform mit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen I bis III, das Krankenhausstrukturgesetz mit einer Erh\u00f6hung der Mittel von 500 Millionen Euro auf 830 Millionen Euro. Ich denke, wir werden beim Pflegeberufereformgesetz noch zu einer Einigung kommen. Auch dar\u00fcber ist bereits gesprochen worden.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727343,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1092,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Ich selbst vertrete mit Mecklenburg-Vorpommern ein Bundesland, das sich in k\u00fcrzester Zeit von einem Land mit einer der j\u00fcngsten Bev\u00f6lkerungen zu einem mit der \u00e4ltesten Bev\u00f6lkerung im Bundesvergleich entwickelt hat. \u00dcber 30 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind 60 Jahre alt oder \u00e4lter. Das ist auch die Perspektive f\u00fcr ganz Deutschland.\n\nDas bedeutet konkret: Wir brauchen mehr Pflegekr\u00e4fte. Dazu muss vor allem die Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe erh\u00f6ht werden, dazu muss die Pflege in der Wertsch\u00e4tzung der Gesellschaft einen h\u00f6heren Stellenwert erhalten. Aber genau das Gegenteil bewirken Sie mit Ihren Antr\u00e4gen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken. In einem Ihrer Antr\u00e4ge sprechen Sie von Personalnotstand, in einem anderen Antrag reden Sie von \u201ekrank machenden Arbeitspl\u00e4tzen\u201c der Besch\u00e4ftigten im Krankenhaus.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1093,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Richtig, weil das so ist!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1094,"sitzung":232,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das ist statistisch belegt!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1095,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Wollen Sie mit dieser Diktion ernsthaft junge Leute motivieren, in die Pflege zu gehen? Ist Ihnen \u00fcberhaupt klar, was Sie damit anrichten, wie demotivierend eine solche Diktion ist? Sie diffamieren pauschal die Arbeitsbedingungen von Pflegenden und stellen Krankenh\u00e4user per se als schlechte Arbeitsorte dar.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":1096,"sitzung":232,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Das ist Betrachtung der Wirklichkeit!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1097,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Dass Krankenh\u00e4user sichere Arbeitgeber sind, leugnen Sie komplett. Damit erreichen Sie genau das Gegenteil: Kein einziger junger Mensch wird sich so f\u00fcr die Kranken-, Alten- oder Kinderkrankenpflege entscheiden.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1098,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht, weil wir das kritisieren, sondern weil die Wirklichkeit so ist!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1099,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6ren Sie endlich damit auf, wenn es Ihnen wirklich um die Sache geht!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727352,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1101,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, klar ist: Eine qualitativ hochwertige Versorgung in Krankenh\u00e4usern gelingt nur, wenn ausreichend Personal zur Verf\u00fcgung steht. Wir als Koalition wollen ein gestuftes Verfahren der Personalbemessung auf den Weg bringen. Mein Kollege Lothar Riebsamen hat dazu bereits ausgef\u00fchrt.\n\nDie Auswirkungen sollen sp\u00e4testens im Jahr 2022 wissenschaftlich evaluiert werden. Erst dann k\u00f6nnen wir die in Ihrem Antrag angesprochene Angemessenheit der Personalbemessung bewerten. Auch nach meiner \u00dcberzeugung k\u00f6nnen wir nur so sicherstellen, dass die entscheidenden Entlastungen und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Pflegepersonal dort ankommen, wo sie am dringendsten ben\u00f6tigt werden.\n\nDie Linke jedoch fordert in ihrem Antrag Personalmindeststandards nach dem Gie\u00dfkannenprinzip: sofort und f\u00fcr alle Bereiche. Die Antwort auf das Wie der Umsetzung bleiben Sie uns wie immer schuldig. Wie und welche Sofortma\u00dfnahmen gedenken Sie konkret vorzunehmen? Wie sollen diese Ma\u00dfnahmen nachhaltig finanziert werden? Wie und wo wollen Sie die Frauen und M\u00e4nner, die diese Arbeit leisten sollen, finden? Viele Fragen, aber wie immer: keine Konzepte, keine Antworten.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727354,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1103,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Auch beim Thema B\u00fcrgerversicherung sind wir diese Ans\u00e4tze von Ihnen gewohnt. Das ist nichts weiter als reines Wahlkampfget\u00f6se. So sieht eine verl\u00e4ssliche Gesundheitspolitik nicht aus - jedenfalls definitiv nicht f\u00fcr uns.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727356,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":1105,"sitzung":232,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb seid ihr auch nicht in der Regierung!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1106,"sitzung":232,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir haben uns gezielt entschieden, die konkrete Ausgestaltung der verbindlichen Personaluntergrenzen in bestimmten Bereichen des Krankenhauses den Selbstverwaltungspartnern zu \u00fcberlassen. Damit setzen wir als CDU\/CSU-Fraktion auf eine Kultur des Vertrauens und auf die Bereitschaft zur \u00dcbernahme von Verantwortung im selbstverwalteten Gesundheitswesen. Wir halten an diesem erfolgreichen und bew\u00e4hrten System fest. Genau das ist der richtige Weg.\n\nDie unionsgef\u00fchrte Gesundheitspolitik ist eine Politik mit Augenma\u00df - f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t, mehr finanzielle Nachhaltigkeit und mehr Sicherheit. Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, machen genau das Gegenteil. Deswegen lehnen wir Ihre Antr\u00e4ge ab.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727359,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1108,"sitzung":232,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Langweilig!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":1109,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Das war ja sehr originell!","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1110,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/11749 mit dem Titel \u201eJetzt verbindliche Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern durchsetzen\u201c. Wer f\u00fcr diesen Antrag der Linken stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nTagesordnungspunkt 41 b. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eKrankenh\u00e4user gemeinwohlorientiert und bedarfsgerecht finanzieren\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/12142, den Antrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/6326 abzulehnen. Wer f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD sowie B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 40 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform der Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten\n\nDrucksachen 18\/11243, 18\/11616\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dagegen erhebt sich keinerlei Anzeichen eines Widerspruchs. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner f\u00fcr die Bundesregierung das Wort Herrn Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727363,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack [CDU\/CSU]","top":"TOP 41 Personalbemessung in den Krankenh\u00e4usern","top_id":15316,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727364,"profile_url":null,"sequence":1112,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Tatbestand, um den es heute geht, hie\u00df fr\u00fcher \u201eBeleidigung fremder Landesherren\u201c. Der Alliierte Kontrollrat hatte ihn schon 1946 gestrichen; aber die junge Bundesrepublik f\u00fchrte ihn 1953 wieder ein. Zum Gl\u00fcck hat dieser Paragraf viele Jahre keine Rolle gespielt. Die Erkenntnis, dass er \u00fcberhaupt noch existiert, verdanken wir vor allem dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten und seinem Vorgehen gegen Jan B\u00f6hmermann; aber das ist auch so ziemlich das Einzige, was wir Herrn Erdogan verdanken.\n\nMeine Damen und Herren, der Fall B\u00f6hmermann, der ja der Ursprung der Debatte \u00fcber diesen Paragrafen ist, hat gezeigt, wie \u00fcberholt diese Strafvorschrift ist. Ja, es geht zum einen um Rechtsgleichheit, vor allem aber auch um die Meinungs- und die Pressefreiheit. Die Bundesregierung hat die Einschr\u00e4nkung und die Eingriffe in die Pressefreiheit schon mehrfach kritisiert, auch die, die wir ganz aktuell in der T\u00fcrkei erleben. Gerade deshalb darf das deutsche Strafrecht kein Vehikel sein, um Kritiker von Pr\u00e4sident Erdogan mundtot zu machen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727365,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727366,"profile_url":null,"sequence":1114,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir als Bundesregierung verbinden die Abschaffung dieser Strafnorm deshalb mit einem erneuten Appell an die t\u00fcrkische Regierung und den dortigen Staatspr\u00e4sidenten: H\u00f6ren Sie auf, politische Kritik als pers\u00f6nliche Beleidigung zu empfinden! H\u00f6ren Sie auf, die Meinungsfreiheit mit dem Strafrecht zu unterdr\u00fccken, und lassen Sie unabh\u00e4ngige Journalisten endlich wieder ihre Arbeit machen! Und die, die Sie in Haft genommen haben, wie Deniz Y\u00fccel, sollen freikommen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727367,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727368,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, in Frankreich, in Gro\u00dfbritannien, in \u00d6sterreich oder in Tschechien - nirgendwo gibt es eine Sondervorschrift, die die Beleidigung fremder Staatsoberh\u00e4upter strenger bestraft als verbale Angriffe auf Normalb\u00fcrger. Wir tun gut daran, dieses \u00dcberbleibsel des deutschen Obrigkeitsstaates aus unserem Strafgesetzbuch nun endg\u00fcltig zu streichen.\n\nEine Schutzl\u00fccke in unserem Recht entsteht dadurch nicht. Diese Reform ist kein Freibrief f\u00fcr sprachliche Verrohung, ganz und gar nicht: Beleidigungen und Verleumdungen bleiben weiterhin strafbar. Aber unsere Gesetze sollen jeden und jede vor Angriffen auf ihre pers\u00f6nliche Ehre sch\u00fctzen, ohne Sonderrecht f\u00fcr die M\u00e4chtigen, sondern alle gleich: Die Ehre von Deniz Y\u00fccel soll dem deutschen Strafrecht in Zukunft nicht weniger wert sein als die Ehre von Herrn Erdogan.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727369,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1118,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6re ich gern!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727371,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ohne Meinungsfreiheit gibt es keine Demokratie. Nur wenn der geistige Kampf, wenn der Austausch der Ideen frei ist, werden Menschen B\u00fcrger statt Untertanen. In der Demokratie ist Freiheit stets gleiche Freiheit. Deshalb wollen wir mit diesem Gesetz \u00fcberholte Privilegien abschaffen und die Meinungsfreiheit und die Pressefreiheit aller dadurch st\u00e4rken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727372,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1121,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Harald Petzold f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727374,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1123,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Wir reden heute \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten. Wir reformieren nat\u00fcrlich keine Straftaten. Vielmehr geht es darum, einen Sonderbeleidigungstatbestand abzuschaffen. Das sollten wir klar sagen, damit die Menschen wissen, wor\u00fcber wir hier diskutieren. Das m\u00f6chte ich vorwegschicken.\n\nVor ungef\u00e4hr einem Jahr hatten wir vor dem Hintergrund, den der Minister gerade genannt hat - es geht um diese absurde Auseinandersetzung zwischen dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten und Herrn B\u00f6hmermann -, schon einmal \u00fcber das Thema diskutiert. Ich bin sehr froh, dass Sie, Herr Minister, wenigstens einen Teil der vielen \u00f6ffentlichen Versprechungen, die Sie damals gemacht haben, mit diesem Gesetzentwurf umsetzen und diesen sogenannten Majest\u00e4tsbeleidigungsparagrafen abschaffen wollen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727376,"profile_url":null,"sequence":1124,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1125,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Es stellt sich die Frage, warum Sie nicht die M\u00f6glichkeit nutzen - in Ihrer Rede haben Sie gesagt: es muss darum gehen, dass es keine Sonderrechte f\u00fcr die M\u00e4chtigen mehr gibt -, die Ungleichbehandlung zwischen der Beleidigung im normalen menschlichen Bereich und diesen Sonderbeleidigungstatbest\u00e4nden gleich mit abzur\u00e4umen. Wozu brauchen wir weiterhin einen Paragrafen, durch den die Verunglimpfung des Bundespr\u00e4sidenten unter Strafe gestellt wird? Wozu brauchen wir weiterhin einen Paragrafen, durch den \u00fcble Nachrede und Verleumdung gegen Personen des \u00f6ffentlichen Lebens unter Strafe gestellt werden?","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727378,"profile_url":null,"sequence":1126,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1127,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, dass wir das nicht brauchen. Im Grundgesetz steht der Grundsatz: Vor dem Gesetz sind alle gleich. - Das muss f\u00fcr uns der Ma\u00dfstab sein. Das bedeutet, dass s\u00e4mtliche Sonderbeleidigungstatbest\u00e4nde abzuschaffen sind - Punktum. Deswegen wiederhole ich das, was ich vor einem Jahr schon einmal gesagt habe, und unterbreite Ihnen erneut unsere Vorschl\u00e4ge: Die Linke fordert, dass die \u00a7\u00a7 90, 103 und 188 des Strafgesetzbuches ersatzlos gestrichen werden.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727380,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1129,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Damit w\u00fcrden Sie tats\u00e4chlich erreichen, dass die \u00fcberholte Privilegierung der M\u00e4chtigen abgeschafft wird.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1130,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir h\u00e4tten noch eine Reihe von anderen Vorschl\u00e4gen!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1131,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber hinaus wollen wir, dass durch die \u00c4nderung weiterer Paragrafen des Strafgesetzbuches die Verfolgungserm\u00e4chtigung gestrichen wird. Das h\u00e4tte zur Konsequenz, dass keine politische Instanz mehr dar\u00fcber befinden kann, ob ein Ermittlungsverfahren tats\u00e4chlich er\u00f6ffnet wird oder ob es eine Verfolgung dieser Straftaten gibt. Damit befreien wir das Rechtswesen von politischer Einflussnahme. Ich finde, dass das wichtig ist.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727384,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1133,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Das sollten wir bei dieser Gelegenheit mit regeln.\n\nWir Politiker und Politikerinnen wundern uns immer \u00fcber den Frust und die Verdrossenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber die Politik. Wir jammern dar\u00fcber, dass sich Menschen von Populisten beeindrucken lassen oder sie sogar w\u00e4hlen. Aber wir brauchen uns \u00fcber so etwas nicht zu wundern, solange wir zulassen, dass manche eben gleicher sind als andere. Wenn dann diese bevorzugten Personen auch noch aus dem Kreis der Politik kommen und wir als Politiker sozusagen \u00fcber uns selbst zu befinden haben, dann brauchen wir uns nicht zu wundern, dass es diesen Frust und diese Verdrossenheit gibt. Das ist aus meiner Sicht geradezu folgerichtig. Die Ungleichbehandlung muss endlich aufh\u00f6ren.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727386,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1135,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Deswegen sage ich Ihnen: Nehmen Sie sich einfach noch einmal den Gesetzentwurf meiner Fraktion, den wir Ihnen vor einem Jahr vorgelegt haben - ich nenne Ihnen noch einmal den Titel: \u201e\u00c4nderung des Strafgesetzbuches - Neuordnung der Beleidigungsdelikte\u201c -, vor, und lesen Sie darin nach. F\u00fcr einen solchen Gesetzentwurf k\u00f6nnte auch meine Fraktion ganz entspannt die Hand heben. F\u00fcr den jetzigen k\u00f6nnen wir das im Moment noch nicht. Deswegen muss er weiter \u00fcberarbeitet werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727388,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1137,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727390,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1139,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Erneut darf ich Sie heute zu einer Rede am Freitagmittag begr\u00fc\u00dfen. Wir starten in die Beratungen zur Abschaffung von \u00a7 103 StGB, der die Beleidigung ausl\u00e4ndischer Staatsoberh\u00e4upter in besonderer Weise unter Strafe stellt. Die Vorgeschichte dieser politischen Idee ist ja schon angesprochen worden. Diese setze ich als bekannt voraus. Sie war ja an dieser Stelle auch schon Gegenstand ausf\u00fchrlicher w\u00f6rtlicher Zitate.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727392,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1141,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Es ging in dem Verfahren hier, bei der Staatsanwaltschaft in Koblenz und in dem Zivilverfahren in Hamburg um die Fragen: Was ist noch Kunst, und was ist Satire? Wo f\u00e4ngt Beleidigung an? Was darf man noch sagen, wenn man es denn sagen w\u00fcrde? Was muss sich derjenige, der selber gerne austeilt, vielleicht auch sagen lassen? Die ganze Republik hat aufgeregt mitdiskutiert, und die Sympathien waren klar verteilt.\n\nWir werden es zwar nie erfahren, aber ich glaube, wir w\u00fcrden diese Sitzungswoche nicht mit diesem Tagesordnungspunkt \u201eAbschaffung von \u00a7 103 StGB\u201c beenden, wenn es andere handelnde Personen gewesen w\u00e4ren. Stellen Sie sich einmal vor, ein rechtsgerichteter Journalist, Satiriker oder gar Politiker w\u00e4re ein anderes Staatsoberhaupt, das vielleicht mehr Sympathien genie\u00dft, mit einem solchen Elaborat angegangen. Stellen Sie sich zum Beispiel vor, es w\u00e4re um Wladimir Putin, Alexis Tsipras, Benjamin Netanjahu oder wen auch immer gegangen. Dann s\u00e4he die ganze Sache anders aus.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1142,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ach ja?","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1143,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dann w\u00e4re eine andere \u00f6ffentliche Reaktion erfolgt. Die Bundesregierung h\u00e4tte ohne weitere Aufmerksamkeit die Erm\u00e4chtigung erteilt, und niemand w\u00e4re auf die Idee gekommen, deshalb \u00a7 103 StGB aufzuheben.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1144,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re umgedeutet worden!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1145,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber schon eine recht merkw\u00fcrdige Auffassung!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1146,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Die Diskussion, die damals gef\u00fchrt wurde, war politisch aufgeladen, juristisch aber nicht ganz korrekt. Es war von Majest\u00e4tsbeleidigung und ihrem Anachronismus die Rede. Es hie\u00df, dass Staatsoberh\u00e4upter doch keine besseren Menschen sind, die einen umfassenderen Schutz brauchen. Insofern ging die Diskussion einigerma\u00dfen an der Sache vorbei. Denn bei \u00a7 103 StGB geht es nicht um die pers\u00f6nliche Ehre eines Staatsoberhaupts. Es geht auch nicht um Ehrfurcht und Ehrfurchtsverletzung gegen\u00fcber einer Majest\u00e4t oder um ein anachronistisches Obrigkeitsdenken. Deshalb ist das, was wir hier tun, noch nicht wirklich konsistent.\n\nDas Vorhaben, \u00a7 103 aus dem Strafgesetzbuch zu streichen, reibt sich damit, dass wir solche Vorschriften auch an anderen Stellen haben, wenn eine bestimmte Person wegen einer bestimmten Funktion besonders gesch\u00fctzt wird. Wir haben schon angesprochen, dass der Bundespr\u00e4sident durch \u00a7 90 StGB st\u00e4rker vor Verunglimpfung gesch\u00fctzt ist als der normale B\u00fcrger.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":1147,"sitzung":232,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Oder die Bundeskanzlerin!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1148,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"- Oder die Bundeskanzlerin, genau. - Dabei sind wir uns sicherlich einig, dass die Wahl zum Bundespr\u00e4sidenten aus der betreffenden Person keinen besseren Menschen macht. Diejenigen, die dieses Amt zuletzt hatten, w\u00fcrden dies f\u00fcr sich auch nicht in Anspruch nehmen.\n\nEs gibt ja diese Sondervorschriften. Zu beachten ist, dass es hier auch um eine bestimmte Funktion geht, die der Anlass f\u00fcr die Beleidigung ist. Von daher w\u00e4re es nicht ganz frei von Widerspr\u00fcchen, um es einmal neutral auszudr\u00fccken, wenn dann in Zukunft ein ausl\u00e4ndischer Staatschef hinsichtlich einer Beleidigung nur nach \u00a7 185 gesch\u00fctzt ist, wonach nur eine Strafe von bis zu einem Jahr verh\u00e4ngt werden kann.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1149,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"\u201eNur\u201c? Ganz sch\u00f6n wacker!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1150,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade bei Beleidigungen via digitale Medien, Fernsehen usw. wirkt dieses Strafma\u00df fast als zu gering. Hier w\u00fcrde ich gerne noch einmal den Vorschlag ansprechen - er ist in unserem Koalitionsvertrag erw\u00e4hnt, aber bisher noch unerledigt geblieben -, dass wir dann, wenn Beleidigungen \u00fcber solche Medien sozusagen uneinholbar erfolgen, eine Strafversch\u00e4rfung vornehmen und einen Qualifikationstatbestand schaffen sollten, dann aber gerne f\u00fcr alle B\u00fcrger.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727403,"profile_url":null,"sequence":1151,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1152,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ach, das kommt in dieser Legislatur sowieso nicht mehr!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1153,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Es bleiben, wie gesagt, einige Widerspr\u00fcche. Aber Rechtspolitik ist manchmal nicht frei von Widerspr\u00fcchen; daf\u00fcr gibt es auch andere Beispiele.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727406,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":1155,"sitzung":232,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten aber nicht nur das nicht tun, was zu Widerspr\u00fcchen f\u00fchrt, und lassen das, was vielleicht das gr\u00f6\u00dfere politische Problem darstellt, unver\u00e4ndert. Zu den tragenden S\u00e4ulen unseres Rechtsstaates - auch dar\u00fcber haben wir heute schon h\u00e4ufiger gesprochen - geh\u00f6ren die Gewaltenteilung und die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz. Sie allein pr\u00fcft und entscheidet, welches Verfahren sie einleitet und zu welchem Strafma\u00df sie kommt. Nur in ganz wenigen F\u00e4llen - \u00a7 104a StGB ist nicht der einzige, aber einer von wenigen - hat die Bundesregierung die M\u00f6glichkeit, aus politischen Gr\u00fcnden ein Verfahren zu verhindern. Wir machen deshalb die Einleitung eines solchen Verfahrens von einer Erm\u00e4chtigung durch die Bundesregierung abh\u00e4ngig.\n\nMan muss hier klar sehen: Eine Erm\u00e4chtigung ist kein Strafantrag, den man stellt, weil man Interesse an einer Verurteilung hat. Sie hat nur die Bedeutung, dass aus Sicht der Bundesregierung keine au\u00dfenpolitischen Gr\u00fcnde gegen ein Verfahren sprechen. Es soll gerade der Normalfall herbeigef\u00fchrt werden, dass n\u00e4mlich die Staatsanwaltschaft und das Gericht ihre Entscheidungen in eigener Zust\u00e4ndigkeit treffen. Die Staatsanwaltschaft wird also nicht wegen der Erm\u00e4chtigung, sondern nur aufgrund ihres eigenen Pr\u00fcfungsergebnisses dazu kommen, ein Verfahren einzuleiten. Wenn die Staatsanwaltschaft zu dem Ergebnis kommt, dass sie kein Verfahren will, dann folgt aus der Erm\u00e4chtigung nichts, null Komma null. Das hat sich damit erledigt.\n\nMan muss sich das noch einmal vor Augen halten: Die Erm\u00e4chtigung nicht zu erteilen, w\u00e4re eine politische Entscheidung. Wenn alles normal laufen soll, wie immer, lautet die Entscheidung: Wir erteilen die Erm\u00e4chtigung. - Dann k\u00f6nnen die zust\u00e4ndigen Stellen in diesem Staat ihre Entscheidungen treffen. Weil das etwas kompliziert ist, ist die politische Wirkung komplett anders. In die Erteilung der Erm\u00e4chtigung wird hineininterpretiert, damit sei eine Verurteilung gew\u00fcnscht. Damit kommt man nat\u00fcrlich in eine politische Diskussion, die am Kern der Sache v\u00f6llig vorbeigeht. Ich denke, das sollten wir uns noch genauer anschauen. Es gibt ja auch noch \u00a7\u00a7 102 und 104, f\u00fcr die diese Erm\u00e4chtigung auch relevant ist. Das hei\u00dft, die Sache h\u00e4tte sich hiermit nicht erledigt.\n\nErledigt hat sich dagegen das Verfahren gegen Jan B\u00f6hmermann in unserem Ausgangsfall. Die Staatsanwaltschaft hat bekanntlich entschieden, die Sache einzustellen, und zwar ohne jeden politischen Einfluss. Damit ist das erledigt. Wir werden unser Verfahren hier auch z\u00fcgig erledigen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727408,"profile_url":null,"sequence":1156,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1157,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1158,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es hat lange gedauert, aber es wird endlich gut. Jedenfalls haben wir jetzt die Chance dazu.\n\nEs liegen weitgehend gleichlautende Vorlagen der Bundesregierung, des Bundesrates und der Gr\u00fcnen vor. Wir waren die Ersten.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1159,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Unsere lassen Sie mal wieder unter den Tisch fallen!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1160,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten also schon vor mehr als einem Jahr die Gelegenheit gehabt, diesen Paragrafen abzuschaffen, Herr Maas. Sie h\u00e4tten sich nur daf\u00fcr einsetzen m\u00fcssen, dass unserem Gesetzentwurf zur Wirkung verholfen wird. Damit h\u00e4tten Sie \u00fcbrigens nicht nur Gutes getan, sondern auch der eigenen Kanzlerin manch schwierigen Auftritt und auch manch schwierige Entscheidung erspart.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1161,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Viel R\u00fccksichtnahme, Herr Kollege!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1162,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das war damals aus politischen Gr\u00fcnden offensichtlich nicht gewollt, weil man auf Herrn Erdogan, der jetzt in Ihrer Rede schlecht weggekommen ist, R\u00fccksicht nehmen wollte. Man wollte ihm das nicht antun und hat gesagt: Mit der ganzen Sch\u00e4rfe des deutschen Gesetzes wird versucht, ihm Recht zu verschaffen.\n\nIch setze mich seit mehr als 50 Jahren f\u00fcr die Abschaffung dieses Paragrafen ein.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727415,"profile_url":null,"sequence":1163,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727416,"profile_url":null,"sequence":1164,"sitzung":232,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Da kann ich definitiv nicht mithalten!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":1165,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wie soll ich das toppen?","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1166,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es stimmt also nicht, dass das erst jetzt der Fall ist. Sie meinten, das spielte vorher keine Rolle. Ich kann Ihnen sagen: Ende der 60er-Jahre und auch schon davor hie\u00df der Paragraf zur Majest\u00e4tsbeleidigung \u201eSchah-Paragraf\u201c. Warum war das so? Ich will es Ihnen sagen; das lockert die Atmosph\u00e4re vielleicht ein bisschen auf.\n\nDamals ging das schreckliche Schicksal der Schah-Gattin Soraya durch alle Medien. Sie war deutscher Abstammung und sicherlich der Star der Sensationsmedien und der Berichterstattung in den Zeitungen. Warum? Nicht nur, weil sie die Gattin des Schahs war, sondern auch, weil sie ihm keinen Nachfolger geb\u00e4ren konnte - oder wollte; ich wei\u00df es nicht. Damals jedenfalls wurde unendlich viel dar\u00fcber ger\u00e4tselt, woran es denn liegen k\u00f6nnte. Der Schah hat sich dann scheiden lassen und Farah Diba geheiratet. Bevor er sich aber hat scheiden lassen, hat Soraya in ihrer Not den Papst aufgesucht und mit ihm m\u00f6glicherweise auch \u00fcber dieses Problem geredet. Ich wei\u00df es nicht genau; ich war nicht dabei. Jedenfalls hat damals ein Kabarettist, der danach legend\u00e4r war - Wolfgang Neuss hie\u00df er -, in einem Kabarettprogramm, \u00e4hnlich wie bei B\u00f6hmermann, den Satz gepr\u00e4gt, es sei gerade vom Vatikan gemeldet worden: Der Papst hat sich verlobt; Soraya bekommt ein Kind.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727419,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1168,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das hat zu einer ungeheuren Aufregung gef\u00fchrt und zu dem Versuch der Anwendung dieses Paragrafen. Dazu ist es nicht gekommen; aber das zeigt, worum es ging. Auch damals ging es um einen Despoten, den Schah von Persien, der sein Volk unterdr\u00fcckte. Diese Tatsache war aber f\u00fcr die deutsche \u00d6ffentlichkeit nicht interessant; es ging nicht darum, dagegen etwas zu tun. Vielmehr hat das Schicksal dieser kaiserlichen Hoheit viele Deutsche besch\u00e4ftigt, vor allem die Medien.\n\nSo etwas wollen wir nicht. Das darf in Zukunft \u00fcberhaupt nicht erwogen werden.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727421,"profile_url":null,"sequence":1169,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1170,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es darf immer nur darum gehen: Ist die Ehre eines Menschen verletzt? Leidet er deswegen vielleicht? Leiden vielleicht auch die Angeh\u00f6rigen? Das wollen wir alle nicht. Daf\u00fcr gibt es f\u00fcr alle Menschen \u00a7 185 StGB. In die Beurteilung wird dann alles einflie\u00dfen: die Position, die Frage, wie stark er getroffen ist, wie das einzusch\u00e4tzen ist. F\u00fcr uns ist der entscheidende Grund, warum dieser Paragraf abgeschafft werden muss - deshalb haben wir schon damals f\u00fcr die Abschaffung demonstriert -, dass es vorrangigere Rechte gibt: Es gibt das Grundrecht auf Pressefreiheit, das Grundrecht auf Satirefreiheit und das Grundrecht auf Meinungsfreiheit, und zwar f\u00fcr alle Deutschen, ohne Unterschied, auch f\u00fcr Kabarettisten.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727423,"profile_url":null,"sequence":1171,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1172,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr setzen wir uns ein. Deshalb: Schaffen Sie diesen Paragrafen wenigstens jetzt, nachdem Sie lange genug Zeit hatten, sich dazu zu entschlie\u00dfen, entsprechend unserer Vorlage und der Vorlage des Bundesrates ab; der Bundesrat hat sich uns freundlicherweise angeschlossen. Lassen Sie das Gesetz sofort in Kraft treten! Wir brauchen keine Anh\u00f6rung. Wir sollten dieses Gesetz in zweiter und dritter Beratung m\u00f6glichst schnell verabschieden und es sofort in Kraft treten lassen. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, damit bis zum 1. Januar 2018 zu warten. Das ist der einzige Unterschied zwischen unseren Vorlagen. Folgen Sie unserem Gesetzentwurf! Tun Sie etwas Gutes - sp\u00e4t, aber immerhin!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727425,"profile_url":null,"sequence":1173,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1174,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. Matthias Bartke f\u00fcr die SPD das Wort.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727427,"profile_url":null,"sequence":1175,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":1176,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf der Trib\u00fcne! Wir alle kennen das: Ab und zu muss man zu Hause entr\u00fcmpeln. Wir k\u00f6nnen unser Hab und Gut nicht immer weiter anh\u00e4ufen. So geht es uns im Grunde genommen auch als Gesetzgeber. Wir beschlie\u00dfen am laufenden Meter neue Gesetze; aber wir m\u00fcssen Gesetze auch hin und wieder \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls abschaffen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1177,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":1178,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Heute befassen wir uns mit \u00a7 103 Strafgesetzbuch, der besonderen Strafbarkeit - das wurde gesagt - der Beleidigung von Organen und Vertretern ausl\u00e4ndischer Staaten. Diese Vorschrift wollen wir ersatzlos streichen. Punkt!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727431,"profile_url":null,"sequence":1179,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":1180,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"K\u00fcnftig werden solche \u00c4u\u00dferungen unter die allgemeinen Beleidigungstatbest\u00e4nde fallen. Es g\u00e4be auch keinen h\u00f6heren Strafrahmen mehr.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1181,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wenn \u00fcberhaupt!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":1182,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Ich finde das absolut richtig; auch die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden das so sehen. Aber wie es so ist beim Entr\u00fcmpeln: Man sieht sich die alten Dinge an und macht sich Gedanken, warum man sie einst angeschafft hat. Solch ein Blick lohnt auch bei \u00a7 103 StGB;","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1183,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Den h\u00e4tte ich l\u00e4ngst abgeschafft!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":1184,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"denn hinter dieser Vorschrift kann man durchaus ein sehr sympathisches Anliegen entdecken und nicht nur den Schutz des Schahs und von Soraya.\n\nDer historische Gesetzgeber wollte die diplomatischen Beziehungen Deutschlands zu ausw\u00e4rtigen Staaten besonders sch\u00fctzen. Das ist im Grunde ehrenwert. Deutschland braucht und unterh\u00e4lt diplomatische Beziehungen in die ganze Welt. Ausl\u00e4ndische Regierungsmitglieder, die sich dienstlich in Deutschland aufhalten und unsere Staatsg\u00e4ste sind, wollte man durch diese Norm vor bewussten und nicht gerechtfertigten Herabw\u00fcrdigungen ohne sachlichen Hintergrund besonders sch\u00fctzen. Der Grund: Wenn ein Staatsoberhaupt beleidigt wird, hat das gr\u00f6\u00dfere Auswirkungen, als wenn eine normale Person beleidigt wird; denn oft f\u00fchlen sich viele Menschen in den Staaten gleich mit beleidigt. Diese gr\u00f6\u00dfere Reichweite einer Beleidigung wollte man strafrechtlich ber\u00fccksichtigen. Alles verst\u00e4ndlich.\n\nAber: \u00a7 103 Strafgesetzbuch ist misslungen. Das haben wir sehr deutlich am Fall B\u00f6hmermann gesehen; das wurde bereits angesprochen. Denn die Konstruktion hat genau das Gegenteil dessen erreicht, was sie eigentlich bezwecken wollte. Die Bundesregierung musste zur Strafverfolgung erm\u00e4chtigen - was f\u00fcr ein Irrwitz -, und das nach einem Strafantrag des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten. Egal wie die Regierung da entscheidet, es sieht immer dumm aus.\n\nFrau Winkelmeier-Becker, die Vorschrift garantiert f\u00f6rmlich, dass jede auch nur m\u00f6glicherweise beleidigende \u00c4u\u00dferung politisch \u00fcberh\u00f6ht wird. Sie bekommt eine unangemessene Bedeutung f\u00fcr den Staat und seine Beziehungen. Au\u00dferdem weckt der Straftatbestand offenbar falsche Erwartungen bei ausl\u00e4ndischen Staatsoberh\u00e4uptern, gerade bei solchen, die Meinungsfreiheit nicht sch\u00e4tzen, die Gewaltenteilung nicht kennen, die kritische Journalisten einsperren und missliebige Richter entlassen, die im eigenen Land Kritik an der eigenen Person massenhaft strafrechtlich verfolgen lassen. Sie alle wissen offenbar nicht, dass sich in Deutschland gerade Politiker in besonderer Weise \u00f6ffentlicher Kritik stellen m\u00fcssen, dass Kritik zul\u00e4ssig ist, wenn sie einen sachlichen Hintergrund hat, auch wenn sie hart, unh\u00f6flich, harsch und \u00fcberzogen formuliert wird.\n\nSolche Staatsoberh\u00e4upter erwarten dann, dass sie hier von Kritik verschont werden, oder - noch schlimmer - sie sch\u00fcren die Emp\u00f6rung in ihrer eigenen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber Deutschland, das sie angeblich nicht vor b\u00f6sen Beleidigungen sch\u00fctzen will. Und wir geben ihnen mit \u00a7 103 Strafgesetzbuch auch noch einen wunderbaren Hebel daf\u00fcr. Aber vor freien Meinungs\u00e4u\u00dferungen wollen wir niemanden besch\u00fctzen, auch nicht im Interesse der Diplomatie. Deshalb ist es gut, wenn wir \u00a7 103 ersatzlos streichen. Die Regelung ist verkorkst, und die Praxis ist v\u00f6llig \u00fcberdreht.\n\nWir m\u00fcssen in der Tat noch dar\u00fcber beraten, wann die Abschaffung in Kraft treten soll. Der Gesetzentwurf sieht hierf\u00fcr den 1. Januar 2018 vor. Der Bundesrat schl\u00e4gt vor, dass die Abschaffung sofort in Kraft treten soll, und Herrn Str\u00f6bele habe ich auch so verstanden.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1185,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir waren die ersten!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":1186,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Ich finde eigentlich auch: Abschaffung hei\u00dft, dass wir die B\u00fcrger in solchen F\u00e4llen nicht mehr unter besondere Strafandrohung stellen wollen, und das muss im Grunde sofort gelten.\n\nIch hoffe, dass die Beratungen zu diesem Ergebnis kommen werden, und danke Ihnen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727439,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1188,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Alexander Hoffmann.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727441,"profile_url":null,"sequence":1189,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1190,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Der politische Weg des \u00a7 103 StGB scheint vorgezeichnet: Wir werden ihn aller Wahrscheinlichkeit nach aufheben. Gestatten Sie mir aber, die Debatte zu nutzen, das, was wir hier tun, auch einmal rechtspolitisch zu beleuchten. Dabei getraue ich mir, die Frage zu stellen - das kann jeder f\u00fcr sich beantworten -, ob wir diese Debatte auch dann f\u00fchren w\u00fcrden, wenn Herr B\u00f6hmermann mit seinem Schm\u00e4hgedicht nicht Erdogan bedacht h\u00e4tte, sondern zum Beispiel Obama.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1191,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr gibt es ja keinen Grund!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1192,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist etwas, was der Rechtsstaat nicht machen darf: Bei der Entscheidung, welche Reaktion man einer m\u00f6glichen Beleidigung folgen l\u00e4sst, darf man in einem Rechtsstaat nicht danach gehen, ob Erdogan beleidigt worden ist, der nicht besonders hoch im Kurs steht, oder jemand, der sehr viel beliebter ist.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1193,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Der Rechtsstaat soll alle gleich behandeln! Das ist der Punkt!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1194,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Das unterscheidet den Rechtsstaat von der Bananenrepublik, Kollege Petzold.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1195,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist, ob Obama Strafanzeige erstattet h\u00e4tte!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1196,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde gesagt, \u00a7 103 StGB sei \u00fcberfl\u00fcssig, weil \u00a7 185 die Ehre ausreichend sch\u00fctze.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1197,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Auch von Obama!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1198,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, was die Ehre angeht, richtig. Kollege Bartke, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie sehr viel differenzierter aufgedr\u00f6selt haben, was ich mir heute vom Minister und auch vom Gesetzentwurf gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Es ist n\u00e4mlich so, dass \u00a7 103 StGB die Ehre dieses Landes sch\u00fctzt und letztendlich auch die diplomatischen Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland. Man will vermeiden, dass unter Umst\u00e4nden \u00fcber Monate oder Jahre hinweg ein diplomatischer Faden gekn\u00fcpft wird - auch zu schwierigen Protagonisten - und dann mit einer Beleidigung alles zunichtegemacht wird und wichtige Folgefragen in eine vollkommen falsche Richtung laufen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1199,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man ihnen beibringen, was Pressefreiheit ist!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1200,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe bislang noch nicht eine Erkl\u00e4rung bekommen, warum es diesen Schutzbedarf weiterhin nicht mehr geben sollte.\n\nDie zweite Frage, die mich rechtspolitisch bewegt, lautet: Ist denn bei den Ermittlungen gegen B\u00f6hmermann irgendetwas geschehen, zu dem wir heute in der R\u00fcckschau sagen, dass das mit einem Rechtsstaat nicht vereinbar ist? Zugegeben: Bundesjustizminister Heiko Maas hat erkl\u00e4rt, er halte die Entscheidung der Kanzlerin f\u00fcr die Zulassung der Ermittlungen f\u00fcr falsch. Eine juristische Begr\u00fcndung, die ich sowohl beim Kollegen Fechner als auch im Rechtsausschuss beim Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Lange erfragt habe, habe ich daf\u00fcr nicht bekommen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1201,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hoffmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dr. von Notz?","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1202,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, aber mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1203,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank auch, Herr Kollege Hoffmann, f\u00fcr das Genehmigen der Zwischenfrage. Es wird auch keine Majest\u00e4tsbeleidigung.\n\nIch wollte Sie nur fragen: Ist Ihre Rede jetzt als R\u00fcckholung dessen zu verstehen, was hier eingebracht ist? Denn ich habe bisher kein Argument f\u00fcr die Vorlage geh\u00f6rt, auf der, glaube ich, auch Ihre Fraktion draufsteht. Deswegen frage ich Sie: Ist das ein Minderheitenvotum, oder sprechen Sie sich doch f\u00fcr diese Vorlage aus? Sonst verstehe ich den Gesetzentwurf der Gro\u00dfen Koalition gar nicht.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727456,"profile_url":null,"sequence":1204,"sitzung":232,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die Rede ist ja noch gar nicht zu Ende gewesen!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1205,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Ach so. Der Spannungsbogen wird bis zum Schluss gehalten, und dann hei\u00dft es: \u201eTrotzdem machen wir das mit\u201c?","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1206,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Danke f\u00fcr die Frage, Kollege Notz. - Wenn es ein Antrag w\u00e4re, w\u00fcrde ich das auch so formulieren. Als Jurist wei\u00df ich ja, wie man Antr\u00e4ge formuliert. Nein, es geht um etwas anderes. Wie ich vorangestellt habe, m\u00f6chte ich die aktuelle Frage, mit der wir uns besch\u00e4ftigen, rechtspolitisch beleuchten. Bei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich meine Meinung sagen. Ich bin freier Abgeordneter. Ein freier Abgeordneter darf eine Meinung haben.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1207,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, nat\u00fcrlich!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1208,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Hoffentlich!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1209,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist selbstverst\u00e4ndlich nicht damit zu verwechseln, dass die Regierungskoalition jetzt eine andere Meinung hat. Das Mandat l\u00e4sst eine freie Meinungs\u00e4u\u00dferung zu.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1210,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Auf jeden Fall!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1211,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen vor einer parlamentarischen Beratung, in der wir - Kollegin Winkelmeier-Becker hat das anklingen lassen - auf die Systematik dieses Abschnitts weiterhin werden achten m\u00fcssen. Deswegen sind das alles wichtige Impulse, die ich f\u00fcr die weitere parlamentarische Beratung geben will.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727464,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1213,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will fortfahren: Das Verfahren wurde damals eingestellt. Heute sind gro\u00dfe Teile dieses Gedichts verboten,","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1214,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist noch nicht entschieden! Es ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1215,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"was ja dem Grunde nach daf\u00fcr spricht, dass die Rechtseinsch\u00e4tzung des Ministers damals eine falsche gewesen ist.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1216,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1217,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df nicht, wer sich daran erinnern kann bzw. wer von Ihnen da war, als der Kollege Seif dieses Gedicht in diesem Haus vorgelesen hat.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1218,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Nein! Bitte nicht!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727471,"profile_url":null,"sequence":1219,"sitzung":232,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727472,"profile_url":null,"sequence":1220,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wiederholen Sie das nicht!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1221,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, keine Angst. - Die Reaktionen waren bemerkenswert; denn wir waren alle peinlich ber\u00fchrt, liebe Kolleginnen und Kollegen,","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1222,"sitzung":232,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Aber vom Kollegen Seif vor allen Dingen!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1223,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So ist Satire, Herr Kollege!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1224,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"und zwar aus einem ganz einfachen Grund: In Kenntnis der Dinge, die da formuliert worden sind, ist es n\u00e4mlich so gut wie unm\u00f6glich, zu erkl\u00e4ren, dass das noch unter Kunstfreiheit und Meinungsfreiheit fallen soll;","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1225,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie dem K\u00fcnstler sagen!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1226,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"denn das war nichts anderes als eine Aneinanderreihung von Beleidigungen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727479,"profile_url":null,"sequence":1227,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":1228,"sitzung":232,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Verstehen Sie mich nicht falsch: Es ist selbstverst\u00e4ndlich wichtig, dass wir Erdogan ein deutliches Signal senden, wie wir Kunstfreiheit, Meinungsfreiheit und Pressefreiheit verstehen. Aber ich pers\u00f6nlich glaube, dass das Schm\u00e4hgedicht von B\u00f6hmermann daf\u00fcr definitiv das falsche Beispiel ist.\n\nKollege Bartke, ich habe Ihren Ausf\u00fchrungen sehr viel abgewinnen k\u00f6nnen. Ich bin auch der Meinung, dass diese Anreizwirkung durchaus ein Punkt ist, den wir diskutieren sollten. Dann k\u00f6nnten wir allerdings auch dar\u00fcber nachdenken, ob wir die Erm\u00e4chtigungsnorm von \u00a7 104a StGB in den Fokus setzen. Das soll aber den weiteren Beratungen vorbehalten bleiben, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nIch freue mich auf die weitere Auseinandersetzung in dieser spannenden Sache und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727481,"profile_url":null,"sequence":1229,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1230,"sitzung":232,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Thorsten Frei f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":727483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":1231,"sitzung":232,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben schon vielfach \u00fcber die Geschichte dieses Gesetzentwurfs gesprochen und dar\u00fcber, dass wir vor ziemlich genau einem Jahr hier an dieser Stelle \u00fcber die Gesetzentw\u00fcrfe von Gr\u00fcnen und Linken diskutiert haben.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1232,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht angenommen!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":1233,"sitzung":232,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich haben wir die Diskussion im Lichte der damaligen Situation, des Schm\u00e4hgedichts von B\u00f6hmermann und der Reaktion von Erdogan, gef\u00fchrt. Es ist richtig - das hat die bisherige Debatte gezeigt -, dass wir damals auf dem H\u00f6hepunkt der \u00f6ffentlichen Debatte keine Lex Erdogan beschlossen haben, sondern dass wir uns hier im Parlament mit diesem Thema ausf\u00fchrlich auseinandergesetzt und das F\u00fcr und Wider abgewogen haben.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1234,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die Kanzlerin hat es damals schon gesagt!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":1235,"sitzung":232,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Str\u00f6bele, Sie machen jedes Mal die gleichen Zurufe. H\u00f6ren Sie einfach einmal zu! Es w\u00e4re wichtig, dass Sie zuh\u00f6ren.\n\nDie Kollegen haben bereits darauf hingewiesen, dass es hier keine 100 : 0-Entscheidung geben kann, sondern dass es Argumente sowohl daf\u00fcr als auch dagegen gibt. Es gibt juristische und gesetzgeberische Argumente, aber durchaus auch au\u00dfenpolitische Erw\u00e4gungen. Es wurde bereits darauf hingewiesen, dass das Schutzgut des \u00a7 103 StGB nicht in allererster Linie die angegriffene Ehre des Organs oder des Vertreters eines ausl\u00e4ndischen Staats ist. Es handelt sich auch nicht um Goodwill gegen\u00fcber anderen Staaten. Vielmehr dient dieser Paragraf aus meiner Sicht in allererster Linie dem Schutz unserer ausw\u00e4rtigen und diplomatischen Beziehungen zu anderen Staaten. Insofern liegt diese Regelung in unserem Interesse. Wir m\u00fcssen uns jedenfalls mit den damit zusammenh\u00e4ngenden Fragen befassen und auseinandersetzen. Schlie\u00dflich liegt es nicht in unserem Interesse, dass jemand aus unserem Land mit irgendwelchen uns\u00e4glichen Bemerkungen oder Pamphleten die diplomatischen Beziehungen Deutschlands zu anderen Staaten beeintr\u00e4chtigt. Trotzdem ist die Frage zu beantworten, ob wir eine Regelung, die aus dem 19. Jahrhundert stammt, heute tats\u00e4chlich noch brauchen oder ob die allgemeinen Normen der \u00a7\u00a7 185 ff. ausreichend sind.\n\nWas den ersten Punkt anbelangt, ist die Antwort klar. Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich; das ist richtig. Deswegen brauchen wir keine erh\u00f6hte Strafandrohung f\u00fcr Vertreter anderer Staaten oder deren Organe. Ich glaube zudem, dass sich die Verh\u00e4ltnisse seit 1871 bzw. im Vergleich zu noch \u00e4lteren Landesstrafgesetzb\u00fcchern, aus denen die infragestehende Formulierung stammt, grundlegend ver\u00e4ndert haben. Damals wurde die Beleidigung des Souver\u00e4ns, des Staatsoberhauptes, mit einer Beleidigung des Staates gleichgesetzt. Das hat h\u00e4ufig den Ausbruch von Kriegen mit hohem Blutzoll zur Folge gehabt. Staatspolitisch ist daher durchaus nachvollziehbar, dass man der Meinung war, die Verhinderung gr\u00f6\u00dferer Sch\u00e4den rechtfertige, den Einzelnen h\u00e4rter zu bestrafen.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1236,"sitzung":232,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist also ein Kriegsverhinderungsparagraf? Leute!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":1237,"sitzung":232,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aus meiner Sicht heute nicht mehr der Fall. Das hat sich grundlegend ver\u00e4ndert. So gesehen brauchen wir die Vorschrift des \u00a7 103 nicht mehr.\n\nVieles kann uns darin durchaus best\u00e4rken. Das zeigt ein Blick in die Geschichte. Wie oft ist denn \u00a7 103 einschl\u00e4gig bzw. angewandt worden?","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1238,"sitzung":232,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und in welchen F\u00e4llen!","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":727491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":1239,"sitzung":232,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben das Beispiel aus dem Jahr 1964 mit dem Schah genannt. Des Weiteren hat dieser Paragraf 1975 im Zusammenhang mit der chilenischen Milit\u00e4rdiktatur und 2006 im Zusammenhang mit Papst Benedikt eine Rolle gespielt. Aber es handelt sich insgesamt um nur wenige F\u00e4lle. Das, was man im 19. Jahrhundert als Hintergrund f\u00fcr diese Vorschrift gesehen hat, ist heute kaum mehr denkbar und vorstellbar. Deswegen sind wir im Ergebnis der Auffassung, dass man \u00a7 103 abschaffen kann. Wir w\u00e4ren damit nicht alleine auf der Welt. Wenn wir in die europ\u00e4ische Nachbarschaft schauen, dann stellen wir fest, dass \u00e4hnliche Regelungen beispielsweise in Frankreich, Schweden und Finnland abgeschafft wurden. Das ist auch vertretbar.\n\nDer Fall Erdogan hat uns vor einem Jahr gezeigt, dass diese Vorschrift in ihr Gegenteil verkehrt werden kann - Herr Dr. Bartke, Sie haben das angesprochen -, dass sie anderen Staatschefs als Einfallstor dazu dienen kann, ihre innenpolitischen Probleme zu uns zu tragen. Wenn es sich dabei um jemanden wie Herrn Erdogan handelt, der vorgibt, einen gr\u00f6\u00dferen Teil unserer Bev\u00f6lkerung, n\u00e4mlich die T\u00fcrken und die T\u00fcrkischst\u00e4mmigen, zu repr\u00e4sentieren, dann kann das Desintegration in unserer Gesellschaft zur Folge haben. Das kann dann auch die Folge von Destabilisierung in unserer Gesellschaft haben. Das ist das Gegenteil unseres Interesses. Deswegen glaube ich, dass es im Endeffekt richtig ist, \u00a7 103 abzuschaffen. Das ist das Ergebnis einer ausf\u00fchrlichen Debatte auch bei uns in der Fraktion. Das ist keine 100 : 0-Entscheidung, wie oft im Leben, aber mindestens eine 70 : 30-Entscheidung. Deswegen ist dieser Gesetzentwurf richtig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":727492,"profile_url":null,"sequence":1240,"sitzung":232,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 40 Straftaten gegen ausl\u00e4ndische Staaten","top_id":15317,"type":"poi","wahlperiode":18}]