[{"id":150208,"sequence":0,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gr\u00fc\u00dfe Sie recht herzlich, liebe Kolleginnen und Kollegen hier im Parlament und auf der Regierungsbank. Herzlich willkommen an diesem sonnigen, sch\u00f6nen, strahlenden Tag! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nWir fangen mit dem Tagesordnungspunkt 1 an:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Evaluierungsbericht 2016 zum Regierungsprogramm \u201eDigitale Verwaltung 2020\u201c.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht gebe ich Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re. - Herr Minister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150209,"sequence":1,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat hat das Kabinett heute den von Ihnen zitierten Bericht beraten. Ich habe ihn vorgelegt. Wir geben damit Bericht \u00fcber das, was in diesem Feld in dieser Legislaturperiode geschehen ist. Da ist einiges erreicht und einiges noch zu tun.\n\nWir haben etwa die Absenkung Hunderter Formvorgaben beschlossen. Wenn in einem Gesetz zum Beispiel steht, jemand m\u00fcsse handschriftlich unterschreiben, dann k\u00f6nnte dies k\u00fcnftig durch die Anwendung digitaler Regeln ersetzt werden. So kann heute etwa die Zulassung zur Handwerksmeisterpr\u00fcfung elektronisch beantragt werden; um nur ein Beispiel zu nennen. Bundesbeh\u00f6rden sind aufgefordert, die elektronische Akte bis 2020 einzuf\u00fchren. Mit dem E-Rechnungs-Gesetz, das im April verk\u00fcndet wurde, k\u00f6nnen ab November 2018 Unternehmen ihre Rechnungen an Bundesbeh\u00f6rden elektronisch stellen. Alle am Gesetzgebungsverfahren beteiligten Verfassungsorgane haben die Arbeit an einem durchgehend digitalisierten Gesetzgebungsprozess aufgenommen.\n\nEin sehr wichtiger Punkt - da kann ich mich bei den Haush\u00e4ltern des Deutschen Bundestages bedanken - war die sogenannte IT-Konsolidierung. Wir haben Hunderte von verschiedenen Rechenzentren, die parallel als Insell\u00f6sungen aufgebaut sind. Das f\u00fchren wir jetzt zusammen, und wir sparen damit auch viel Geld. Wir werden auch weniger verwundbar. Wir haben das ITZ, das Rechenzentrum des Bundes mit Hauptsitz in Bonn, gegr\u00fcndet. Das ist ein IT-Gro\u00dfprojekt, das uns sehr bindet und auf Dauer n\u00f6tig ist.\n\nWir haben die Netze des Bundes, also die Hardwareinfrastruktur, neu konfiguriert. Der Digitalfunk ist gut ausgerollt. Wir haben mit dem BKA-Gesetz in der letzten Woche mit Zustimmung auch des Bundesrates das gro\u00dfe Projekt \u201ePolizei 2020\u201c - dadurch soll der rechtliche Rahmen f\u00fcr eine grundlegende Modernisierung und Verbindung der polizeilichen IT-Systeme bei Bund und L\u00e4ndern geschaffen werden - in einer nie dagewesenen Weise auf die Schiene gesetzt.\n\nDas gr\u00f6\u00dfte IT-Projekt war das Datenaustauschverbesserungsgesetz. Der von der Fl\u00fcchtlingskrise ausgehende Druck wurde genutzt, um die Form der Registrierung, die vielseitige Verwendbarkeit und M\u00f6glichkeiten des Zugriffs auf Registrierungen durch die unterschiedlichen Beh\u00f6rden in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen zu verbessern.\n\nNoch verbesserungsf\u00e4hig ist das Verhalten der Verwaltungen gegen\u00fcber dem B\u00fcrger und des B\u00fcrgers gegen\u00fcber der Verwaltung. Da gibt es sehr viele gute L\u00f6sungen in Kommunen und L\u00e4ndern. Das sind aber \u00fcberwiegend Insell\u00f6sungen - das ist so im F\u00f6deralismus -, und das wollen wir \u00fcberwinden. Der zentrale Baustein daf\u00fcr ist die \u00c4nderung des Grundgesetzes und das entsprechende Begleitgesetz, das in dem Paket Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich hoffentlich in der n\u00e4chsten Sitzungswoche verabschiedet wird. Dort wollen wir einen gemeinsamen Portalverbund beschlie\u00dfen, der die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Stand setzt, \u00fcber einen Zugang - durch eine T\u00fcr, wenn man so will - so gut wie alle Dienstleistungen, die die Verwaltungen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen anbieten, digital zu erledigen. Sie k\u00f6nnen dann sozusagen mit einem Schl\u00fcssel in jede Verwaltung; ob das in Berlin, in Kiel, in Schleswig-Holstein, in Baden-W\u00fcrttemberg, in Sachsen oder in Nordrhein-Westfalen ist, ist gleichg\u00fcltig.\n\nAuch das ist ein kompliziertes IT-Projekt mit der Verbindung von Schnittstellen. Es wird dann die gro\u00dfe Aufgabe sein, das in der n\u00e4chsten Legislaturperiode zu verwirklichen, wenn wir in dieser Legislaturperiode noch die gesetzlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150210,"sequence":2,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister de Maizi\u00e8re. - Es gibt bisher zwei Fragesteller, und ich gebe als Erstem Dr. Tim Ostermann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150211,"sequence":3,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, Sie haben den gemeinsamen Portalverbund von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen angesprochen, der das Ziel hat, dass m\u00f6glichst viele Verwaltungsdienstleistungen auf allen Ebenen digital angeboten werden k\u00f6nnen. Nun soll das Bundesportal im Jahr 2017 online gestellt und schrittweise erweitert werden. K\u00f6nnen Sie uns n\u00e4here Angaben zu dem Zeitplan machen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150212,"sequence":4,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150213,"sequence":5,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal brauchen wir die gesetzliche Grundlage. Das hei\u00dft, wir \u00e4ndern dazu das Grundgesetz und beschlie\u00dfen dann das einfache Gesetz in dem gro\u00dfen Gesetzespaket, das hoffentlich in der n\u00e4chsten Sitzungswoche verabschiedet wird.\n\nIn diesem Onlinezugangsgesetz werden die koordinierenden Aufgaben dem IT-Planungsrat zugewiesen. Der IT-Planungsrat ist ein gemeinsames Gremium der entsprechenden Fachleute vom Bund und von allen L\u00e4ndern. Dort wird dann der Zeitplan beschlossen. Ich halte es f\u00fcr ehrgeizig, dass wir das 2017 hinbekommen. Manchmal verz\u00f6gern sich solche IT-Projekte, insbesondere wenn sich 16 Bundesl\u00e4nder und der Bund auf eine gemeinsame Konfiguration einigen m\u00fcssen; das ist dann so. Ich denke aber, wir bekommen das hin.\n\nDie entscheidende Aufgabe wird dann sein, festzulegen: F\u00fcr welche Dienstleistung nutzen wir das als Erstes, sodass es f\u00fcr die B\u00fcrger den gr\u00f6\u00dften Effekt hat? Ist es die Kfz-Ummeldung - das k\u00f6nnte ein solcher Vorschlag sein -, sodass man, wenn man von Kiel nach Stuttgart umzieht, das Kfz elektronisch ummelden kann, oder ist es etwas anderes? N\u00e4here Angaben dazu kann ich im Moment noch nicht machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150214,"sequence":6,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt gehe ich auf die andere Seite: Dr. Petra Sitte, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150215,"sequence":7,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Mich interessiert das ganze Projekt E-Akte, insbesondere vor dem Hintergrund, dass es dabei auch um die Kl\u00e4rung beh\u00f6rdenspezifischer Anforderungen und dar\u00fcber hinaus um den Aufbau eines Basisdienstes geht. Ich frage nach dem aktuellen Stand dieses Projekts. Wird der Zeitplan, der einmal vorgesehen war, eingehalten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150216,"sequence":8,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Alle Ressorts arbeiten daran, Frau Abgeordnete. Die Vorarbeiten dazu sind abgeschlossen. Das wird nicht nur die Ministerien betreffen, sondern auch alle nachgeordneten Bereiche. Ich wei\u00df aus dem mir nachgeordneten Bereich, dass einige sehr intensiv daran arbeiten, manche die Arbeit ein bisschen scheuen. Das Ziel ist, das bis 2020 abgeschlossen zu haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150217,"sequence":9,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann Marian Wendt, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150218,"sequence":10,"sitzung":233,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Minister; auch vielen Dank f\u00fcr die gute Erfolgsbilanz in diesem Bereich. Es gibt allerdings noch einiges zu tun; das haben Sie auch nicht bestritten.\n\nEs gab in dieser Legislaturperiode ein Normenscreening, bei dem gepr\u00fcft wurde, bei welchen Vorschriften durch Digitalisierung insbesondere das Schriftformerfordernis oder die Notwendigkeit pers\u00f6nlichen Erscheinens ersetzt werden k\u00f6nnen. Ist es geplant, das auch k\u00fcnftig weiterzutreiben, gegebenenfalls die Vorschriften, die in Gesetzen neu beschlossen werden, daraufhin zu pr\u00fcfen, ob pers\u00f6nliches Erscheinen oder die Schriftform wirklich n\u00f6tig sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150219,"sequence":11,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, dieses Gesetzesvorhaben war au\u00dferordentlich arbeitsintensiv. Alle Mitarbeiter mussten sozusagen in der gesamten Rechtsdichte des deutschen Rechts danach suchen: Wo gibt es Formvorschriften? Sind die entbehrlich? - Da war es so, wie es oft ist: Die politischen F\u00fchrungen haben gesagt: Na klar, das kann alles weg. Wir leben heute in einem anderen Zeitalter. - Konkret wurde auf Arbeitsebene und anderswo gesagt: Ja, da habt ihr recht, aber diese Vorschrift muss leider so bleiben.\n\nWenn ich das so sagen darf: Insbesondere wenn an die tats\u00e4chliche Unterschrift auch Gesch\u00e4ftsmodelle gekn\u00fcpft sind, dann sind die Besitzst\u00e4nde besonders gro\u00df, sodass es bei diesem Schriftformerfordernis bleibt. Im Ergebnis ist es gelungen, 20 bis 25 Prozent der Schriftformerfordernisse mit diesem Gesetz zu beseitigen. Das ist gut, aber nicht gut genug. Deswegen, finde ich, muss in der n\u00e4chsten Legislaturperiode ein neuer Anlauf unternommen werden, um mindestens noch einmal die gleiche Anzahl von Schriftformerfordernissen wegzubekommen. Aber es ist ein z\u00e4her Kampf mit den aktuellen Besitzst\u00e4nden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150220,"sequence":12,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin: Petra Pau f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150221,"sequence":13,"sitzung":233,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Minister. - Sie haben eben schon gesagt, dass es ein ehrgeiziges Projekt ist. Nun wollen wir es nicht nur weiter eng begleiten, sondern auch zu einem entsprechenden Erfolg bringen. Deswegen interessiert mich Ihre Planung zum weiteren Berichtswesen f\u00fcr das Regierungsprogramm, auch vor dem Hintergrund, dass es seit 2015 keine halbj\u00e4hrlichen Statusberichte mehr gibt. K\u00f6nnen Sie uns sagen, wie es aus Ihrer Sicht in Zukunft sinnvoll gestaltet werden soll? Dann k\u00f6nnen wir dies anders begleiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150222,"sequence":14,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Pau, wir werden sehr eng begleitet. Ehrlich gesagt, haben wir darum gebeten, vom Haushaltsausschuss bei dem Projekt IT-Konsolidierung begleitet zu werden, weil die Ressorts in den nachgeordneten Bereichen ihre Bereiche behalten wollen. Hier ist der Druck mit Berichtspflichten hinsichtlich der Fortschritte, Meilensteine usw. sehr hilfreich.\n\nIm \u00dcbrigen finde ich halbj\u00e4hrliche Berichte zu viel. Das muss in der neuen Legislaturperiode entschieden werden; denn man muss auch an der Sache arbeiten und nicht nur Berichte schreiben. Deswegen sollten wir in der neuen Legislaturperiode mit dem Parlament dar\u00fcber reden, ob vielleicht ein j\u00e4hrlicher Bericht oder ein Bericht alle zwei Jahre nicht richtiger ist. Wenn man sich dagegen auf bestimmte Bereiche, die einem besonders wichtig sind - etwa Portalverbund oder die IT-Konsolidierung -, konzentriert, dann bin ich gerne bereit - eher in den Aussch\u00fcssen als im Plenum -, die Berichte in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden zu geben, dann aber so effektiv, dass sie aussagef\u00e4hig sind. Aber es darf nicht so sein, dass wir vor lauter Berichteschreiben nicht mehr zum Arbeiten kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150223,"sequence":15,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Saskia Esken, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150224,"sequence":16,"sitzung":233,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":369.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich habe zwei Fragen im Zusammenhang mit Daten rund um das Programm \u201eDigitale Verwaltung 2020\u201c. Zum einen m\u00f6chte ich gerne wissen, welche Bedeutung Sie dem Thema und unserem Vorhaben eines Open-Data-Gesetzes und der Open-Data-Gesetze der L\u00e4nder im Zusammenhang mit \u00fcbergreifenden digitalen Verwaltungsverfahren beimessen. In der Bund-L\u00e4nder-Finanzvereinbarung war die Rede von einer Verabredung f\u00fcr Open-Data-Gesetze auf Bundes- und L\u00e4nderebene.\n\nDie andere Frage bezieht sich auf die Datenhoheit bei \u00fcbergreifenden Verfahren. Wer hat bei Fachverfahren die Hoheit \u00fcber die Daten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150225,"sequence":17,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst zum Open-Data-Gesetz. Wenn Sie in dieser Woche das sogenannte E-Government-Gesetz beschlie\u00dfen und der Bundesrat dem nicht widerspricht - es ist, glaube ich, nicht zustimmungspflichtig -, dann haben wir die gesetzliche Grundlage f\u00fcr Open Data. Noch einmal f\u00fcr alle: Open Data hei\u00dft, dass die vom Steuerzahler bezahlten, durch die Verwaltung erstellten Daten der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt werden, sodass sie von der \u00d6ffentlichkeit genutzt werden k\u00f6nnen. Das ist anders als beim Informationsfreiheitsgesetz, bei dem es um eine einzelne Information geht. Es geht also um Massendaten, aus denen Projekte entwickelt werden k\u00f6nnen: f\u00fcr Verkehrslenkung, f\u00fcr Gesundheitsprojekte. Das ist neu. Auch hier mussten die Verwaltungen zum Jagen getragen werden. Das macht nat\u00fcrlich Arbeit. Man muss die Daten auch so aufbereiten, dass sie f\u00fcr alle Beteiligten nutzbar sind. Das geht nat\u00fcrlich nur mit den Daten, die der Bund zur Verf\u00fcgung hat. Das muss parallel geschehen mit den Daten, die die L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung haben, etwa die Geodaten. Bei den Geoinformationsdiensten - Landesvermessungs\u00e4mter, Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie - gibt es immer Debatten dar\u00fcber, wer die Hoheit \u00fcber die Daten hat. Am besten macht man das koordiniert. Das muss im IT-Planungsrat besprochen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150226,"sequence":18,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin: Britta Ha\u00dfelmann f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150227,"sequence":19,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank auch, Herr Minister, f\u00fcr Ihre Einf\u00fchrung. Wenn wir \u00fcber den ganzen Bereich der digitalen Verwaltung sprechen, k\u00f6nnen wir das Thema Cybersicherheit und Cyberangriffe nicht ausblenden, gerade angesichts der Entwicklungen und der Ereignisse in den letzten Tagen und auch der umfangreichen Berichterstattung zum letzten gro\u00dfen Cyberangriff. Wir im Deutschen Bundestag waren ja auch schon Opfer von Cyberangriffen. Meine Frage an Sie: Glauben Sie, dass Sie mit der bestehenden Struktur, die wir im Moment haben, wirklich ausreichend darauf vorbereitet sind, \u00f6ffentliche Verwaltung, \u00f6ffentliche Einrichtungen, \u00f6ffentliche Dienstleister wie Krankenh\u00e4user und andere zu sch\u00fctzen, oder muss da nicht eine ganz andere Reaktion auch unsererseits erfolgen, was das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik und andere Fragen angeht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150228,"sequence":20,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, das ist jetzt schon eine Frage, die \u00fcber das heutige Thema der Befragung hinausgeht. Ich will sie aber gerne unter dem Chapeau beantworten. Es war zwar heute nicht Gegenstand der Berichterstattung, aber ich w\u00fcrde dazu gerne etwas sagen. Wenn Sie mir eine halbe Minute mehr geben, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150229,"sequence":21,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Mache ich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150230,"sequence":22,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, es war nat\u00fcrlich ein schwerwiegender Angriff - keine Frage. Deutschland ist dabei - Sie haben es gelesen - mit einem blauen Auge davongekommen. Deutschland geh\u00f6rt nicht zu den haupts\u00e4chlich betroffenen L\u00e4ndern; wir stehen in der Liste der am meisten betroffenen L\u00e4nder auf Platz 13. Das BSI hat schon im Fr\u00fchjahr, nach Bekanntwerden der L\u00fccke, davor gewarnt und gezeigt, wie man diese L\u00fccke schlie\u00dft. Vielleicht ist auch deswegen die Betroffenheit in Deutschland geringer. Das ist gut. Relativ gesehen, stehen wir im internationalen Vergleich gut da. In Russland ist das Innenministerium angegriffen worden, in China 20 000 Tankstellen, in den USA FedEx, in Taiwan gab es einen gro\u00dfen Angriff, in Gro\u00dfbritannien einen Angriff auf 60 Kliniken, in Spanien gab es gro\u00dfe Angriffe. Da erscheint manche Kritik an dem, was in Deutschland ist, unangemessen.\n\nAber es stellt uns nicht zufrieden; denn ich rechne mit weiteren Angriffen. Wir haben nun mit dem IT-Sicherheitsgesetz als erstes Land in Europa einen ersten gro\u00dfen Schritt gemacht. Wir haben die NIS-Richtlinie und ihre Umsetzung auf den Weg gebracht. Wir haben das BSI gest\u00e4rkt. Wir haben die erste sogenannte BSI-Kritisverordnung erlassen. Darin definieren wir Bereiche der kritischen Infrastruktur, f\u00fcr die es Sicherheitsauflagen und Meldepflichten gibt. Wir sind kurz vor der Verabschiedung der zweiten Kritisverordnung, mit der wir dann auch die kritischen Infrastrukturen etwa im Verkehrsbereich festlegen. Da geht es zum Beispiel um die Frage: Sollen alle Flugh\u00e4fen zur kritischen Infrastruktur geh\u00f6ren oder nur gro\u00dfe, und welche sind die gro\u00dfen? Ich hoffe, dass wir dar\u00fcber im Kabinett in k\u00fcrzester Zeit Einigkeit erzielen. - Das ist der gute Teil der Geschichte.\n\nDer schwierige Teil ist: Wir k\u00f6nnen uns nur um die kritische Infrastruktur k\u00fcmmern. Wir k\u00f6nnen uns jetzt nicht um jedes Kreiskrankenhaus k\u00fcmmern. Ich sage das deswegen, weil ein Kreiskrankenhaus in Nordrhein-Westfalen Opfer von Angriffen war. Das m\u00fcssen die Verb\u00e4nde, die Organisationen, die Krankenhausgesellschaft, das Gesundheitswesen selber machen. Wir k\u00fcmmern uns um die kritische Infrastruktur, mit strammen Auflagen, die, rechtlich gesehen, Eingriffe in den eingerichteten und ausge\u00fcbten Gewerbebetrieb bedeuten. Wir m\u00fcssen da Beratung anbieten und auch sonst viel machen. Im Rahmen der Umsetzung der NIS-Richtlinie schaffen wir auch so eine Art Cyberfeuerwehr: Man schickt Mitarbeiter des BSI in solche betroffenen Bereiche, um das Problem zu l\u00f6sen.\n\nWor\u00fcber wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode reden m\u00fcssen - das ist vermutlich auch Teil Ihrer Frage -: Wie ist da eigentlich die Zust\u00e4ndigkeitsverteilung im f\u00f6deralen Staat? Denn nat\u00fcrlich ist allgemeine Gefahrenabwehr L\u00e4ndersache, aber ich kann mir nicht vorstellen, dass 16 Bundesl\u00e4nder die gleichen Kapazit\u00e4ten aufbauen. Deswegen muss in der n\u00e4chsten Legislaturperiode in Ruhe \u00fcber diese Frage gesprochen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150231,"sequence":23,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Ich glaube, Sie waren einverstanden, dass wir jetzt ein bisschen flexibler mit der Zeit umgehen, weil diese Frage und die Antwort darauf alle ber\u00fchrt.\n\nHerr Minister, wir gehen jetzt zur\u00fcck zum Thema der heutigen Kabinettssitzung. Dazu habe ich jetzt noch vier Fragestellerinnen. Dann folgen m\u00f6glicherweise neue Themenbereiche. Die n\u00e4chste Fragestellerin ist Petra Sitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150232,"sequence":24,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte schon an dieser Frage dranbleiben. Sie haben selber gesagt, dass es aktuell dezentrale Strukturen gibt, und zwar aufgrund der Tatsache, dass wir ein f\u00f6derales System haben. Aber in der digitalen Verwaltung ist nat\u00fcrlich eine Menge Daten unterwegs, die konkret personenbezogen sind, die gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Sich dar\u00fcber im Klaren zu sein, dass jetzt irgendjemand irgendwo etwas machen muss und dass die Verantwortung ebenso auf dezentraler Ebene liegt, enthebt uns nicht der Verantwortung. Nicht allein deshalb versuchen Sie, \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung bestimmte Befugnisse auf Bundesebene zu ziehen. W\u00e4re es angesichts der j\u00fcngsten Angriffe nicht notwendig, mehr zu tun, also einen Schritt weiter zu gehen und mehr Ressourcen zur Verf\u00fcgung zu stellen - von mir aus kann auch eine Taskforce gebildet werden -, damit wir nicht warten m\u00fcssen, bis die Bedingungen auf der letzten Ebene der Kreisverwaltung erf\u00fcllt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150233,"sequence":25,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will zun\u00e4chst trennen zwischen den Themen \u201eZugang\u201c und \u201eleichtere M\u00f6glichkeit f\u00fcr B\u00fcrger, digital Verwaltungsgesch\u00e4fte zu erledigen\u201c. Das haben wir, glaube ich, jetzt abgearbeitet. Dabei spielt das Thema \u201eSicherheit\u201c eine gro\u00dfe Rolle; darauf zielen Sie, glaube ich, ab.\n\nIch erinnere an die Diskussion \u00fcber das Thema IT\u001eSicherheitsgesetz, die nicht ganz neu war. Damals haben die Betroffenen gesagt: Was bildet der Staat sich eigentlich ein, uns vorzuschreiben, wie wir IT\u001eStruktur zu betreiben haben? Das kann man uns doch gef\u00e4lligst selbst \u00fcberlassen. - Aber wir haben gesagt: Nein, wenn ihr eine kritische Infrastruktur betreibt, deren Funktionieren f\u00fcr unser Gemeinwesen n\u00f6tig ist, dann ist es nicht zu viel verlangt, wenn wir von euch entsprechende IT\u001eSicherheitsvorkehrungen fordern, gegebenenfalls verbunden mit Meldepflichten, um weitere Gefahren abzuwenden. Es ist uns in dieser Legislaturperiode gelungen, eine entsprechende Regelung auf den Weg zu bringen. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Es ist das erste Gesetz dieser Art. Es kommen viele Kollegen zu uns und fragen: Wie habt ihr das eigentlich gemacht?\n\nWir sind noch weit davon entfernt, eine Schutzpflicht gegen\u00fcber anderen einzuf\u00fchren. Ich will das an einem Beispiel deutlich machen. Wir haben lange dar\u00fcber diskutiert, ob es im Auto eine Gurtpflicht geben sollte. Es gab gro\u00dfe Widerst\u00e4nde. Die Vorstellung, dass wir jedem Pkw-Fahrer vorschreiben, einen Sicherheitsgurt anzulegen, stie\u00df auf gro\u00dfe Ablehnung. Es wurde argumentiert: Man bricht sich die Schulter, man kommt nicht aus dem Auto, wenn das Auto brennt usw. Wir haben schlie\u00dflich gesagt: Ein Sicherheitsgurt muss sein. - Wir haben auch gesagt: Ein Helm beim Motorradfahren muss sein. - Beim Fahrradfahren und beim Skifahren haben wir gesagt: Das verpflichtende Tragen eines Helmes muss nicht sein, trotzdem nutzen ihn viele.\n\nAlso: Eine politische Mehrheit, um f\u00fcr jedes mittelst\u00e4ndische Unternehmen und f\u00fcr jede Einzelperson Vorschriften zu erstellen und zu sagen: \u201eDas m\u00fcsst ihr strafbewehrt und sanktionsbewehrt einf\u00fchren, sonst d\u00fcrft ihr nicht am Internet teilnehmen\u201c, sehe ich, ehrlich gesagt, noch nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150234,"sequence":26,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Matthias Schmidt ist der n\u00e4chste Fragesteller.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150235,"sequence":27,"sitzung":233,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Minister. Sie haben in Ihrem einleitenden Vortrag \u00fcber das Datenaustauschverbesserungsgesetz berichtet. K\u00f6nnen Sie uns sagen, ob die Ausstattung mit Hard- und Software auf allen Ebenen inzwischen abgeschlossen ist? Meine zweite Frage lautet: Wie ist der Stand bei der Registrierung der Fl\u00fcchtlinge?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150236,"sequence":28,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die Hardwareausstattung auf Bundesebene ist ausgerollt. Wir haben den L\u00e4ndern die sogenannten PIK-Ger\u00e4te, auf die Sie anspielen, zur Verf\u00fcgung gestellt, und zwar \u00fcber unseren Bedarf hinaus. Die L\u00e4nder haben gesagt: Wir nehmen sie gerne und verteilen sie.\n\nWo wir immer noch einen Mangel haben, ist bei der Ausstattung mancher Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit Fingerabdruckger\u00e4ten. Das sind die Ger\u00e4te, die jede Meldebeh\u00f6rde hat, wenn man einen Personalausweis beantragt. Das liegt, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt nicht in unserer Zust\u00e4ndigkeit und auch nicht in unserer Verantwortung, sondern die Verantwortung liegt hier bei den L\u00e4ndern. Dennoch haben wir in der letzten Runde der MPK gesagt, dass wir bereit sind, finanziell noch einmal zu helfen, obwohl der Betrag weit unter 10 Millionen Euro liegt.\n\nWo wir noch keine entsprechende Ausstattung haben, ist bei den Sozialbeh\u00f6rden. Aber das w\u00e4re wichtig, um Sozialbetrug bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Wir arbeiten, wie Sie wissen, mit dem BMAS an einem Gesetzesvorhaben, dass die Sozialbeh\u00f6rden erm\u00e4chtigt werden, entsprechende Abfragen zu machen und Fingerabdr\u00fccke zu nehmen. Man muss \u00fcber die Ausstattung der Sozialbeh\u00f6rden reden, aber dass der Bund daf\u00fcr in Verantwortung genommen wird, dass sich eine Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in einem Landkreis ein Ger\u00e4t kauft, das nicht sehr teuer ist, das ist irgendwie schon etwas Besonderes.\n\nIn Ihrer zweiten Frage ging es um den Stand der Registrierung. Die Registrierung ist abgeschlossen. Es gibt ein gewisses Problem bei unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen, weil ein nicht unerheblicher Teil der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge gar keinen Asylantrag stellt, sondern sie sind einfach da. Sie besuchen zum Teil auch Schulen. Aber Jugend\u00e4mter und Betreuer halten es f\u00fcr richtig, keinen Asylantrag zu stellen. Das ist meines Erachtens falsch. Deswegen ist im Gesetz zur besseren Durchsetzung der Ausreisepflicht, das morgen hier verabschiedet wird, vorgesehen, dass die Jugend\u00e4mter bei entsprechender Kenntnis gehalten sind, einen Asylantrag f\u00fcr die Jugendlichen zu stellen.\n\nAlso, im Bereich unbegleiteter Jugendlicher, die sich nicht melden, mag es noch Registrierungsprobleme geben; aber man kann niemanden registrieren, der nicht erscheint. Ansonsten ist die Registrierung der Asylbewerber abgeschlossen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150237,"sequence":29,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Konstantin von Notz ist der n\u00e4chste Fragesteller.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150238,"sequence":30,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe eine Frage zu WannaCry. Soll ich die zur\u00fcckstellen, oder darf ich sie stellen, Herr Minister?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150239,"sequence":31,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Von mir aus gerne. Sie m\u00fcssen die Pr\u00e4sidentin fragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150240,"sequence":32,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ist tolerant. Das wei\u00df ich aus Erfahrung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150241,"sequence":33,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht hier eh drunter und dr\u00fcber.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150242,"sequence":34,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Dass es hier drunter und dr\u00fcber geht, weise ich mit Abscheu und Emp\u00f6rung zur\u00fcck, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150243,"sequence":35,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150244,"sequence":36,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, bei diesem sehr ernstzunehmenden Cyberangriff mit WannaCry wurde eine Sicherheitsl\u00fccke ausgenutzt, die offensichtlich lange Zeit quasi im Besitz der NSA gewesen ist. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass auch deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden vor der Ver\u00f6ffentlichung, also vor diesem Leak, im Besitz dieser Sicherheitsl\u00fccke waren? Und was sagt es \u00fcber die Sicherheitsstrategie der Bundesregierung aus, wenn auch deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden L\u00fccken ankaufen, nicht etwa um sie zu schlie\u00dfen, sondern um sie f\u00fcr h\u00e4ufig legitim anmutende Interessen offenzuhalten, auch wenn das in der Konsequenz brutal ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150245,"sequence":37,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150246,"sequence":38,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die starke Ausbreitung von WannaCry ist nicht allein auf das Zur\u00fcckhalten von Sicherheitsl\u00fccken - wie etwa bei der NSA - zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die hier konkret ausgenutzte Schwachstelle wurde von Microsoft bereits Mitte M\u00e4rz, also einen Monat vor der Ver\u00f6ffentlichung des NSA-Leaks, durch einen Patch f\u00fcr aktuelle Betriebssysteme geschlossen. Wichtig ist, dass nach dem Bekanntwerden von Schwachstellen die Hersteller ihren Nutzern zeitnah notwendige Sicherheitspatches bereitstellen. Das gilt gerade f\u00fcr die Betreiber kritischer Infrastrukturen. Das BSI hat entsprechende Hinweise gegeben.\n\nDie Bundesregierung - das ist ja der Kern Ihrer Frage - steht weiterhin zu den 1999 beschlossenen Kryptoeckwerten. Das hei\u00dft: keine Schw\u00e4chung von Verschl\u00fcsselungen durch den Einbau von Hintert\u00fcren. Wir sprechen uns gegen den Einbau von Hintert\u00fcren - \u201eBackdoors\u201c hei\u00dfen sie im Englischen - aus.\n\nEine Sicherheitsl\u00fccke ist etwas anderes als eine solche Hintert\u00fcr. Bei Sicherheitsl\u00fccken ist eine m\u00f6gliche Nutzung durch die Sicherheitsbeh\u00f6rden sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen. Dabei sind m\u00f6gliche IT-Sicherheitsrisiken zu bewerten und kritische L\u00fccken an die Hersteller zu melden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150247,"sequence":39,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich lasse noch zwei Fragen zu diesem Themenbereich zu - sonst kommen wir wirklich nicht durch -, und zwar von Frau Esken und von Kollegin Pau.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150248,"sequence":40,"sitzung":233,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":369.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte am Rande bemerken, dass die Krankenh\u00e4user durchaus zur kritischen Infrastruktur geh\u00f6ren und deshalb auch unsererseits und nicht nur seitens der Krankenh\u00e4user selbst die Verantwortung besteht, sich in besonderem Ma\u00dfe um die IT-Sicherheit zu k\u00fcmmern.\n\nHerr Minister, ich w\u00fcrde Ihnen aber gerne noch einmal Gelegenheit geben, meine Frage zur Datenhoheit im Portalverbund zu beantworten; denn die Zeit reichte leider nicht, um die Frage zu beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150249,"sequence":41,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Da haben Sie recht. Dann will ich zu den Krankenh\u00e4usern aber auch etwas sagen: Bei den Ressortverhandlungen im Vorfeld der BSI-Kritisverordnung - also vor dem Angriff - haben die Vertreter des entsprechenden Ressorts immer gesagt: Ein Kreiskrankenhaus geh\u00f6rt doch nicht zur kritischen Infrastruktur, eine Universit\u00e4tsklinik oder eine Zentrale f\u00fcr Blutkonserven vielleicht, aber ein Kreiskrankenhaus nicht. - Als BMI wollten wir den Kreis der kritischen Infrastrukturen tendenziell durchaus weit fassen. Die Betroffenen wollten ihn m\u00f6glichst eng halten, weil die Zuordnung zur kritischen Infrastruktur mit Kosten und Meldepflichten verbunden ist. Vielleicht wird dar\u00fcber nach diesem Angriff noch einmal nachgedacht. Auf jeden Fall geh\u00f6rt nicht jedes Kreiskrankenhaus mit Blick auf die Gesundheitsversorgung in Deutschland zur kritischen Infrastruktur. Man muss eine Abgrenzung vornehmen.\n\nIch komme zu Ihrer zweiten Frage. Die Hoheit \u00fcber die Daten wird, wie ich meine L\u00e4nderkollegen kenne, nat\u00fcrlich bei dem jeweils Zust\u00e4ndigen bleiben. Das wird im IT\u001ePlanungsrat zu beraten sein. Der Clou dieses Portalverbunds besteht darin, dass wir dem B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit geben, durch dieses eine Portal faktisch genauso in die Kreisverwaltung X zu kommen wie in die Verwaltung des Landes Y, ohne dass der B\u00fcrger merkt, dass dahinter komplizierte Schnittstellen und Rechtsfragen liegen. Ich glaube, wenn wir die Hoheitsfrage \u00fcber die Daten stellen w\u00fcrden, w\u00e4re es sehr schwierig, diesen Portalverbund durchzusetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150250,"sequence":42,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt Petra Pau.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150251,"sequence":43,"sitzung":233,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir springen ein bisschen hin und her. Ich m\u00f6chte zur\u00fcck zu der Frage der Kollegin Sitte, in der es um die Absicherung ging. Mir geht es in diesem Fall um Folgendes: Wenn Sie jetzt diese unterschiedlichen L\u00f6sungen implementieren, ganz egal, ob wir mit dem Ummelden des Fahrzeuges beginnen oder womit auch immer, inwieweit wird das durch eine Absicherung und entsprechende Zertifizierung durch das BSI begleitet? Wir sind hier tats\u00e4chlich in einem Wettlauf mit Personen, die von anderen Interessen geleitet sind. Es geht darum, sowohl die Infrastruktur als auch die dort behandelten und vorhandenen sensiblen Daten zu sch\u00fctzen.\n\nWenn ich das gleich noch anschlie\u00dfen darf: Mich w\u00fcrde auch interessieren - das k\u00f6nnen wir vielleicht an anderer Stelle noch einmal besprechen -, wie wir die Umsetzung dieses ambitionierten Programms \u00f6ffentlich begleiten, damit der B\u00fcrger, der diese M\u00f6glichkeiten nutzen soll und kann, sich dazu auch in die Lage versetzt f\u00fchlt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150252,"sequence":44,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Pau, Sie fragen mich hier sozusagen nach der Umsetzung eines Gesetzes, das es noch gar nicht gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150253,"sequence":45,"sitzung":233,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir geht es um die Planung, weil wir das ja mitdenken m\u00fcssen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150254,"sequence":46,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Klar. - Ich will es einmal so sagen: Es gibt im Internet einen Zielkonflikt zwischen Bequemlichkeit und Sicherheit. Ich habe das oft an einem Beispiel deutlich gemacht: Den Indianer finden alle cool. Er ist beweglich, aber ungesch\u00fctzt. Der Ritter ist gesch\u00fctzt, aber unbeweglich. - Viele glauben, sie k\u00f6nnten im Internet Ritter und Indianer gleichzeitig sein. Das funktioniert nicht. Das hei\u00dft, nat\u00fcrlich muss, zum Beispiel bei einem solchen Portalverbund, eine sichere Identifizierung des B\u00fcrgers stattfinden. Da wird die PIN nicht ausreichen. Da brauchen wir einen zweiten Schl\u00fcssel. Wir empfehlen, daf\u00fcr den elektronischen Personalausweis zu nutzen. Er muss daf\u00fcr handhabbarer sein als jetzt; das ist ein anderes Vorhaben, an dem wir noch arbeiten. \u00dcber eine NFC-Schnittstelle w\u00e4re dann die Identifikation mit dem Handy m\u00f6glich. Dahinter muss es entsprechende Sicherheitsvorkehrungen geben. Wir sind gut beraten, das BSI da zu beteiligen.\n\nDas Zweite ist die \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Diese muss man, denke ich, mit Anwendungen machen. Wir haben mit dem elektronischen Personalausweis ein gutes Produkt und wenig Anwendungen. Wenn man diesen anpreist und sagt, man k\u00f6nne ganz viel damit machen, es aber wenige Anwendungen gibt, dann sind die Menschen entt\u00e4uscht. Daher w\u00fcrde ich empfehlen, dass wir bez\u00fcglich des Portalverbunds eine gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeitskampagne machen. Im Rahmen dieser Kampagne k\u00f6nnten wir den B\u00fcrgern die ersten f\u00fcr sie signifikanten, erkennbaren und nutzbaren Anwendungen vorstellen. Dann k\u00f6nnten wir sagen: Mit diesem Portal kann man jetzt diese und jene Anwendung nutzen. - Das ist besser, als abstrakt zu sagen: Jetzt habt ihr einen Portalverbund.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150255,"sequence":47,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Dann kommen wir jetzt zum zweiten Teil der Befragung der Bundesregierung. Ich frage Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? Wenn dem nicht so ist - ich sehe das -, dann kommen wir zum dritten Teil - hier haben sich bereits Fragesteller gemeldet -, und zwar zu Fragen an die Bundesregierung zu sonstigen Themen. Da hatten sich Frau H\u00e4nsel und Herr Beck gemeldet. - Frau H\u00e4nsel, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150256,"sequence":48,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister, wir haben ja den skandal\u00f6sen Zustand, dass Bundestagsabgeordnete nicht ihren Auftrag wahrnehmen k\u00f6nnen, die Parlamentsarmee zu kontrollieren und sich Mandate anzuschauen. Die t\u00fcrkische Regierung verweigert Abgeordneten den Besuch von Bundeswehrsoldaten in Incirlik. Was wurde im Kabinett dazu besprochen? Wird dieser wirklich unhaltbare Zustand, dass die Kontrolle durch das Parlament hier nicht wahrgenommen werden kann, sofort aufgel\u00f6st und nicht etwa erst dann, wenn eine alternative Luftwaffenbasis gefunden ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150257,"sequence":49,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr de Maizi\u00e8re, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150258,"sequence":50,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, im Kabinett haben wir heute nicht dar\u00fcber gesprochen. Aber nat\u00fcrlich gibt es dar\u00fcber Gespr\u00e4che in der Bundesregierung. F\u00fcr weitere Details steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Brauksiepe gleich zur Verf\u00fcgung. Ich kann Ihnen aber sagen, dass erstens nach alternativen Standorten nicht erst seit gestern oder vorgestern gesucht wird und dass zweitens nat\u00fcrlich auch die Gespr\u00e4che mit der t\u00fcrkischen Regierung fortgesetzt werden, um diesen, wie Sie sagen, unhaltbaren Zustand zu beenden. Dazu wird auch der NATO-Gipfel in k\u00fcrzester Zeit Gelegenheit bieten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150259,"sequence":51,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann kommt der Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150260,"sequence":52,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, ich beziehe mich auf einen Vorgang, der sowohl in der deutschen als auch in der israelischen Presse aktuell stark diskutiert wird. Nach Presseinformationen der Washington Post hat der amerikanische Pr\u00e4sident an den russischen Au\u00dfenminister Lawrow h\u00f6chst geheim gehaltene Daten weitergegeben, unter anderem eine IS-Quelle preisgegeben. Das war eine Information, die er von einem befreundeten Geheimdienst bekommen hat. Ich m\u00f6chte wissen: Was hat die Bundesregierung im Kabinett oder auch auf Ressortebene, im Sicherheitsrat dar\u00fcber diskutiert, wie wir vor diesem Hintergrund damit umgehen in der Zusammenarbeit mit den amerikanischen Geheimdiensten bez\u00fcglich Datenweitergabe, wenn wir nicht sicher sein k\u00f6nnen, dass das an alle m\u00f6glichen Seiten weitergegeben wird, von denen wir es nicht beabsichtigen oder w\u00fcnschen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150261,"sequence":53,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Beck, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass wir das aus der Presse und aus Twitter verfolgt haben. Das ist ja vielleicht noch kein abschlie\u00dfendes Lagebild.\n\nZweitens hatten wir oft das Problem in Deutschland, dass wir Informationen von befreundeten Nachrichtendiensten bekommen haben, die - aus welchen Gr\u00fcnden auch immer - aus der Exekutive oder Legislative durchgestochen worden sind. Also, wir sind mitnichten diejenigen, die mit dem Finger auf andere zeigen k\u00f6nnen. Ich habe die Exekutive einbezogen, damit dort kein falscher Zungenschlag hineinkommt. Deswegen meine ich, dass alle gut beraten sind, insbesondere sicherheitsrelevante Informationen von befreundeten Nachrichtendiensten, die entweder die Quelle gef\u00e4hrden oder deren Bekanntgabe sicherheitsnotwendige Ma\u00dfnahmen verhindert, geheim zu halten. Das gilt f\u00fcr alle Beteiligten - in den USA und in Deutschland.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150262,"sequence":54,"sitzung":233,"speaker":"Saskia Esken [SPD]","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":369.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr den Pr\u00e4sidenten offenbar!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150263,"sequence":55,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt kommt der Kollege von Notz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150264,"sequence":56,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wir kommen gerade aus der Innenausschusssitzung, bei der Franco A. Gegenstand der Diskussionen war. Ich darf zur Einleitung meiner Frage mein Unverst\u00e4ndnis zum Ausdruck bringen, wie wenige Informationen wir im Innenausschuss bekommen haben angesichts der Tatsache, dass es sich um einen Einzelk\u00e4mpfer bei der Bundeswehr handelt, der mit konspirativ agierenden Kollegen mehrere Tausend Schuss Munition hatte und offensichtlich den Bundespr\u00e4sidenten umbringen wollte. Ich frage mich, was eigentlich noch passieren muss, damit die Leute bei der Aufkl\u00e4rung in die G\u00e4nge kommen. Deswegen frage ich Sie: Kann man bis zum heutigen Zeitpunkt ausschlie\u00dfen, dass es ein konspiratives Zusammenwirken zwischen dem BAMF-Befrager R., wenn ich es richtig im Kopf habe, und Franco A. gab? Und wie ist das eigentlich im Hinblick auf weitere Umst\u00e4nde, die bis heute v\u00f6llig im Unklaren sind? Was wusste das BfV \u00fcber Franco A.? Wie war der Stand? Ist man tats\u00e4chlich erst durch die Anfragen \u00f6sterreichischer Sicherheitsbeh\u00f6rden auf diesen unfassbaren Fall gekommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150265,"sequence":57,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass es nach den mir vorliegenden Informationen - ich war nat\u00fcrlich nicht im Innenausschuss - Hinweise auf ein kollusives Zusammenwirken dieses Herrn mit den Mitarbeitern im BAMF, die ja, wie Sie wissen, zum Teil auch von der Bundeswehr waren, bisher nicht gibt. Die Ermittlungen des BKA sind nat\u00fcrlich nicht abgeschlossen. \u00dcber Vorg\u00e4nge, wann das BfV zu welchen Dingen befasst war, ist nicht in \u00f6ffentlicher Sitzung Bericht zu erstatten, sondern im Parlamentarischen Kontrollgremium. Im \u00dcbrigen bin ich zuversichtlich, dass das BKA, das ja die Ermittlungen f\u00fchrt, versucht, dieses bis zum innersten Kern aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150266,"sequence":58,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Volker Beck und Renate K\u00fcnast.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150267,"sequence":59,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich komme der Bitte des Kabinettsreferats des Ausw\u00e4rtigen Amts nach, eine Frage zu stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150268,"sequence":60,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ja interessant!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150269,"sequence":61,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Auf Briefe antwortet man nicht; da bekommt man die Antwort, man m\u00f6ge die Frage dem Frageverkehr ordnungsgem\u00e4\u00df zuf\u00fchren. - Welche zivilgesellschaftlichen Organisationen wurden bei offiziellen Besuchen von Bundesministern oder der Bundeskanzlerin bei Besuchen in Israel und in besetzten Gebieten jeweils wie oft getroffen? Bitte insgesamt entweder nach Ministerbesuchen oder\/und nach Organisationen mit H\u00e4ufigkeit f\u00fcr die Jahre 2014, 2015, 2016 und 2017 aufschl\u00fcsseln.\n\nIch h\u00e4tte ein gewisses Verst\u00e4ndnis, wenn Sie die Aufschl\u00fcsselung nicht unmittelbar und spontan aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln k\u00f6nnten, w\u00fcrde mich dann aber \u00fcber eine schriftliche, umfassende und wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Beantwortung noch in dieser Woche freuen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150270,"sequence":62,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, wie gehen wir gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig damit um? Die Bundesregierung soll ja nur eine Minute antworten. Darf ich das an Frau B\u00f6hmer weitergeben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150271,"sequence":63,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wollte gerade schon sagen: Wir hatten schon einmal einen Konflikt mit der Redezeit; ich erinnere mich daran. Sie haben f\u00fcr die Antwort eine Minute. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie einen Verfahrensvorschlag machen, wie die Frage beantwortet werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150272,"sequence":64,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Darf ich Frau Staatsministerin B\u00f6hmer das \u00fcberlassen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150273,"sequence":65,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Sie d\u00fcrfen, ja. - Bitte machen Sie einen Verfahrensvorschlag zur Beantwortung dieser Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150274,"sequence":66,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Ich will etwas zum Verfahren sagen. Aber zuerst, lieber Herr Beck, danke ich Ihnen f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Ausw\u00e4rtigen Amts. Ich darf Ihnen zusichern, dass die Frage schriftlich und m\u00f6glichst z\u00fcgig beantwortet wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150275,"sequence":67,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und umfassend!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150276,"sequence":68,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass sie innerhalb der Bundesregierung abgestimmt werden muss und dies eine gewisse Zeit braucht. Aber wir werden alles daransetzen, dass Sie bald eine Antwort haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150277,"sequence":69,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie liegt Ihnen ja erst seit drei Wochen vor!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150278,"sequence":70,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau B\u00f6hmer. - Es haben sich noch Frau K\u00fcnast und Frau Ha\u00dfelmann gemeldet. Danach w\u00fcrde ich die Befragung der Bundesregierung gerne beenden, weil es noch ein paar andere Fragen gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150279,"sequence":71,"sitzung":233,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich habe noch eine Frage zum Fall Franco A., der mittlerweile vielleicht auch ein Fall Bundeswehr ist. Ich m\u00f6chte gerne von Ihnen wissen, wie die Bundesregierung eigentlich sicherstellen will, dass sowohl der Deutsche Bundestag und seine Gremien als auch die Staatsanwaltschaften umfassend informiert werden.\n\nIch will Ihnen den Kontext dieser Frage erkl\u00e4ren. Man h\u00f6rt in diesen Zusammenh\u00e4ngen ja immer wieder, dass Disziplinarvorgesetzte nicht \u201ein completto\u201c die Unterlagen und damit den ganzen Vorgang an die Staatsanwaltschaften abgeben, sondern nach eigenem Ermessen offensichtlich Dinge zur\u00fcckhalten. Ich m\u00f6chte von Ihnen wissen: Wie stellen Sie sicher, dass es im Fall Franco A. nicht so sein wird und dass bei der Bundeswehr in Zukunft grunds\u00e4tzlich etwas gilt, was meines Erachtens Voraussetzung f\u00fcr das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist - das gilt gerade hier; immerhin sollte der Bundespr\u00e4sident umgebracht werden -, dass n\u00e4mlich tats\u00e4chlich immer die ordentliche Strafgerichtsbarkeit eingeschaltet wird.\n\nIch f\u00fcge einen kurzen Gedanken hinzu. Ich finde es uns\u00e4glich, dass \u00fcber einen solchen Vorgang auch der Deutsche Bundestag nicht umfassend informiert wird. Heute hat der Rechtsausschuss auf Antrag des Abgeordneten Luczak mehrheitlich beschlossen, sich nicht mit diesem Thema zu befassen, weil man erst einmal abwarten wolle. Man wollte also keine Debatte \u00fcber die Wehrdisziplinarordnung, das Thema Strafrecht und strafrechtliche Ermittlungen f\u00fchren. Ich w\u00fcrde gerne Ihre Vorstellungen zu beiden Teilen h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150280,"sequence":72,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Auch Herr de Maizi\u00e8re hat jetzt eine Minute l\u00e4nger Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150281,"sequence":73,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht brauche ich sie gar nicht. - Frau Abgeordnete K\u00fcnast, ich kann Ihnen bei der Aufsetzung bestimmter Tagesordnungspunkte in Ihrem Ausschuss nicht helfen. Das kann die Bundesregierung nicht entscheiden; das muss der Ausschuss entscheiden.\n\nIm \u00dcbrigen war die Verteidigungsministerin heute wieder im Verteidigungsausschuss. Ich bin ganz sicher, dass die Verteidigungsministerin und das Ministerium alles in ihrer Macht Stehende tun, um alle Fragen von Abgeordneten, die aus Rechtsgr\u00fcnden zu beantworten sind, ordnungsgem\u00e4\u00df zu beantworten. Manche Dinge sind allerdings von anderen Gremien zu bearbeiten - das gilt zum Beispiel dann, wenn es um den MAD geht - oder unterliegen anderen Rechtsvorschriften, wie es etwa bei Ermittlungs- und Disziplinarverfahren der Fall ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150282,"sequence":74,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150283,"sequence":75,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich finde, die Frage: \u201eBefasst sich ein Rechtsausschuss mit diesem Thema oder nicht?\u201c zeigt, dass die Koalitionsfraktionen die Kontrolle \u00fcber die Bundesregierung an dieser Stelle v\u00f6llig aus der Hand gegeben haben. Wie man zum jetzigen Zeitpunkt sagen kann: \u201eDamit brauchen wir uns nicht zu befassen; es besteht kein Beratungsbedarf\u201c, ist mir vollkommen unerkl\u00e4rlich.\n\nJetzt zu meiner Frage. Ich habe der Presse entnommen, dass sich das Bundesverteidigungsministerium im Zusammenhang mit der Aufarbeitung des Falls Franco A. jetzt doch mit dem Thema \u201eUmbenennung von Kasernen\u201c besch\u00e4ftigen will. Dieses Thema haben wir in der letzten Legislaturperiode mehrfach angesto\u00dfen, ebenso wie das Thema \u201eWehrmachtsdevotionalien in Kasernen\u201c. Wie erkl\u00e4ren Sie sich eigentlich, dass dieses Thema so lange herumlag? Sie als CDU\/CSU stellen ja seit zw\u00f6lf Jahren den Verteidigungsminister. Ist Ihnen jetzt erst aufgefallen, dass wir hier eine Problematik haben, die zu bearbeiten ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150284,"sequence":76,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich muss wieder fragen, ob diese Frage der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Brauksiepe beantworten kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150285,"sequence":77,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie waren doch auch einmal Verteidigungsminister!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150286,"sequence":78,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, in der Tat, und wir haben etliche Kasernen umbenannt und einiges auf den Weg gebracht, damit es zu Umbenennungen kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150287,"sequence":79,"sitzung":233,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kann es dann jetzt immer noch so sein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150288,"sequence":80,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Allerdings geschah das immer im Einvernehmen mit der Kommune, Frau Abgeordnete Ha\u00dfelmann. Es ist zwar nicht von Verfassungs wegen","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150289,"sequence":81,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"N\u00f6tig?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150290,"sequence":82,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"zwingend, aber doch der Staatspraxis entsprechend, dass die Benennung von Kasernen im engsten Einvernehmen mit den Kommunen zustande kommt, und Sie w\u00fcrden sich wundern, wie manche Kommunen an dem Namen ihrer Kaserne h\u00e4ngen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150291,"sequence":83,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe davon auch schon geh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150292,"sequence":84,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe, wenn Sie m\u00f6gen, k\u00f6nnen Sie kurz auf die Frage eingehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150293,"sequence":85,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150294,"sequence":86,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, das macht Sinn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150295,"sequence":87,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, da es eine entsprechende Frage f\u00fcr die Fragestunde gegeben hat, kann ich Ihnen ressortabgestimmt und in Erg\u00e4nzung zu dem, was der Bundesminister des Innern ausgef\u00fchrt hat, noch Folgendes dazu vortragen:\n\nBei Kasernenbenennungen folgt die Bundeswehr dem bew\u00e4hrten Grundsatz, Namensgebungen in einem Meinungsbildungsprozess bei den betroffenen Bundeswehrangeh\u00f6rigen \u201evon unten\u201c zu initiieren. Dies entspricht den Grunds\u00e4tzen der Inneren F\u00fchrung und dem Leitbild des m\u00fcndigen Staatsb\u00fcrgers in Uniform.\n\nIm Zuge der gegenw\u00e4rtigen Diskussion zum Traditionsverst\u00e4ndnis der Bundeswehr wurde entschieden, diesen Prozess dort erneut anzusto\u00dfen, wo Kasernen nach Personen oder anderweitig benannt sind, die nicht im Einklang mit dem heutigen Traditionsverst\u00e4ndnis stehen k\u00f6nnten. Ziel ist es dabei, zu pr\u00fcfen, ob die Benennungen der Kasernen sinnstiftend im Sinne des Traditionsverst\u00e4ndnisses der Bundeswehr sind oder ob eine Umbenennung von Kasernen zu erfolgen hat. Es gilt daher, bei den Bundeswehrangeh\u00f6rigen einen offenen Meinungsbildungsprozess anzusto\u00dfen und gemeinsam mit den Vertretern der Kommunen in einen entsprechenden Dialog zu treten. Der Prozess soll noch im laufenden Jahr abgeschlossen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150296,"sequence":88,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Brauksiepe. - Der letzte Fragesteller ist Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150297,"sequence":89,"sitzung":233,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Ich habe eine Frage zu dem neuen Fall einer verhafteten deutschen Journalistin in der T\u00fcrkei. Neben Deniz Y\u00fccel sitzt seit Anfang Mai Mesale Tolu, geb\u00fcrtige Ulmerin, in der T\u00fcrkei im Gef\u00e4ngnis. Sie ist Journalistin und hat ausschlie\u00dflich die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. Insofern greift auch das V\u00f6lkerrecht.\n\nIch frage Sie: Was will die Bundesregierung jenseits von Presseverlautbarungen und Bekundungen, dass sie irritiert und ver\u00e4rgert ist, konkret tun, um die deutsche Staatsb\u00fcrgerin, die deutsche Journalistin, aus dem Gef\u00e4ngnis zu bekommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150298,"sequence":90,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Mutlu, nat\u00fcrlich bestehen wir auf vollen konsularischen Zugang, und die Gespr\u00e4che laufen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150299,"sequence":91,"sitzung":233,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr konkret!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150300,"sequence":92,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Herr Minister. - Damit beende ich jetzt die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/12321, 18\/12352\n\nDie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass die sp\u00e4ter folgende Aktuelle Stunde p\u00fcnktlich um 14.30 Uhr aufgerufen werden soll. Das hei\u00dft, die heutige Fragestunde wird verk\u00fcrzt. Fragen, die heute nicht live beantwortet werden k\u00f6nnen, werden schriftlich beantwortet.\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nummer 10 Absatz 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringliche Frage 1 des Abgeordneten Andrej Hunko auf Drucksache 18\/12352 auf:\n\nInwiefern wird die Bundesregierung unverz\u00fcglich, als Konsequenz aus der aus ihrer Sicht \u201eabsolut inakzeptablen\u201c Nichtgenehmigung des \u201eabsolut notwendigen\u201c Besuches (vergleiche www.tagesschau.de\/incirlik-besuchsverbot-103.html) einer Delegation des Deutschen Bundestages in Incirlik durch die t\u00fcrkische Regierung, den Abzug der Bundeswehr aus Incirlik einleiten, f\u00fcr den bereits im letzten Jahr alternative Standorte gesucht wurden, und welche Auswirkungen hat dies auf die Millioneninvestitionen, die die Bundesregierung zum Ausbau der Luftwaffenbasis Incirlik geplant hatte (vergleiche www.tagesschau.de\/ausland\/bundeswehr-tuerkei-111.html)?\n\nZur Beantwortung dieser Frage aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Ministeriums der Verteidigung ist Dr. Brauksiepe anwesend.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3042,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150301,"sequence":93,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege, ich antworte Ihnen wie folgt: Das Bundesministerium der Verteidigung wird die im Dezember 2016 im Rahmen einer Ersterkundung gewonnenen Erkenntnisse bez\u00fcglich m\u00f6glicher alternativer Standorte konkretisieren und die aktuelle Verf\u00fcgbarkeit pr\u00fcfen. Ein entsprechendes Erkundungsteam verlegt dazu aktuell nach Jordanien. Bislang wurden keine Investitionen am Standort Incirlik get\u00e4tigt, die \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Instandhaltung der genutzten Infrastruktur hinausgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150302,"sequence":94,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat sich der Kollege Gehrcke gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150303,"sequence":95,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es nicht erst Nachfragen des Fragestellers?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150304,"sequence":96,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, ja. Es ist gut, dass Herr Brauksiepe immer darauf achtet, dass ich keinen Fehler mache. Vielen herzlichen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150305,"sequence":97,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gern, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150306,"sequence":98,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, das tun Sie gerne. - Herr Hunko, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150307,"sequence":99,"sitzung":233,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Es geht um die skandal\u00f6se Verweigerung des Besuchsrechts des Parlamentes am Standort in Incirlik. Wir h\u00f6ren dazu von der Bundesregierung durchaus starke Worte. Sigmar Gabriel spricht von \u201eErpressung\u201c, die Bundeskanzlerin etwa sagt, das sei \u201einakzeptabel\u201c. - Das ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig richtig.\n\nAber wir haben gerade erfahren, dass das Thema auch nach diesem neuen Vorfall, dass also der Verteidigungsausschuss nicht nach Incirlik fahren durfte, im Kabinett nicht behandelt wurde. Man findet zwar starke Worte f\u00fcr die deutsche \u00d6ffentlichkeit, h\u00e4lt aber offensichtlich am Mandat f\u00fcr Incirlik fest. Nachdem wir jetzt nicht mehr von einer Parlamentsarmee reden k\u00f6nnen, weil es kein Besuchsrecht gibt, noch einmal die Frage: Gibt es Abzugs\u00fcberlegungen, ganz konkret und ganz unverz\u00fcglich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150308,"sequence":100,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150309,"sequence":101,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, was das Thema der Kabinettsbefassung angeht, wissen Sie, dass das entsprechende Bundestagsmandat durch einen Antrag der Bundesregierung, der im Kabinett beschlossen worden ist, zustande kam.\n\nIch kann ansonsten nur die Ausf\u00fchrungen wiederholen, die ich schon gemacht habe. Es hat schon im letzten Jahr Erkundungen gegeben. Diese werden jetzt konkretisiert. Gerade heute hat sich ein entsprechendes Erkundungsteam auf den Weg nach Jordanien gemacht, um genau das zu konkretisieren, was wir bisher an Erkenntnissen gewonnen haben. Dar\u00fcber hinaus bedarf es nat\u00fcrlich, wenn es zu einer Verlegung k\u00e4me, einer entsprechenden politischen Entscheidung. Die entsprechenden Erkundungen werden aber durchgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150310,"sequence":102,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Hunko, zweite Frage oder R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150311,"sequence":103,"sitzung":233,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann mich, Herr Kollege, des Eindrucks nicht erwehren, dass hier auf Zeit gespielt wird. Dieser Zustand besteht schon seit einem Dreivierteljahr und hat sich jetzt noch einmal zugespitzt. Jetzt sagen Sie: Es wird ein Erkundungsteam nach Jordanien geschickt. Wir sagen: Es ist unter diesen Bedingungen unm\u00f6glich, das Mandat aufrechtzuerhalten.\n\nDaran m\u00f6chte ich eine Frage anschlie\u00dfen. Es handelt sich nicht nur um Incirlik. Es gibt auch Bundeswehrsoldaten in Konya, wo die AWACS stationiert sind; in Incirlik sind Tornados stationiert. Sollen auch die AWACS nach Jordanien verlegt werden? Wir reden ja nicht nur \u00fcber den einen Standort, der nicht mehr der parlamentarischen Kontrolle unterliegt, sondern \u00fcber s\u00e4mtliche Standorte in der T\u00fcrkei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150312,"sequence":104,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150313,"sequence":105,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, ich will zun\u00e4chst einmal sagen: Selbstverst\u00e4ndlich ist und bleibt die Bundeswehr eine Parlamentsarmee. Deswegen gibt es die von Ihnen selbst zitierten \u00c4u\u00dferungen der Bundesregierung. Das Stichwort \u201eParlamentsarmee\u201c bezieht sich selbstverst\u00e4ndlich auf alle Soldatinnen und Soldaten und auf s\u00e4mtliche mandatierten Eins\u00e4tze innerhalb der T\u00fcrkei und auch auf Eins\u00e4tze in anderen Gebieten, f\u00fcr die wir mit unseren Soldatinnen und Soldaten mandatiert sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150314,"sequence":106,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Fragesteller: Wolfgang Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150315,"sequence":107,"sitzung":233,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sehr, Frau Pr\u00e4sidentin. - Parlamentsarmee bedeutet, dass das Parlament Soldatinnen und Soldaten entsenden kann, was es leider fast immer tut, aber nach \u00a7 8 des Parlamentsbeteiligungsgesetzes auch zur\u00fcckholen kann. Wenn im Bundestag eine Initiative von mindestens zwei Fraktionen gestartet w\u00fcrde, die deutschen Soldaten aus Incirlik sofort zur\u00fcckzuholen: W\u00e4re die Bundesregierung bereit, dies \u00f6ffentlich zu unterst\u00fctzen, oder w\u00e4re dies nicht der Fall?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150316,"sequence":108,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, die Bundesregierung h\u00e4lt in \u00dcbereinstimmung mit der gro\u00dfen Mehrheit des Deutschen Bundestages den Kampf gegen den Terror des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c f\u00fcr sinnvoll und notwendig und findet es richtig, dass sich die Bundeswehr an diesem Kampf beteiligt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150317,"sequence":109,"sitzung":233,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich nicht gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150318,"sequence":110,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr sind unsere Soldatinnen und Soldaten mandatiert.\n\nWenn es andere Mehrheitsverh\u00e4ltnisse g\u00e4be, w\u00fcrden die nat\u00fcrlich auch zur Geltung kommen. Aber diese Frage stellt sich f\u00fcr die Bundesregierung nicht. Wir haben ein Mandat. Das hat der Deutsche Bundestag mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen. Dieses Mandat halten wir f\u00fcr sinnvoll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150319,"sequence":111,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt folgt die Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150320,"sequence":112,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe noch eine Nachfrage. Es ist geplant, die Infrastruktur in Incirlik auszubauen. Sie haben eben gesagt, es seien da noch keine Gelder geflossen. Stimmt das? Wie viel genau ist bisher f\u00fcr den Ausbau in Incirlik geflossen? Wie viel ist geplant? Und werden Sie es stornieren, oder l\u00e4uft es jetzt mit den Haushaltsplanungen einfach so weiter, dass das Geld zur Verf\u00fcgung steht und weiterhin Incirlik mit eingeplant wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150321,"sequence":113,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150322,"sequence":114,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wiederhole meine \u00c4u\u00dferung, dass keine Investitionen get\u00e4tigt worden sind, die \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Instandhaltung der genutzten Infrastruktur hinausgehen. Das ist nichts, was ich als einen Ausbau bezeichnen w\u00fcrde.\n\nEs gibt kein Infrastrukturprotokoll. Es hat in der Tat Planungen gegeben, was den Ausbau der Infrastruktur angeht. Die bed\u00fcrften aber nat\u00fcrlich der Zustimmung der t\u00fcrkischen Seite. Dazu m\u00fcsste ein Infrastrukturprotokoll unterzeichnet werden. Dies ist von t\u00fcrkischer Seite bisher nicht erfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150323,"sequence":115,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Und von deutscher Seite?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150324,"sequence":116,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt Behelfsl\u00f6sungen im Bereich der Infrastruktur, die zurzeit dazu beitragen, dass wir mit der Situation, die wir dort haben, leben k\u00f6nnen, was die Bedingungen f\u00fcr unseren Einsatz angeht, wie es \u00fcberhaupt so ist, dass aus milit\u00e4rischer Sicht der Standort Incirlik vorzugsw\u00fcrdig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150325,"sequence":117,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann Kollege J\u00fcrgen Trittin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150326,"sequence":118,"sitzung":233,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Brauksiepe, ich stelle zun\u00e4chst einmal fest, dass Sie den Bundestag unvollst\u00e4ndiger unterrichten als die Presse. Ich habe heute Morgen schon in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Radiosender geh\u00f6rt, dass auf das erste Vorauskommando nach Jordanien ein zweites folgen wird, das von der Oberkommandierenden, Frau von der Leyen, angef\u00fchrt wird. Das h\u00e4tten Sie bei dieser Gelegenheit hier auch erw\u00e4hnen k\u00f6nnen.\n\nDie Frage, die ich aber eigentlich habe, ist: Sind diese Vorauskommandos \u00fcberhaupt n\u00f6tig? W\u00e4re es vor dem Hintergrund der fehlenden verfassungsrechtlichen Grundlagen f\u00fcr diesen Einsatz, der eben nicht in einem System kollektiver Sicherheit stattfindet, was Voraussetzung nach dem Bundesverfassungsgericht ist, nicht kl\u00fcger, die Soldatinnen und Soldaten dort einfach abzuziehen, statt sich nach Alternativstandorten umzusehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150327,"sequence":119,"sitzung":233,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150328,"sequence":120,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150329,"sequence":121,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Trittin, die Bundesregierung ist der Auffassung, dass dieser Einsatz nicht nur politisch sinnvoll und notwendig ist, sondern selbstverst\u00e4ndlich auch verfassungskonform ist. Das haben wir auch in anderen Zusammenh\u00e4ngen, n\u00e4mlich bei der Begr\u00fcndung des Mandats wie auch bei der jeweiligen Verl\u00e4ngerung, hinl\u00e4nglich diskutiert. Dazu kann man selbstverst\u00e4ndlich verschiedene Auffassungen haben. Wer \u00fcber die Verfassungsgem\u00e4\u00dfheit eines Einsatzes, eines Gesetzes oder Beschlusses in unserem Rechtsstaat zu entscheiden hat, ist bekannt. Es gibt keine Entscheidungen von zust\u00e4ndiger Stelle, die die Verfassungskonformit\u00e4t des Einsatzes infrage stellen.\n\nIch habe dar\u00fcber hinaus im \u00dcbrigen niemanden von der Presse \u00fcber irgendetwas in diesem Zusammenhang informiert. Und erlauben Sie mir den Hinweis: Die Frau Bundesministerin der Verteidigung ist kein Vorauskommando,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150330,"sequence":122,"sitzung":233,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Eindruck haben wir bei diversen Aff\u00e4ren auch: dass sie die Nachhut ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150331,"sequence":123,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"sondern sie wird in den n\u00e4chsten Tagen planm\u00e4\u00dfig einen Besuch in Jordanien durchf\u00fchren, meines Wissens auch nicht ihren ersten. Sie ist nicht als Vorauskommando dort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150332,"sequence":124,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann hat sich noch Katja Keul gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150333,"sequence":125,"sitzung":233,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege Trittin hat ja gerade noch einmal in Erinnerung gerufen, dass wir diesem Mandat aufgrund seiner Verfassungswidrigkeit ohnehin nicht zugestimmt haben. Inzwischen gibt es aber auch Ver\u00e4nderungen - unter anderem die Eskalation in den Beziehungen zur T\u00fcrkei -, sodass ich Sie an der Stelle fragen m\u00f6chte, ob die Bundesregierung das Mandat als solches vor dem Hintergrund der Entwicklungen nicht auch sicherheitspolitisch anders bewertet. Wir haben ja sowohl Probleme mit dem B\u00fcndnispartner T\u00fcrkei, m\u00fcssen aber auch feststellen, dass der B\u00fcndnispartner USA offensichtlich seine Richtlinien ge\u00e4ndert hat. Au\u00dferdem sind inzwischen seit M\u00e4rz w\u00f6chentlich ungef\u00e4hr 30 tote Zivilisten durch unser eigenes B\u00fcndnis zu beklagen. Kommt also die Bundesregierung selbst vor diesem Hintergrund nicht auch zu einer Neubewertung dieses Einsatzes?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150334,"sequence":126,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben zu diesem Sachverhalt ja schon in vielerlei Zusammenh\u00e4ngen Fragen gestellt, die ich Ihnen auch beantwortet habe. Ich sage an dieser Stelle noch einmal: Es geh\u00f6rt leider offenkundig zur Strategie des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c, Zivilisten in die Auseinandersetzung hineinzuziehen und auch zivile Opfer in Kauf zu nehmen. Die Koalition, die dort im Rahmen der Operation Inherent Resolve t\u00e4tig ist, tut alles ihr M\u00f6gliche, um zivile Opfer zu vermeiden.\n\nErlauben Sie mir dar\u00fcber hinaus - ich selbst bin ja auch Abgeordneter und glaube, die Zust\u00e4ndigkeiten von Abgeordneten einigerma\u00dfen zu kennen -, anzumerken, dass ich es doch sehr k\u00fchn finde, dass Sie meinen, hier en passant die Verfassungswidrigkeit eines solchen Einsatzes feststellen zu k\u00f6nnen. Ich bin froh, dass wir ein Bundesverfassungsgericht haben, das sich zust\u00e4ndigkeitshalber mit Fragen der Verfassungswidrigkeit oder Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit von Beschl\u00fcssen des Deutschen Bundestages besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150335,"sequence":127,"sitzung":233,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem d\u00fcrfen wir Rechtsauffassungen haben!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150336,"sequence":128,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie haben hier keine Rechtsauffassung ge\u00e4u\u00dfert, sondern Sie haben so getan, als sei das, was Sie hier gesagt haben, eine Tatsache.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150337,"sequence":129,"sitzung":233,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist ja auch so!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150338,"sequence":130,"sitzung":233,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist ja auch eine Tatsache!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150339,"sequence":131,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie k\u00f6nnen im Protokoll nachlesen, was Sie gesagt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150340,"sequence":132,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Rechtsauslegung gegen Rechtsauslegung, also bitte sch\u00f6n!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150341,"sequence":133,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat noch Hubertus Zdebel das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150342,"sequence":134,"sitzung":233,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Brauksiepe, ich habe eine Nachfrage, weil mir das bei Ihren Ausf\u00fchrungen noch nicht ganz klar geworden ist. Beziehen sich denn jetzt die Verlegungspl\u00e4ne au\u00dfer auf Incirlik, wo ja die Tornados stationiert sind, auch auf Konya, wo die AWACS-Flugzeuge stationiert sind? Vielleicht k\u00f6nnten Sie dazu noch einige Ausf\u00fchrungen machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150343,"sequence":135,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150344,"sequence":136,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Nach dem, was mir bekannt ist, ging es sowohl bei der schon vor Monaten durchgef\u00fchrten Ersterkundung als auch bei der jetzigen Konkretisierung der gewonnenen Erkenntnisse darum, m\u00f6gliche Alternativen zum Standort Incirlik zu erkunden. In diesem Zusammenhang hatte ich schon gesagt - das wiederhole ich gerne noch einmal -, dass aus milit\u00e4rischer Sicht Incirlik ein sinnvoller Standort ist. Gleichwohl geht es bei den Erkundungen um Alternativen zum Standort Incirlik. Andere Fragen stellen sich f\u00fcr die Bundesregierung in diesem Zusammenhang jetzt nicht.\n\nEs geht ja nun darum, dass der Verteidigungsausschuss einen Besuch in Incirlik geplant hat. Es hatten auch schon andere - ich k\u00f6nnte ein paar Geschichten dar\u00fcber erz\u00e4hlen - in der Vergangenheit Besuche in Incirlik geplant, die nicht stattgefunden haben. Aber selbstverst\u00e4ndlich wiederhole ich auch gerne, dass wir unabh\u00e4ngig von Incirlik erwarten, dass Parlamentarier Bundeswehrsoldaten an jedem Standort, an dem sie mandatierterweise im Einsatz sind, besuchen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150345,"sequence":137,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Nachdem die dringliche Frage beantwortet worden ist, rufe ich jetzt die Fragen auf Drucksache 18\/12321 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nIch m\u00f6chte noch Folgendes sagen: Um 14.30 Uhr wird die Fragestunde beendet. Dann fangen wir n\u00e4mlich mit der Aktuellen Stunde an.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Ich begr\u00fc\u00dfe Florian Pronold, der die Fragen beantworten wird.\n\nIch rufe Frage 1 des Abgeordneten Hubertus Zdebel auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung den Umstand, dass ein f\u00fcr die Steuerung der BGE mbH zust\u00e4ndiger Abteilungsleiter in der Zentralabteilung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (BMUB) (www.bmub.bund.de\/fileadmin\/Daten_BMU\/Organigramme\/organigramm_bf.pdf) gleichzeitig Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der als Betreiber f\u00fcr Endlager zust\u00e4ndigen BGE mbH (https:\/\/www.bge.de\/de\/bge\/geschaeftsfuehrung\/ und www.politik-kommunikation.de\/personalwechsel\/heinen-esser-seeba-und-lennartz-sind-geschaeftsfuehrer-der-bge-687641419) und au\u00dferdem noch f\u00fcr das BMUB Mitglied im Kuratorium der Stiftung \u201eFonds zur Finanzierung der kerntechnischen Entsorgung\u201c ist (www.energate-messenger.de\/news\/173416\/kuratorium-des-fonds-zur-atomaren-entsorgung-steht), und wann beabsichtigt die Bundesregierung, diese Verbindung zu beenden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150346,"sequence":138,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage bezieht sich auf eine m\u00f6gliche Interessenkollision des Leiters der Zentralabteilung unseres Ministeriums, der zugleich f\u00fcr die Steuerung der Bundesgesellschaft f\u00fcr Endlagerung zust\u00e4ndig und im Kuratorium der Stiftung \u201eFonds zur Finanzierung der kerntechnischen Entsorgung\u201c ist.\n\nDie Steuerung der BGE mbH erfolgt innerhalb des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit nicht allein durch die Zentralabteilung, sondern in Zusammenarbeit mit der fachlich zust\u00e4ndigen Abteilung f\u00fcr Reaktorsicherheit.\n\nDer Aufbau der BGE mbH erfordert eine sehr intensive und enge Zusammenarbeit zwischen dem Bundesumweltministerium als beteiligungsf\u00fchrendes Ressort und der BGE-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Die in der Fragestellung angesprochene personelle Verzahnung ist insoweit unter Effizienz- und Wirtschaftlichkeitsaspekten besonders f\u00f6rderlich und sinnvoll. Es handelt sich um einen au\u00dferordentlich komplexen und umfangreichen Umstrukturierungsprozess, der erfordert, dass die beteiligten Akteure besonders eng kooperieren, um Effizienz, Wirtschaftlichkeit und Sozialvertr\u00e4glichkeit der Ma\u00dfnahmen sicherzustellen.\n\nDie Stiftung \u201eFonds zur Finanzierung der kerntechnischen Entsorgung\u201c hat die alleinige Aufgabe, die von den KKW-Betreibern einzubringenden Geldbetr\u00e4ge sicher und gewinnbringend anzulegen. Aus dieser Zielsetzung ergibt sich, dass eine Interessenvermischung im vorliegenden Fall nicht vorhanden sein kann, da ein Sach- oder Interessenzusammenhang mit den Aufgaben eines BGE-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers nicht ersichtlich ist.\n\nMa\u00dfgebliche Kriterien f\u00fcr die Bestellung der Kuratoriumsmitglieder sind Sachkunde und Berufserfahrung in den Bereichen Finanzen und Wirtschaftlichkeitskontrolle. Vor diesem Hintergrund besteht in der Aufbauphase der BGE mbH keine Veranlassung, eine Beendigung der gew\u00e4hlten Konstellation in Betracht zu ziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150347,"sequence":139,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Florian Pronold. - Herr Zdebel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150348,"sequence":140,"sitzung":233,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r Pronold, zuerst einmal herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Diese sind jedoch f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. Wenn man sich alles vor Augen f\u00fchrt, dann stellt man fest, dass es einer Aufteilung in unterschiedliche Institutionen, was die Atomm\u00fcllendlagerung angeht, gar nicht bedurft h\u00e4tte. Es kann doch nicht sein, dass jemand, der in der Zentralabteilung des BMUB t\u00e4tig ist, gleichzeitig Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BGE ist und damit quasi sich selber Auftr\u00e4ge erteilt bzw. sich selber kontrolliert. Die Frage betreffend das Kuratorium lasse ich ausdr\u00fccklich au\u00dfen vor, weil diese nicht so relevant ist. Aber bei dem erstgenannten Sachverhalt gibt es meines Erachtens zumindest die M\u00f6glichkeit von Interessenverquickungen.\n\nVon daher noch einmal meine Frage an Sie: Wann wollen Sie diese Doppelfunktion bzw. - genau genommen - Dreifachfunktion endg\u00fcltig beenden? Ich k\u00f6nnte noch verstehen, dass das f\u00fcr die Anfangsphase n\u00f6tig gewesen w\u00e4re. Aber nach einer bestimmten Frist, zumindest nach einem halben Jahr, stellt sich der Sachverhalt doch ganz anders dar, und das wirft Fragen auf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150349,"sequence":141,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150350,"sequence":142,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will das gerne noch einmal pr\u00e4zisieren. Die entscheidende Frage lautet: Ist eine solche Doppelfunktion, wie sie unzweifelhaft besteht, notwendig, oder hat sie rechtlich problematische Interessenkollisionen zur Folge? Generell kann man das nicht beantworten. Vielmehr muss immer der Einzelfall beurteilt werden.\n\nDie Doppelfunktion hier dient ja dem notwendigen Wissenstransfer in der Aufbauphase von Beh\u00f6rden und der Unternehmensstrukturierung und kann sehr n\u00fctzlich sein. So war zum Beispiel von August 2016 bis April 2017 im Endlagerbereich der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr kerntechnische Entsorgungssicherheit gleichzeitig Leiter des Bundesamtes f\u00fcr Strahlenschutz. Hier gab es also auch f\u00fcr eine gewisse Zeit eine Doppelfunktion in einem Umstrukturierungsprozess - und zwar unter Aufsicht des Ministeriums -, um das Ganze z\u00fcgig und effizient zu regeln. Ebenfalls eine Doppelfunktion hat der langj\u00e4hrige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Asse-GmbH in der Gr\u00fcndungs- und Aufbauphase inne, der nun gleichzeitig Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der bereits angesprochenen BGE mbH ist. Sie haben sicherlich bemerkt, dass ich hierbei das Wort \u201eAufbauphase\u201c betont habe. Wenn die Zusammenf\u00fchrung der verschiedenen Institutionen, die momentan noch aufgeteilt sind, in einer Gesellschaft abgeschlossen ist, stellt sich selbstverst\u00e4ndlich die Frage nach solchen Doppelfunktionen neu und wird auch neu bewertet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150351,"sequence":143,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Zdebel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150352,"sequence":144,"sitzung":233,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Das macht mir es auf jeden Fall klarer, wie das tendenziell laufen soll. Die Betonung liegt dann in der Tat darauf, diese Doppelfunktion zu beenden. Ansonsten w\u00fcrde sich vor diesem Hintergrund auch noch einmal die Frage stellen, wie Sie eigentlich Vertrauen in den neuen Endlagersuchprozess aufbauen wollen. Sie wissen ja, dass da sehr viel Vertrauen in den vergangenen Jahrzehnten verloren gegangen ist - ich nenne insbesondere das Stichwort \u201eGorleben\u201c -, und Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, dass, wenn solche Doppel- und Dreifachfunktionen bekannt werden, es gerade in der \u00d6ffentlichkeit viele Fragen aufwirft.\n\nDeswegen sehr konkret: In welcher zeitlichen Schiene halten Sie es denn f\u00fcr m\u00f6glich, diese Doppelfunktion bzw. - sagen wir es besser so - die personellen Unsch\u00e4rfen an dieser Stelle zu beenden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150353,"sequence":145,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150354,"sequence":146,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Gem\u00e4\u00df dem Atomgesetz und der bereits umgesetzten Beschl\u00fcsse der Endlagerkommission ist die Verschmelzung der BGE mbH mit den beiden anderen im Endlagerbereich bestehenden Unternehmen vorgesehen, n\u00e4mlich der DBE mbH und der Asse-GmbH. Die Unternehmensfusion wird bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember dieses Jahres erfolgen. Damit sind dann die wesentlichen Strukturver\u00e4nderungen im Endlagerbereich abgeschlossen. Der Zeitpunkt dieser Verschmelzung wird, wie ich Ihnen vorher schon gesagt habe, auch zum Anlass genommen, die gegenw\u00e4rtig aus guten Gr\u00fcnden bestehenden Doppelfunktionen zu \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150355,"sequence":147,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pronold. - Als Fragestellerin habe ich Sylvia Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150356,"sequence":148,"sitzung":233,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Fraktion Die Linke hat ja die Empfehlungen der Endlagerkommission, in denen auch diese neue Beh\u00f6rdenstruktur enthalten war, abgelehnt - anders als wir Gr\u00fcne. Wir waren aktiv daran beteiligt, gerade auch bei der Neuordnung der Beh\u00f6rdenstruktur daf\u00fcr zu werben, dass die neu zu gr\u00fcndende BGE unter dem Dach des Bundesumweltministeriums bleibt und nicht, was ein Ansinnen von Teilen der Kommission war, unter das Dach des Bundeswirtschaftsministeriums kommt. Wir haben n\u00e4mlich gesagt: Im Bundesumweltministerium ist Kompetenz, Know-how und langj\u00e4hrige Erfahrung mit dieser Thematik vorhanden, und da muss die Zust\u00e4ndigkeit auch bleiben. Aber der Forderung, dem Trennungsgrundsatz st\u00e4rker zu folgen - es wurde ja immer als Gegenargument angef\u00fchrt, dass es eine klarere Trennung gebe, wenn die BGE in das Wirtschaftsministerium eingegliedert w\u00fcrde -, geben Sie jetzt Aufwind, wenn Sie solch ein Konstrukt wie das, das Sie jetzt mit dieser Personalie haben, \u00fcber Geb\u00fchr strapazieren.\n\nSie haben jetzt einige Male gesagt, dass, wenn die Aufbauphase beendet sei, dies \u00fcberpr\u00fcft werde. Das halte ich, gelinde gesagt, als \u00f6ffentliche Botschaft f\u00fcr zu wenig; das gilt nat\u00fcrlich erst recht f\u00fcr das tats\u00e4chliche Tun. Ich finde, Sie sollten nicht sagen, dass \u00fcberpr\u00fcft werde, weil die \u00dcberpr\u00fcfung nicht zu dem Ergebnis kommen darf, dass man das so bel\u00e4sst, wenn die Endlagersuche beginnt; denn dann bekommen wir in der Tat Schwierigkeiten und gef\u00e4hrden sowohl das Vertrauen, das Hubertus Zdebel angesprochen hat, als auch die Einhaltung des Trennungsgrundsatzes.\n\nDeshalb frage ich Sie, ob nicht auch Sie pers\u00f6nlich sich daf\u00fcr einsetzen wollen, dass es nicht bei einer \u00dcberpr\u00fcfung bleibt, sondern dass ganz klar schon jetzt das Ziel vorgegeben wird, diese Doppelfunktion zu beenden. Es sollten wie auch im Fall des fr\u00fcheren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Asse-GmbH, der ja nicht mehr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Asse-GmbH ist, weil diese in die BGE \u00fcbergegangen ist, die anderen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer keine T\u00e4tigkeiten im weiteren Bereich des Bundesumweltministeriums oder bei nachgeordneten Beh\u00f6rden aus\u00fcben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150357,"sequence":149,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150358,"sequence":150,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe bei der Frage von Herrn Zdebel auch durch Verweise auf Beispiele in anderen F\u00e4llen deutlich gemacht, dass das nach einer Zusammenf\u00fchrungsphase \u00fcberpr\u00fcft wird. Die \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fchrt im Regelfall dazu - so ist auch mein Verst\u00e4ndnis -, dass es zur Beendigung solcher Doppelfunktionen kommt.\n\nWir alle sind schon sehr lange dabei und wissen, dass man mit hundertprozentiger Sicherheit nie etwas sagen kann. Aber es ist mit sehr gro\u00dfer Sicherheit auch unser Bestreben als BMUB, das Vertrauen, das sehr schwer in diesem Bereich insgesamt zu erringen und zu erhalten ist, durch nichts zu gef\u00e4hrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150359,"sequence":151,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen zur Frage 2 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWird sich die Bundesregierung und insbesondere Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel gegen\u00fcber dem neuen franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten Emmanuel Macron kurzfristig f\u00fcr eine m\u00f6glichst schnelle Abschaltung der grenznahen franz\u00f6sischen Atomkraftwerke Cattenom und Fessenheim einsetzen?\n\nHerr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150360,"sequence":152,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung steht mit der franz\u00f6sischen Regierung zur gesamten Bandbreite grenz\u00fcberschreitender Fragen in regelm\u00e4\u00dfigem Austausch. Die Bundesregierung wird sich weiterhin in geeigneter Art und Weise f\u00fcr eine m\u00f6glichst zeitnahe Stilllegung des Atomkraftwerks Fessenheim einsetzen, wie sie der bisherige franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Hollande angek\u00fcndigt hatte.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich bezieht sich das auch auf Ihre Frage bez\u00fcglich Cattenom. Sie wissen, wie schwierig diese Fragen in den internationalen Beziehungen sind. Von franz\u00f6sischer Seite hat es bisher allerdings noch keine \u00c4u\u00dferungen dazu gegeben, ob es zu einer vorzeitigen Stilllegung von Cattenom kommen k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150361,"sequence":153,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150362,"sequence":154,"sitzung":233,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Antwort. - Es gibt bei Cattenom immerhin fast gleichlautende Defizite. Aber das ist nicht die Basis f\u00fcr meine Nachfrage. Sie bezieht sich vielmehr darauf, dass ich ausdr\u00fccklich gefragt hatte, ob sich auch die Bundeskanzlerin einsetzen wird.\n\nDen ersten Teil Ihrer Antwort habe ich schon einmal als Antwort bekommen: sehr weit in allen Fragen usw., grenz\u00fcberschreitende Gefahren von Atomkraftwerken. Das ist nicht meine Frage. Meine Frage habe ich vor dem Hintergrund der Tatsache gestellt, dass sich die Bundeskanzlerin im Jahr 2014 bei einer Klausur des rheinland-pf\u00e4lzischen Landesverbandes der CDU dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert hat, dass sie sich pers\u00f6nlich - damals noch mit Hollande - daf\u00fcr einsetzen wird, dass - in diesem Fall Cattenom - vom Netz genommen wird.\n\nIch muss sagen, ich finde es schon, gelinde gesagt, respektlos, dass bei einer CDU-Klausurtagung etwas verk\u00fcndet werden kann, was via Pressemitteilung auch in der \u00d6ffentlichkeit landet, w\u00e4hrend ich als Vertreterin des Parlamentes und meiner Fraktion hier immer kurzgehalten werde und keine Auskunft dar\u00fcber bekomme, was die Kanzlerin denn nun eigentlich zu tun gedenkt. Deswegen frage ich Sie noch einmal explizit - ich habe nicht allgemein nach der Bundesregierung gefragt; dass die Bundesumweltministerin sich daf\u00fcr einsetzt, wei\u00df ich -: Was wird die Bundeskanzlerin tun?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150363,"sequence":155,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150364,"sequence":156,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich das richtig sehe, war diese Frage bereits Gegenstand der Beantwortung durch meine Kollegin am 28. April und auch sp\u00e4ter im Mai. Es geht also um die Frage, was hier von vertraulichen Gespr\u00e4chen kommuniziert werden kann. Ich kann Ihnen keine andere Antwort zu dem, was die Bundeskanzlerin besprochen hat oder nicht, geben, als meine Kollegin sie beim letzten Mal gegeben hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150365,"sequence":157,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pronold. - R\u00fcckfrage? Bitte eine Minute.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150366,"sequence":158,"sitzung":233,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, eine zweite Nachfrage. - Trotzdem erlaube ich mir noch einmal die Bemerkung: Es ist eine Respektlosigkeit dem Parlament gegen\u00fcber, einen fraglichen Punkt \u00f6ffentlich anzugehen und dem Parlament die Antwort zu verweigern.\n\nJetzt m\u00f6chte ich gerne zum Hochwasserschutz von Fessenheim und zum Nichtwissen, diesmal des Bundesumweltministeriums, nachfragen. Es ist ja so, dass die internationalen Standards, auch von WENRA zum Beispiel, besagen: Ein Atomkraftwerk muss einem sogenannten 10 000-j\u00e4hrigen Hochwasser standhalten. Fessenheim ist nur gegen ein 1 000-j\u00e4hriges Hochwasser plus einem Zuschlag in H\u00f6he von 15 Prozent ausgelegt.\n\nIch frage Sie jetzt - in der schriftlichen Kleinen Anfrage haben Sie mir geantwortet: \u201ekeine Ahnung\u201c -, wie Fessenheim in diesem Punkt genau ausgelegt ist? Wissen Sie, was dieser Zuschlag in H\u00f6he von 15 Prozent genau bedeutet? Wenn es eine andere Aussage als \u201eEs h\u00e4lt dem 10 000-j\u00e4hrigen Hochwasser stand\u201c ist, ist anzunehmen, dass es die Standards nicht ganz erreicht. Wissen Sie da denn Genaueres? Sie m\u00fcssten doch \u00fcber so eine elementare Sicherheitsfrage bei diesem Reaktor direkt an unserer Grenze Bescheid wissen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150367,"sequence":159,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150368,"sequence":160,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen diese Frage so explizit jetzt nicht beantworten. Ich w\u00fcrde Sie darum bitten, dass ich das schriftlich nachreichen kann. Wir haben das ja auch \u00f6fter im Ausschuss bei sehr intensiven Beratungen. Sie wissen, dass wir von der gemeinsamen Kommission, die es dazu gibt, st\u00e4ndig Informationen bekommen und dass wir auch \u00fcber alle sicherheitsrelevanten Aspekte direkt informiert werden. J\u00fcngst hat auch die Bundesumweltministerin gemeinsam mit ihrem Kollegen aus Luxemburg noch einmal an die franz\u00f6sische Regierung die Frage gestellt, wie weit der Prozess bezogen auf die \u00dcberpr\u00fcfung nach den Post-Fukushima-Stresstests fortgeschritten ist. Auch bei diesem Punkt ist es wichtig, dass wir schnell die richtigen Informationen erhalten. Ich glaube aber, das betrifft Cattenom und nicht Fessenheim.\n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, zu akzeptieren, dass ich, um Ihnen eine wirklich pr\u00e4zise und qualifizierte Aussage zu liefern, die Antwort schriftlich nachreiche.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150369,"sequence":161,"sitzung":233,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gerne!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150370,"sequence":162,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pronold, auch f\u00fcr die Zusage, das schriftlich nachzureichen. - Dann gebe ich das Wort Corinna R\u00fcffer f\u00fcr eine weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150371,"sequence":163,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, dass auch ich die Gelegenheit habe, dazu eine Frage zu stellen. - Ich komme aus einer Gegend, die wenige Kilometer vom Atomkraftwerk Cattenom entfernt liegt. Das hei\u00dft, wenn es da zum GAU kommen w\u00fcrde, dann w\u00e4ren wir erster Hand betroffen. Das macht den Menschen Angst. Wir hatten gerade in den letzten Monaten einen St\u00f6rfall nach dem anderen zu verzeichnen. Wir haben als Fraktion eine Anfrage zum Thema \u201eSicherheitsstand Cattenom\u201c gestellt. Wir haben von Ihnen die Antwort bekommen, dass das Atomkraftwerk zum Beispiel gegen Flugzeugabst\u00fcrze nicht ausreichend gesichert ist. Nun lesen wir heute in der Stuttgarter Zeitung, dass die Bundesumweltministerin Emmanuel Macron auffordert, das Atomkraftwerk Fessenheim zu schlie\u00dfen. Gleiches m\u00fcsste ja f\u00fcr Cattenom gelten. Ist damit zu rechnen, dass die Bundesregierung in Richtung Schlie\u00dfung von Cattenom genauso aktiv wird, und wenn nein, wo liegt der Unterschied? Warum fordern Sie das eine und unterlassen das andere?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150372,"sequence":164,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150373,"sequence":165,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren diese Debatte sehr oft. Sie wissen, dass wir uns in der Frage der Sicherheitseinsch\u00e4tzung allein auf die jeweils zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Landes st\u00fctzen m\u00fcssen und dass wir in die entsprechenden Gremien vielf\u00e4ltige bilaterale Kontakte haben.\n\nWir sehen bei der neuen franz\u00f6sischen Regierung, soweit es uns bekannt ist, in diesem Bereich keine wesentliche \u00c4nderung gegen\u00fcber der bisherigen Linie der franz\u00f6sischen Politik. Es besteht die Absicht, Fessenheim schneller stillzulegen - mit all den Schwierigkeiten, die sich vor Ort \u00fcbrigens noch auftun; der Ausstieg d\u00fcrfte l\u00e4nger dauern als angek\u00fcndigt. Bei Cattenom besteht diese nicht. Wir haben aufgrund der Meldungen aus den Gremien, die st\u00e4ndig \u00fcber Sicherheitsfragen beraten, keinen Anlass, anzunehmen, dort von einer gro\u00dfen Sicherheitsgefahr auszugehen.\n\nPosition der Bundesregierung ist allerdings, nicht nur in Deutschland, sondern m\u00f6glichst in Europa und weltweit so schnell wie m\u00f6glich den Atomausstieg zu vollziehen, weil die Atomkraft eine nicht beherrschbare Technologie ist. In diesem Sinne wird die Bundesumweltministerin weiterhin gegen\u00fcber Frankreich agieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150374,"sequence":166,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pronold. - Dann kommen wir zur Frage 3 - Kollegin Sylvia Kotting-Uhl hat sie gestellt -:\n\nWird sich die Bundesregierung mit Verweis auf Artikel 3 Absatz 7 der Espoo-Konvention und die UVP-Richtlinie (2011\/92\/EU) um eine Beteiligung bei den grenz\u00fcberschreitenden Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen bez\u00fcglich der Laufzeitverl\u00e4ngerungen f\u00fcr die ukrainischen Atomkraftwerke (AKW) S\u00fcdukraine und Saporischschja bem\u00fchen, und welche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber den derzeitigen Stand bei der nachzuholenden Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung beim AKW-Neubauprojekt Hinkley Point C?\n\nHerr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150375,"sequence":167,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Bundesumweltministerin Dr. Hendricks hat den ukrainischen Minister bereits 2015 sowohl f\u00fcr das Projekt am Standort Riwne als auch f\u00fcr andere geplante Projekte zur Verl\u00e4ngerung der Laufzeit ukrainischer AKWs aus Gr\u00fcnden der Umweltvorsorge, gegebenenfalls auch auf freiwilliger Basis, um die Durchf\u00fchrung von grenz\u00fcberschreitenden Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen gebeten. In seiner Antwort verwies der ukrainische Umweltminister auf den Einzelfallcharakter der Entscheidung zu den Reaktoren Riwne 1 und Riwne 2 und lehnte eine allgemeine Anwendbarkeit der Espoo-Konvention bei Laufzeitverl\u00e4ngerungen ab.\n\n\u00dcber die Laufzeitverl\u00e4ngerung der AKW S\u00fcdukraine, Chmelnyzkyj Saporischschja ist ein Pr\u00fcfungsverfahren vor dem Implementation Committee der Espoo-Konvention anh\u00e4ngig. Die Bundesregierung wird mit Blick auf den bereits erfolgten Schriftwechsel das Ergebnis des Committee abwarten und sodann \u00fcber das weitere Vorgehen entscheiden.\n\nZum Stand betreffend Hinkley Point C: Entsprechend der Empfehlung des Espoo Implementation Committee hat das Vereinigte K\u00f6nigreich allen Staaten, so auch der deutschen Espoo-Kontaktstelle, die Frage gestellt, ob zum jetzigen Zeitpunkt eine Notifizierung f\u00fcr das geplante neue AKW Hinkley Point C angesichts des Verfahrensstandes noch f\u00fcr sinnvoll gehalten wird.\n\nUnter Ber\u00fccksichtigung auch der eingegangenen positiven R\u00fcckmeldungen aus einigen Bundesl\u00e4ndern, welche die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des grenz\u00fcberschreitenden UVP-Verfahrens zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind, hat das Bundesumweltministerium der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Vereinigten K\u00f6nigreichs geantwortet, dass Deutschland eine Notifizierung zum jetzigen Verfahrensstand f\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde aus Gro\u00dfbritannien f\u00fchrt derzeit mit den Staaten, die bejahend auf das Schreiben geantwortet haben, Treffen durch. Das Treffen mit Deutschland zu dieser Frage hat in der vergangenen Woche stattgefunden. Nach Abschluss aller Treffen, also auch der mit anderen L\u00e4ndern, wird die zust\u00e4ndige britische Beh\u00f6rde einen Vorschlag zum weiteren Vorgehen unterbreiten, mit dem wir uns dann auseinandersetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150376,"sequence":168,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150377,"sequence":169,"sitzung":233,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Bei beiden Frageteilen freut mich die Antwort. Ich will gern ein Lob f\u00fcr diese Aktivit\u00e4ten aussprechen.\n\nSie wissen vielleicht, dass die Espoo-Konvention aufgrund meiner Beschwerde entschieden hat, dass Gro\u00dfbritannien eine grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung nachzuholen hat. Die macht allerdings nur dann Sinn, wenn die Arbeiten unterbrochen werden. Das empfiehlt die Espoo-Konvention. Wissen Sie dar\u00fcber Bescheid, ob diese Arbeiten bei Hinkley Point C unterbrochen worden sind oder ob geplant ist, sie zu unterbrechen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150378,"sequence":170,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150379,"sequence":171,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Zu diesem Punkt kann ich Ihnen aktuell keine Auskunft geben; mir liegen dazu keine Informationen vor. Aber ich gehe davon aus, dass diese Frage behandelt wird, wenn die Gespr\u00e4che mit den anderen L\u00e4ndern abgeschlossen sind und sich die zust\u00e4ndige britische Beh\u00f6rde entsprechend \u00e4u\u00dfert; dann wird das sicher noch einmal aufgegriffen.\n\nIch biete Ihnen aber auch zu diesem Punkt an, dass ich dem noch einmal konkret nachgehe und Ihnen das schriftlich nachreiche.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150380,"sequence":172,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150381,"sequence":173,"sitzung":233,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung wirklich keinen Sinn mehr macht - das ist ja das Ziel von Gro\u00dfbritannien -, wenn die Bauarbeiten weitergehen, ist meine Bitte an Sie, dass die Bundesregierung sich daf\u00fcr einsetzt, die Bauarbeiten zu stoppen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150382,"sequence":174,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nDie Fragen 4 und 5 der Abgeordneten Christian K\u00fchn und Katrin Kunert werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir jetzt zur Frage 6 der Kollegin Dr. Julia Verlinden - das ist die letzte Frage, die ich aufrufen werde -:\n\nWie ist nach Kenntnis der Bundesregierung die Klimabilanz des in Deutschland gef\u00f6rderten Erdgases im Vergleich zu dem in den Niederlanden, Norwegen und Russland gef\u00f6rderten Erdgas, und welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung, um die Treibhausgasemissionen zu verringern, vor dem Hintergrund, dass eine Studie der DBI Gas- und Umwelttechnik GmbH bei dem in Deutschland produzierten Erdgas deutlich h\u00f6here Emissionen feststellt als bei dem in Norwegen und den Niederlanden produzierten (vergleiche Tabelle 18 bzw. Anlage 19 ff.: https:\/\/www.zukunft-erdgas.info\/fileadmin\/public\/PDF\/Politischer_Rahmen\/dbi-bericht-kritische-ueberpruefung-treibhausgasvorkette-erdgas.pdf)?\n\nKollege Pronold gibt die Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150383,"sequence":175,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Es tut mir leid.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150384,"sequence":176,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Was tut Ihnen leid?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150385,"sequence":177,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Bei mir war die Information angekommen, dass die Fragen 4, 5 und 6 schriftlich beantwortet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150386,"sequence":178,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragestellerin ist leibhaftig da; also wird die Frage nicht schriftlich beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150387,"sequence":179,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist in Ordnung. Ich wollte das nur vorwegschicken und w\u00fcrde die Frage deshalb noch einmal vorlesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150388,"sequence":180,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Sie brauchen die Frage einfach nur zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150389,"sequence":181,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.\n\nDer Bundesregierung liegen Informationen \u00fcber die durch die deutsche Erdgasf\u00f6rderung verursachten Treibhausgasemissionen vor. Im Rahmen der internationalen Berichterstattungspflichten werden diese sowohl an die Einrichtungen der UN-Klimarahmenkonvention als auch an die entsprechenden europ\u00e4ischen Gremien berichtet.\n\nDeutschland hat im Jahr 2014 rund 9,1 Milliarden Kubikmeter Erdgas gef\u00f6rdert. Dies waren rund 9 Prozent des inl\u00e4ndischen Bedarfs. Die mit dieser F\u00f6rderung und dem Erdgastransport verursachten Methanemissionen betrugen 194 Kilotonnen. Dies entspricht einer \u00c4quivalentemission von etwa 4,8 Millionen Tonnen CO2 bzw. etwas mehr als 0,5 Prozent der gesamten Treibhausgasemissionen in Deutschland. Bei der Verwertung von Erdgas treten im Grunde keine Methanemissionen auf, da die Verwertung fast ausschlie\u00dflich \u00fcber Verbrennungsprozesse erfolgt. Der im Methan enthaltene Kohlenstoff wird nach nahezu vollst\u00e4ndiger Verbrennung als Kohlendioxid freigesetzt.\n\n\u00dcber die mit dem Erdgasimport verbundenen Emissionen in den jeweiligen Erzeugerl\u00e4ndern k\u00f6nnen detaillierte Angaben nicht gemacht werden, da deren Monitoring in die Verantwortung der Erzeugerl\u00e4nder f\u00e4llt bzw. erforderliche technologische, prozessbezogene und qualitative Grundlageninformationen der Bundesregierung im Einzelnen nicht bekannt sind. Die Bundesregierung macht sich Angaben aus Studien Dritter grunds\u00e4tzlich nicht zu eigen.\n\nFestzuhalten ist, dass die Emissionen bei der Erdgasf\u00f6rderung abh\u00e4ngig von der unmittelbaren F\u00f6rderquelle bzw. deren Eigenschaften, der F\u00f6rdertechnik und der Transportl\u00e4nge sind. Bez\u00fcglich der Erdgasf\u00f6rderung und der Erdgasnutzung geht die Bundesregierung aber auf Basis einer ganzen Reihe von Studien davon aus, dass die Klimabilanz von Erdgas auch unter Ber\u00fccksichtigung von F\u00f6rderung und Transport um etwa 50 bis 60 Prozent besser ausf\u00e4llt als diejenige von Braunkohle - abh\u00e4ngig nat\u00fcrlich von Alter und Wirkungsgrad der jeweiligen Anlagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150390,"sequence":182,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Eine R\u00fcckfrage. Bitte, Frau Dr. Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150391,"sequence":183,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pronold, Sie haben gesagt, Sie machen sich die Studien nicht zu eigen. Ich habe Ihnen den Link zur Studie mitgeschickt. Was mich sehr verwirrt hat: Diese Studie besagt, dass in den Niederlanden durch den Prozess der Erdgasf\u00f6rderung nur ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte an CO2 freigesetzt wird. Beim Methan ist es auch nur ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte. Ich frage mich, ob es Ihnen nicht zu denken gibt, dass die Erdgasf\u00f6rdertechniken, die Erdgasf\u00f6rdermethoden in Deutschland - die Korrektheit dieser Studie vorausgesetzt - eine viel gr\u00f6\u00dfere Klimasch\u00e4dlichkeit haben als die Erdgasf\u00f6rdermethoden in den Niederlanden.\n\nWenn Sie sagen, Sie nehmen auf diese Studie nicht Bezug, dann stellt sich zumindest die Frage: W\u00e4re es angesichts dieser Zahlen nicht ein Anliegen der Bundesregierung, herauszufinden, ob diese Zahlen stimmen, und wenn sie tats\u00e4chlich richtig sind, etwas dagegen zu unternehmen, indem man durch den Einsatz von besseren Techniken die Treibhausgasemissionen im F\u00f6rderprozess - nicht bei der Verbrennung hinterher - auf ein niedrigeres Niveau absenkt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150392,"sequence":184,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150393,"sequence":185,"sitzung":233,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Aus der Erfahrung mit vielen Studien, die es gibt, kann ich sagen, dass sie schwer vergleichbar sind, wenn sie nicht nach denselben Grunds\u00e4tzen durchgef\u00fchrt wurden. Deswegen ist die Bundesregierung auch vorsichtig, sich Studien oder die Erkenntnisse Dritter zu eigen zu machen, was ich vorhin ausgef\u00fchrt habe.\n\nSollte es signifikante Hinweise darauf geben, dass es unterschiedlich hohe klimarelevante Emissionen aufgrund unterschiedlicher F\u00f6rderprozesse gibt, dann ist es selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr uns ein Thema und wir werden dem auch nachgehen, weil es den Klimaschutz betrifft. Ich nehme Ihre Frage zum Anlass, eine vertiefte Pr\u00fcfung in unserem Hause zu veranlassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150394,"sequence":186,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Florian Pronold. Ich glaube, damit sind Sie auch einverstanden, Frau Kollegin.\n\nVielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die sehr lebendige Fragestunde und Befragung der Bundesregierung. Ich bedanke mich auch bei Ihnen, den anderen Vertretern der Bundesregierung, obwohl Sie nicht leibhaftig antworten konnten. Das k\u00f6nnen Sie jetzt aber in schriftlicher Form tun. Alle Fragen, die heute nicht aufgerufen werden konnten, werden n\u00e4mlich schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nAufkl\u00e4rung m\u00f6glicher rechtsextremer Strukturen in der Bundeswehr\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, Platz zu nehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und rufe die erste Rednerin auf. Das ist Christine Buchholz f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150395,"sequence":187,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3043,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150396,"sequence":188,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Linke hat diese Aktuelle Stunde beantragt, um ein Zeichen zu setzen, ein Zeichen gegen Rechtsradikalismus und rechten Terror.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150397,"sequence":189,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150398,"sequence":190,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Anlass ist dramatisch. Zwei Bundeswehrsoldaten und ein Student aus Hessen wurden festgenommen. Gegen sie wird wegen der Planung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Straftat ermittelt. Mindestens vier weitere Soldaten sind ins Visier der Beh\u00f6rden geraten.\n\nHier die Fakten: Der Offizier Franco A. hat vor Jahren eine Abschlussarbeit im Geiste der Nazirassenideologie vorgelegt. Wissentlich konnte er dann Karriere bei der Bundeswehr machen. Offenbar plante er mit seinen Komplizen einen Anschlag, f\u00fchrte eine Todesliste und schaffte tausend Schuss Munition aus Bundeswehrbest\u00e4nden beiseite. Man fand bei ihm sp\u00e4ter eine Anleitung zum Bombenbau. Franco A. lie\u00df sich als syrischer Kriegsfl\u00fcchtling registrieren, um das Attentat hinterher Fl\u00fcchtlingen in die Schuhe zu schieben. Meine Damen und Herren, das ist unfassbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150399,"sequence":191,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150400,"sequence":192,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen ganz klar sagen: Wir haben es mit nichts anderem als der Bildung einer rechtsterroristischen Zelle zu tun. Deshalb geht es heute auch darum, Solidarit\u00e4t mit allen zu \u00fcben, die von Rassismus und rechtem Terror bedroht sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150401,"sequence":193,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150402,"sequence":194,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Fall Franco A. offenbart dar\u00fcber hinaus ein Totalversagen der Bundeswehr und des MAD im Umgang mit der gewaltbereiten Rechten. Die Gesinnung von Franco A. und seinem Komplizen Maximilian T. war in der Bundeswehr bekannt. Manche Vorgesetzte haben weggeschaut, einige die rechten Umtriebe offenbar sogar gedeckt. Das ist kein Einzelfall. Das belegen Zuschriften von Soldaten, die uns mitteilen, dass Vorgesetzte gern \u00fcber \u201eDinge\u201c hinwegs\u00e4hen, um keine Entscheidungen treffen zu m\u00fcssen, die sie unbeliebt machen.\n\nIch sage hier: Ja, ein relevanter Teil der Bundeswehr hat ein Problem mit der extremen Rechten, und die politische F\u00fchrung - Ministerin von der Leyen wie auch ihre Vorg\u00e4nger - hat dieses Problem jahrelang und systematisch kleingeredet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150403,"sequence":195,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150404,"sequence":196,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch im M\u00e4rz 2015 sagte Frau von der Leyen, die Bundeswehr habe kein - ich zitiere - \u201e\u00fcberproportionales Extremismus-Problem\u201c,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150405,"sequence":197,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150406,"sequence":198,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"und das nach den Erfahrungen mit dem Nationalsozialistischen Untergrund, NSU: Ein Drittel der mutma\u00dflichen NSU-Unterst\u00fctzer waren Bundeswehrangeh\u00f6rige. Und der Abschlussbericht des NSU-Untersuchungsausschusses von 2013 attestierte der Bundeswehr einen - ich zitiere - \u201eextrem problematischen Umgang \u2026 mit rechtsextremen Aktivit\u00e4ten\u201c. Frau von der Leyen, offenbar haben Sie die Ergebnisse des NSU-Untersuchungsausschusses nicht ernst genommen.\n\nAuch die SPD, die sich in letzter Zeit sehr gern und oft von der Ministerin absetzt, sollte sich nicht allzu sehr aufplustern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150407,"sequence":199,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150408,"sequence":200,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn auch ihr ehemaliger Verteidigungsminister Struck war nicht viel besser: Struck hatte 2003 pers\u00f6nlich eine umfassende Untersuchung von rechtsextremem Gedankengut in der Bundeswehr blockiert - das nur zur Erinnerung. Dazu passt auch, dass sich Rudolf Scharping, ebenfalls ein ehemaliger SPD-Verteidigungsminister, derzeit mehr \u00fcber das Abh\u00e4ngen eines Helmut-Schmidt-Bildes mit Wehrmachtsuniform als \u00fcber die rechten Umtriebe in der Bundeswehr aufregt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150409,"sequence":201,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150410,"sequence":202,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ministerin von der Leyen will nun den Eindruck erwecken, es w\u00fcrde endlich aufger\u00e4umt. Und ja, es ist \u00fcberf\u00e4llig, dass Kasernen nicht mehr nach Wehrmachtsoffizieren benannt werden. Da muss z\u00fcgig und entschieden gehandelt werden und das, was angek\u00fcndigt wurde, umgesetzt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150411,"sequence":203,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150412,"sequence":204,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir brauchen, ist ein klarer Bruch mit der Wehrmachtstradition. Ich sage: Wehrmachtsgegenst\u00e4nde und -symbole d\u00fcrfen keinen Platz in irgendwelchen Stuben oder irgendwelchen K\u00f6pfen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150413,"sequence":205,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150414,"sequence":206,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Wem haben wir eigentlich zu verdanken, dass die mutma\u00dfliche Terrorgruppe aufgeflogen ist? War es der Milit\u00e4rische Abschirmdienst, der MAD? Nein, es war eine Reinigungskraft, die die Waffe von Franco A. am Flughafen in Wien fand. Es ist doch absurd, dass nun Politiker der Gro\u00dfen Koalition die personelle Aufstockung des MAD fordern. Schlie\u00dflich hat der MAD Maximilian T., einen der mutma\u00dflichen Terroristen, bereits 2015 \u00fcber Monate durchleuchtet, um ihn dann f\u00fcr unbedenklich zu erkl\u00e4ren. Das Problem ist nicht die Ausstattung des MAD, sondern seine Orientierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150415,"sequence":207,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150416,"sequence":208,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Er ist augenscheinlich auf dem rechten Auge blind. Der MAD ist Teil des Problems und nicht Teil der L\u00f6sung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150417,"sequence":209,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150418,"sequence":210,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Eines m\u00f6chte ich betonen: Es gibt viele Soldatinnen und Soldaten, denen der Rassismus und auch die rechten Umtriebe in der Bundeswehr stinken. Aber rassistische Stimmungen in der Bundeswehr lassen sich nicht zur\u00fcckdr\u00e4ngen, wenn gleichzeitig Innenminister de Maizi\u00e8re eine Leitkulturdebatte entfacht und damit gezielt rechte Stimmung befeuert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150419,"sequence":211,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150420,"sequence":212,"sitzung":233,"speaker":"Wilfried Lorenz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":25.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unerh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150421,"sequence":213,"sitzung":233,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150422,"sequence":214,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen ein gesellschaftliches Klima, in dem eine antirassistische und antifaschistische Gesinnung gezeigt werden kann.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150423,"sequence":215,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150424,"sequence":216,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Christine Buchholz. - N\u00e4chste Rednerin: f\u00fcr die Bundesregierung Ministerin Dr. Ursula von der Leyen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150425,"sequence":217,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150426,"sequence":218,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr nehmen freiwillig eine gro\u00dfe Verantwortung und viele Pflichten auf sich. Sie schw\u00f6ren in ihrem Eid, \u201edas Recht und die Freiheit des deutschen Volkes tapfer zu verteidigen\u201c. Extremisten dagegen, insbesondere Rechtsextremisten, treten Recht und Freiheit mit F\u00fc\u00dfen; sie sind ihre \u00e4rgsten Feinde. Deshalb haben Rechtsextremisten in der Bundeswehr nichts verloren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150427,"sequence":219,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150428,"sequence":220,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen hat uns auch der Fall des Soldaten A. und des Soldaten T. so alarmiert. Der Generalbundesanwalt ermittelt gegen sie und ihr Umfeld. Die Bundeswehr unterst\u00fctzt die Ermittlungen in jeder Hinsicht.\n\nTausende von Soldatinnen und Soldaten machen tagt\u00e4glich einen hervorragenden Dienst. Mir ist wichtig, dies auch in dieser Debatte am Anfang zu sagen. Aber wir m\u00fcssen auch aufpassen, dass nicht im Umkehrschluss selbstkritische Fragen vermieden werden, nach dem Motto: Pauschalverdacht gegen die Truppe geht gar nicht - dem stimme ich zu -; das sind alles Einzelf\u00e4lle, wir k\u00f6nnen weitermachen wie bisher. - Das w\u00e4re grundfalsch.\n\nEben weil uns der gute Ruf der Truppe am Herzen liegt, m\u00fcssen wir hart aufkl\u00e4ren und konsequent dort nachsteuern, wo strukturelle Probleme zutage treten. Es war ein klares Vers\u00e4umnis, dass 2013 der MAD im Fall A. nicht unterrichtet wurde. Seine Masterarbeit ist voller rechtsextremer \u00dcberzeugungen. Ein solcher Mann hat in der Bundeswehr nichts verloren, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150429,"sequence":221,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150430,"sequence":222,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Der geltende Traditionserlass formuliert es eindeutig - ich zitiere -: \u201eEin Unrechtsregime, wie das Dritte Reich, kann Tradition nicht begr\u00fcnden.\u201c Ein Aufenthaltsraum wie in Illkirch oder Donaueschingen, neu eingerichtet und monothematisch ausgeschm\u00fcckt mit Devotionalien der Wehrmacht, hat in der Bundeswehr nichts verloren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150431,"sequence":223,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150432,"sequence":224,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Die Begehung aller R\u00e4umlichkeiten zeigt aber auch, dass das eher die Ausnahme ist. H\u00e4ufig ist Gedankenlosigkeit im Spiel oder pure Unwissenheit.\n\nDas Foto von Helmut Schmidt als Offizier der Wehrmacht an der Bundeswehruniversit\u00e4t in Hamburg hing allein und unkommentiert, als sei das der pr\u00e4gende Helmut Schmidt. Es gibt Fotos von Helmut Schmidt in Uniform, aber in Bundeswehruniform als Reserveoffizier, Fotos von ihm als Innensenator, als Verteidigungsminister, als Bundeskanzler. In diesen \u00c4mtern hat er Gro\u00dfes geleistet. Hier war er f\u00fcr die Bundesrepublik und ebenfalls f\u00fcr die Bundeswehr pr\u00e4gend. Das macht ihn zu einer Pers\u00f6nlichkeit, die f\u00fcr die Bundeswehr sinnstiftend und traditionsgebend ist. Deswegen haben wir die Bundeswehruni auch nach ihm benannt. Das ist der Grund.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150433,"sequence":225,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150434,"sequence":226,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt auch f\u00fcr die vielen herausragenden Pers\u00f6nlichkeiten der Fr\u00fchphase der Bundeswehr, deren Biografien auch den Dienst vor 1945 umfassen: die Generale Heusinger, de Maizi\u00e8re oder Baudissin oder mein Vorg\u00e4nger Kai-Uwe von Hassel.\n\nMeine Damen und Herren, wo Unklarheiten und Unsicherheiten im Traditionsverst\u00e4ndnis und in der Traditionspflege herrschen, m\u00fcssen wir Klarheit und Handlungssicherheit schaffen. Deshalb werden wir den Traditionserlass von 1982 \u00fcberpr\u00fcfen, und zwar in einem breiten, inklusiven Prozess. Und die Tatsache, wie weit das Pendel jetzt in der Diskussion von einer Seite auf die andere Seite schwingt, zeigt, dass diese Debatte notwendig ist.\n\nWir wollen unsere eigene Bundeswehrgeschichte in den Mittelpunkt unseres Traditionsverst\u00e4ndnisses stellen. Wir blicken zur\u00fcck auf eine 60-j\u00e4hrige erfolgreiche Geschichte, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen: die Geschichte einer Armee der Demokratie, der internationalen Integration, die Geschichte der Armee der Einheit, einer Parlamentsarmee im Einsatz f\u00fcr den Frieden in der Welt. Wir k\u00f6nnen aus dieser Geschichte so viel sch\u00f6pfen, so viel ist vorbildgebend. Darauf sollten wir uns besinnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150435,"sequence":227,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150436,"sequence":228,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt viele Angeh\u00f6rige in der Bundeswehr in diesen 60 Jahren, die f\u00fcr unsere jungen Soldatinnen und Soldaten heute Vorbilder, ja auch Helden sein k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind ein Land, das immer gut daran getan hat, sich daran zu erinnern, woher wir gekommen sind, auch daran, was wir in fast 70 Jahren Bundesrepublik und \u00fcber 60 Jahren Bundeswehr erreicht haben. Es ist unsere tagt\u00e4gliche Aufgabe, dass wir uns immer aufs Neue klar abgrenzen von Extremisten mit ihrer Ideologie des Hasses und der Diskriminierung. Das gilt f\u00fcr die Gesellschaft genauso wie f\u00fcr die Bundeswehr.\n\nDie Diskussionen m\u00f6gen manchmal schmerzhaft sein, aber sie sind notwendig. Genau deswegen sind wir n\u00e4mlich eine wehrhafte Demokratie.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150437,"sequence":229,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150438,"sequence":230,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin von der Leyen. - N\u00e4chster Redner: Dr. Anton Hofreiter f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150439,"sequence":231,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch so ein Bundeswehrexperte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150440,"sequence":232,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind nur knapp einer gro\u00dfen Trag\u00f6die entgangen. Eher durch Zufall wurden die Umtriebe der Gruppe von Franco A. aufgedeckt und so ein potenzieller, schwerer Anschlag verhindert.\n\nDie Zunahme rechtsextremer und rechtsterroristischer Aktivit\u00e4ten muss uns alle beunruhigen. Hier ist in Deutschland etwas ins Rutschen geraten. Rechtsextreme Gesinnungen und Tendenzen sind in Deutschland beileibe keine Seltenheit. Das ist 72 Jahre nach Ende der Naziherrschaft besch\u00e4mend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150441,"sequence":233,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150442,"sequence":234,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit der Aufdeckung der Planungen von Franco A. ist die Bundeswehr in den Fokus ger\u00fcckt. Lassen Sie mich klarstellen: Die allermeisten Soldatinnen und Soldaten leisten einen gro\u00dfartigen Dienst f\u00fcr unser Land. Sie verdienen es nicht, unter Pauschalverdacht gestellt zu werden;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150443,"sequence":235,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150444,"sequence":236,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber die Probleme als Einzelf\u00e4lle zu bagatellisieren, ist unverantwortlich.\n\nVerdeutlichen wir uns zuerst die Dimension dessen, wor\u00fcber wir hier reden: Franco A. und seine Kumpanen - das sind inzwischen mehr als gedacht - waren nicht irgendwelche Soldaten, die abends Wehrmachtslieder schmetterten oder Wehrmachtsandenken sammelten. Das alleine ist schon schlimm genug und leider gar nicht so selten in deutschen Bundeswehrkasernen, wie sich heute noch einmal zeigte. Nein, Franco A. und seine Komplizen planten mutma\u00dflich schwere Gewalttaten gegen Politiker und andere Personen des \u00f6ffentlichen Lebens. Sie legten Todeslisten an, sie beschafften sich Anleitungen zum Bombenbau, und sie horteten Unmengen an geklauter Munition aus Bundeswehrbest\u00e4nden.\n\nEs ist schleierhaft, warum die Pl\u00e4ne und das Doppelleben von Franco A. so lange unentdeckt blieben. Eindeutigen Hinweisen auf die Gesinnung des Oberleutnants wurde nicht nachgegangen. Es schauten zu viele im entscheidenden Moment bewusst oder unbewusst weg. Dass dies so lange unentdeckt blieb, ist ein Skandal, und daf\u00fcr tragen Sie, Frau von der Leyen, die Verantwortung. Sie sind seit fast vier Jahren Ministerin und damit verantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150445,"sequence":237,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150446,"sequence":238,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Verantwortung k\u00f6nnen Sie nicht von sich weisen, indem Sie am Ende die Verantwortung in Richtung Truppe schieben. Sie sind de facto die Oberkommandierende dieser Truppe. Deshalb sage ich: \u00dcbernehmen Sie die Verantwortung, die Sie als Ministerin zu tragen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150447,"sequence":239,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150448,"sequence":240,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen wir uns zweitens klar: Dass es in den Sicherheitsbeh\u00f6rden Probleme im Umgang mit Rechtsextremismus gibt, ist nun wahrlich keine Neuigkeit. Wir haben es beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gesehen und bei Teilen der Polizei; man denke an die Vorf\u00e4lle in Sachsen im letzten Jahr. Deshalb ist es unverst\u00e4ndlich, dass die Ministerin diese Probleme so lange ignoriert hat. Der Wehrbeauftragte hat immer wieder darauf hingewiesen. Schauen Sie in all die Anfragen, die von der Opposition gestellt wurden. So kann ich nur zu dem Schluss kommen: Frau von der Leyen, offenbar haben Sie \u00fcber Jahre weggeschaut, und darunter leiden jetzt auch die vielen anst\u00e4ndigen Soldatinnen und Soldaten in der Bundeswehr.\n\nSie sagen jetzt zwar selbst, Sie h\u00e4tten es verpasst, fr\u00fcher gegenzusteuern; aber Sie k\u00f6nnen nicht wirklich erkl\u00e4ren, warum Sie in den letzten vier Jahren derart wenig bis nichts gemacht haben, warum Sie in den letzten Jahren, in denen in Deutschland die Zahl rechter Gewalttaten insgesamt gestiegen ist und viele Experten vor neuem Rechtsterrorismus warnten, nicht gehandelt haben. Ihr Nichtstun war fahrl\u00e4ssig, und Sie k\u00f6nnen nur dem Himmel daf\u00fcr danken, dass das keine schlimmeren Konsequenzen hatte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150449,"sequence":241,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gruselige Rede! Das ist doch gruselig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150450,"sequence":242,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau von der Leyen, Sie ergreifen erst jetzt, nach starkem \u00f6ffentlichen Druck, Ma\u00dfnahmen, um diesen Missst\u00e4nden entgegenzuwirken. Das ist sehr sp\u00e4t und vor allem eines: Das ist besch\u00e4mend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150451,"sequence":243,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unversch\u00e4mt, was Sie sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150452,"sequence":244,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eines muss man auch sagen: Wenig hilfreich ist aktuell, dass nun auch die CSU nostalgisches Wehrmachtsgedenken verharmlost und ein problematisches Traditionsverst\u00e4ndnis f\u00f6rdert. Es muss f\u00fcr alle Soldatinnen und Soldaten in der Bundeswehr deutlich sein, dass in unserer Armee ein klares Bekenntnis zur freiheitlichen und demokratischen Grundordnung gelebt wird.\n\nAber das soll nicht ablenken vom Hauptproblem: Frau von der Leyen und die Bundesregierung haben den inneren Zustand der Truppe zu lange str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. Seit zw\u00f6lf Jahren tr\u00e4gt die Union die Verantwortung f\u00fcr die Bundeswehr. Sie pr\u00e4sentiert sich heute in einem schwierigen Zustand. Ihre Bilanz, Frau von der Leyen, ist eine Bilanz des Scheiterns. Sie und Ihre Partei stellen ein Sicherheitsrisiko dar.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150453,"sequence":245,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150454,"sequence":246,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150455,"sequence":247,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind das personifizierte Sicherheitsrisiko!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150456,"sequence":248,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Anton Hofreiter. - Der n\u00e4chste Redner: Rainer Arnold f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150457,"sequence":249,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150458,"sequence":250,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In diesem Haus wurden schon viele Debatten \u00fcber rechtes Denken bei den Streitkr\u00e4ften gef\u00fchrt. Das Argument, die Bundeswehr sei ein Spiegel der Gesellschaft, war schon immer falsch. Denn an die Streitkr\u00e4fte, die unsere Freiheit mit Waffen verteidigen sollen, m\u00fcssen wir einen besonders strengen Ma\u00dfstab anlegen.\n\nIch bin sehr froh, Frau Ministerin, dass in den letzten Tagen klar wurde: Ihre d\u00fcstere Androhung, es w\u00fcrde noch vieles ans Licht kommen, war massiv \u00fcberzogen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150459,"sequence":251,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja, ja! Warten wir erst einmal ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150460,"sequence":252,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit mich niemand falsch versteht: Jedes einzelne \u00fcbriggebliebene Symbol der Wehrmacht ist eines zu viel und muss entfernt werden, m\u00f6glichst aber im Diskurs und nach dem Prinzip der Inneren F\u00fchrung. Man sollte mit den Soldaten \u00fcber das entsprechende Foto von Helmut Schmidt und \u00fcber seine Rede sprechen, die er hier vor der T\u00fcr zu den Streitkr\u00e4ften gehalten hat. Dann k\u00f6nnen Soldaten etwas lernen. Sie sollten selbst entscheiden, ob sie das Bild abnehmen oder historisch durch ein gutes Zitat einordnen. So ginge Innere F\u00fchrung.\n\nDer zweite Bereich betrifft extremes rechtsradikales Denken. Es gab in den letzten Jahren einen Umgang, der zum Teil gut war, wo die Rechtsberater richtig reagiert haben. Es gab aber auch einen Umgang, der wirklich v\u00f6llig falsch war. Daf\u00fcr tr\u00e4gt nat\u00fcrlich die Ministerin die Verantwortung. Es ist doch ganz eindeutig: Wir brauchen eine klare Botschaft, dass rechtsextremes Denken, rassistisches Denken in der Bundeswehr keinen Platz haben. Es reicht nicht, dies mit einer Geldstrafe oder einer Ermahnung zu belegen; denn eine Geldstrafe bewirkt nicht, dass inakzeptables Denken aus den K\u00f6pfen verschwindet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150461,"sequence":253,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150462,"sequence":254,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Der dritte Bereich betrifft schwere Straftaten. Dar\u00fcber reden wir im Augenblick besonders. Es ist nun wirklich ganz offensichtlich, dass hier verschiedene Leute versagt haben. Auch der Milit\u00e4rische Abschirmdienst hat seine Aufgaben nicht erledigt.\n\nNun reden Sie, Frau Ministerin, immer davon, dass Sie Verantwortung tragen. Einmal ganz unabh\u00e4ngig von der Frage, wie oft ein Minister sagen kann, dass er die politische Verantwortung tr\u00e4gt, muss ich Ihnen sagen: Sie tragen auch eine pers\u00f6nliche Verantwortung. Ihr Kollege im Kabinett, Herr Minister de Maizi\u00e8re, tr\u00e4gt ebenfalls pers\u00f6nliche Verantwortung. Wenn ein Innenminister nur zuschaut und auf eine gro\u00dfe Zahl von Fl\u00fcchtlingen nicht vorbereitet ist, tr\u00e4gt er die Verantwortung daf\u00fcr, dass Einzelne bei der Pr\u00fcfung durchrutschen und dass etwas Dramatisches passiert, n\u00e4mlich dass ein deutscher Soldat, ein schwerer Straft\u00e4ter, als Syrer anerkannt wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150463,"sequence":255,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was soll das denn jetzt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150464,"sequence":256,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn ein Innenminister es nicht schafft, rechtzeitig entsprechende IT einrichten zu lassen, dann tr\u00e4gt er die Verantwortung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150465,"sequence":257,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150466,"sequence":258,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150467,"sequence":259,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150468,"sequence":260,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie haben auch eine pers\u00f6nliche Verantwortung. Sie entdecken jetzt nach dreieinhalb Jahren das Thema Innere F\u00fchrung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150469,"sequence":261,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr habt es gar nicht entdeckt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150470,"sequence":262,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben dreieinhalb Jahre die guten F\u00e4higkeiten und die Expertise, die die Bundeswehr hat, ignoriert. Das Zentrum f\u00fcr Innere F\u00fchrung, der Beirat f\u00fcr Fragen der Inneren F\u00fchrung und das Sozialwissenschaftliche Institut - sie k\u00f6nnten sozusagen in die Bundeswehr hineinh\u00f6ren - wurden von Ihnen schlichtweg ignoriert und missachtet. Deshalb ist das Agieren jetzt nicht glaubw\u00fcrdig.\n\nDas Problem ist im Augenblick dramatisch. Frau Ministerin, Sie haben durch Ihre falschen \u00c4u\u00dferungen extrem viel Vertrauen zerst\u00f6rt. Inzwischen ist es noch viel schlimmer: Sie sind verantwortlich f\u00fcr eine Kultur des Misstrauens, die es inzwischen in den Streitkr\u00e4ften gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150471,"sequence":263,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150472,"sequence":264,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie ist deshalb entstanden - das zieht sich von oben nach unten durch die gesamte Bundeswehr -, weil Sie pr\u00fcfen lassen, ob Gener\u00e4le ihr Handy abgeben, weil Stuben von einfachen Soldaten durchw\u00fchlt werden, ohne dass sie selbst dabei sind. Gute Innere F\u00fchrung geht anders. Gute Innere F\u00fchrung beginnt an der Spitze.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150473,"sequence":265,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150474,"sequence":266,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist nicht anst\u00e4ndig, dass eine Ministerin einen f\u00fchrenden Soldaten \u00fcber die Presse informieren l\u00e4sst, dass er freigesetzt wird. Ich h\u00e4tte erwartet, dass eine Ministerin selbst anruft und mit ihm redet - das geh\u00f6rt sich so - und nicht Journalisten informiert, von denen er es dann erf\u00e4hrt.\n\nHier komme ich zu einem strukturellen Problem, Frau Ministerin, \u00fcber das Sie noch nie geredet haben. Sie haben einen Pressesprecher und Berater, auf den Sie h\u00f6ren. Er hat das Drehbuch f\u00fcr Sie in den letzten Wochen geschrieben. Ich habe ein Interview von ihm gelesen, in dem er deutlich sagt: Schlechte Nachrichten sind gar nicht so schlimm; Hauptsache, man ist pr\u00e4sent. Auch f\u00fcr die Nachwuchswerbung ist es gut, wenn man immer in der Tagesschau erw\u00e4hnt wird. - Dann kommt aber das Zweite. Er sagte: Gro\u00dfe Probleme sind gut, weil Politik dann nach au\u00dfen zeigen kann, dass sie gro\u00dfe Probleme l\u00f6st.\n\nFrau Ministerin, Sie haben in den letzten Wochen im Umgang mit allen Problemen - von unanst\u00e4ndigen Vorgehensweisen in Pfullendorf bis zu rechtsradikalen Vorg\u00e4ngen - Ma\u00df und Mitte verloren. Deshalb, Frau Ministerin, sind Sie kein Vorbild f\u00fcr Soldaten, von denen wir nach dem Prinzip der Inneren F\u00fchrung Differenzierung, vorsichtiges Agieren, eben Ma\u00df und Mitte erwarten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150475,"sequence":267,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was folgt daraus?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150476,"sequence":268,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150477,"sequence":269,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150478,"sequence":270,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150479,"sequence":271,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Rainer Arnold. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist Henning Otte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150480,"sequence":272,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150481,"sequence":273,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe schon einige Reden vom Kollegen Arnold geh\u00f6rt, aber dass du so wenig Applaus aus den eigenen Reihen bekommst, ist f\u00fcr mich neu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150482,"sequence":274,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150483,"sequence":275,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00e4llt dir sonst nichts mehr ein?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150484,"sequence":276,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir behandeln heute in der Aktuellen Stunde das Thema \u201eAufkl\u00e4rung m\u00f6glicher rechtsextremer Strukturen in der Bundeswehr\u201c, beantragt von der Fraktion Die Linke. Es geht offensichtlich nicht um den Sachverhalt, es geht nicht um die Aufkl\u00e4rung, sondern hier will eine extreme Partei die Bundeswehr in Misskredit bringen, indem sie sagt: Die Bundeswehr ist rechtsradikal. - Das ist ein durchsichtiges Man\u00f6ver.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150485,"sequence":277,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150486,"sequence":278,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150487,"sequence":279,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei koppeln Sie mit der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Das wurde mir eben bei der Rede von Herrn Hofreiter noch mal deutlich. In der Regierungsbefragung zuvor hat Frau K\u00fcnast gesagt: Es ist wohl nicht der Fall Franco A., es ist ein Fall der Bundeswehr. - Das ist ein Pauschalverdacht gegen die Bundeswehr, und dagegen stellen wir uns, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150488,"sequence":280,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150489,"sequence":281,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150490,"sequence":282,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie schlie\u00dfen hier eine L\u00fccke von links nach rechts und in der Mitte die SPD. Das ist wohl die Panik nach der NRW-Wahl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150491,"sequence":283,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150492,"sequence":284,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe die Sendung Anne Will am Sonntagabend gesehen. Dort hat die Familienministerin Frau Schwesig die Sozialpolitik gegen die Sicherheitspolitik ausgespielt und die Bundeswehrausgaben gegen notwendige Ausgaben f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen in Schulen und Kinderg\u00e4rten, f\u00fcr die \u00fcbrigens die Kommunen und L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind, aufgerechnet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150493,"sequence":285,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hat das mit Franco A. zu tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150494,"sequence":286,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist mittlerweile so, dass Kinder von Soldaten in den Schulen Gewissensbisse haben, wenn das Toilettenpapier und das Handtuchpapier ausgehen. Das lassen wir nicht zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150495,"sequence":287,"sitzung":233,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150496,"sequence":288,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sagen: Die Bundeswehr ist ein Garant f\u00fcr die Sicherheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150497,"sequence":289,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150498,"sequence":290,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6ren Sie sich das neue Interview Ihres Spitzenkandidaten Schulz an, der jetzt auf Kosten der Bundeswehr politische Landgewinne machen will. Das ist ein unzul\u00e4ssiges Vorgehen. Wir, die Union, sind die Partei der inneren Sicherheit, der \u00e4u\u00dferen Sicherheit und \u00fcbrigens der sozialen Sicherheit. Wir wollen nicht, dass Hofreiter Verteidigungsminister ist. Wir wollen nicht, dass Wagenknecht Innenministerin, Schulz schon gar nicht Kanzler ist. Unsere Kanzlerin hei\u00dft Angela Merkel, unser Innenminister hei\u00dft Thomas de Maizi\u00e8re, unsere Verteidigungsministerin hei\u00dft Ursula von der Leyen, und das ist gut f\u00fcr unser Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150499,"sequence":291,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150500,"sequence":292,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss sich fremdsch\u00e4men bei dieser Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150501,"sequence":293,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Christine Buchholz [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150502,"sequence":294,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau von der Leyen hat die Trendwende in Material, in Personal und auch in finanziellen Mitteln umgesetzt. Die Bundeswehr ist ein Garant f\u00fcr unsere Sicherheit, fest auf dem Boden der Demokratie. Wenn es eine Reihe von Einzelf\u00e4llen gibt, die es aufzukl\u00e4ren gilt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150503,"sequence":295,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das Problem: Es sind keine Einzelf\u00e4lle! Begreifen Sie das endlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150504,"sequence":296,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann ist es die Verteidigungsministerin, die sich an die Spitze gesetzt hat. Ich h\u00e4tte Ihren politischen Klamauk mal h\u00f6ren wollen, wenn sie nicht gehandelt h\u00e4tte, wenn sie es nicht aufgedeckt h\u00e4tte. Es sind Straft\u00e4ter, und die verzerren nicht das gute Bild der Bundeswehr im Allgemeinen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150505,"sequence":297,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150506,"sequence":298,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass zum 1. Juli eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung von allen, die zur Bundeswehr wollen, durchgef\u00fchrt wird. Jedes Jahr kommen 30 000 neue B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Bundeswehr. Sie m\u00fcssen sich auf den Nebenmann, auf die Nebenfrau verlassen k\u00f6nnen, und sie m\u00fcssen vor allem eines haben: eine feste Grundlage. Deswegen ist es gut, dass der Traditionserlass \u00fcberarbeitet wird.\n\nNach der deutschen Einheit haben wir mittlerweile milit\u00e4rische Eins\u00e4tze im Ausland zur Krisenpr\u00e4vention, zur Kriseneind\u00e4mmung - immer im vernetzten Ansatz, so wie es damals Herr Dr. Jung eingef\u00fchrt hat. Damit wollen wir deutlich machen: Die Bundeswehr hat eine eigene Tradition. Sie hat einen eigenen Stolz. Sie hat Erfahrungen - angefangen bei der Krisenhilfe und der Fluthilfe bis zu Gefechten, zum Beispiel am Karfreitag vor sieben Jahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150507,"sequence":299,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen nichts zu Franco A. und der Terrorzelle!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150508,"sequence":300,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch Kameradschaft. Das ist auch Pflichtbewusstsein. Das ist auch Stolz. Das ist auch heldenhaftes, gutes milit\u00e4risches Handeln.\n\nUnd dass die Ministerin sagt: \u201eDas stellen wir in den Mittelpunkt der Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten\u201c, halte ich f\u00fcr richtig. Ich pers\u00f6nlich bin beeindruckt von den Leistungen unserer Soldatinnen und Soldaten und kann zusichern: Die Union steht mit der Verteidigungsministerin fest an der Seite unserer Soldatinnen und Soldaten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150509,"sequence":301,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150510,"sequence":302,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Henning Otte. - N\u00e4chste Rednerin: Ulla Jelpke f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150511,"sequence":303,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150512,"sequence":304,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt ist Schluss mit alternativen Fakten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150513,"sequence":305,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man die SPD heute hier h\u00f6rt, dann kommt man fast in Versuchung, die Verteidigungsministerin zu verteidigen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150514,"sequence":306,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150515,"sequence":307,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen Sie mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150516,"sequence":308,"sitzung":233,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine gute Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150517,"sequence":309,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"bei so vielem rechten Schrott, den Sie hier von sich gegeben haben, Herr Arnold.\n\nHerr Otte, nachdem ich Sie hier geh\u00f6rt habe, muss ich sagen: Das war voll am Thema vorbei. Es geht hier \u00fcberhaupt nicht darum, die Bundeswehr allgemein zu verunglimpfen, sondern es geht um eine Aufarbeitung, die leider auch bei Ihrer Verteidigungsministerin nur an der Oberfl\u00e4che stattfindet. Es reicht nicht aus, die Symbole der Wehrmacht aus den Kasernen zu holen, sondern auch die Geisteshaltung in der Bundeswehr muss ver\u00e4ndert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150518,"sequence":310,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150519,"sequence":311,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Franco A. geht es um einen einzigen Fall, der sehr schlimm ist, aber nicht einmal nach \u00a7 129a des Strafgesetzbuches verfolgt wird, obwohl wir es hier mit einer Terrorzelle innerhalb der Bundeswehr zu tun haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150520,"sequence":312,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150521,"sequence":313,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin mir sicher: Wenn es hier um einen Migranten gegangen w\u00e4re - um Amri oder andere -, dann h\u00e4tten Sie schon l\u00e4ngst danach geschrien. Hier wird also mit unterschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4ben an die Sache herangegangen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150522,"sequence":314,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150523,"sequence":315,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Arnold, ich will Ihnen gerne noch drei Beispiele aus unserer Kleinen Anfrage nennen:\n\nEin freiwillig Wehrdienstleistender steckt ein Hakenkreuz an die Kapuze seiner Feldjacke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150524,"sequence":316,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu habe ich doch was gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150525,"sequence":317,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Folge ist ein strenger Verweis - mehr nicht.\n\nEin anderer Soldat streckt beim Verlassen der Kaserne die Hand zum Hitlergru\u00df aus dem Wagen und gr\u00fc\u00dft den Posten, der dort steht, mit \u201eHeil Hitler\u201c.\n\nEin weiterer Soldat outet sich gegen\u00fcber dem Finanzamt als sogenannter Reichsb\u00fcrger. Das Verteidigungsministerium wird informiert. Was passiert? Au\u00dfer einem Verweis nichts.\n\nMeine Damen und Herren, solche Rechtsextremisten, Hitler-Verehrer und Reichsb\u00fcrger haben in der Bundeswehr nichts zu suchen. Sie m\u00fcssen dort entfernt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150526,"sequence":318,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150527,"sequence":319,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Umgang mit solchen F\u00e4llen, n\u00e4mlich einfach wegzugucken, ist ein Teil des Problems.\n\nIch will Sie noch einmal daran erinnern: Diese Soldaten werden an Waffen ausgebildet. Diese Rechtsextremisten und Reichsb\u00fcrger, von denen man wei\u00df, dass sie eine Waffenaffinit\u00e4t haben - aus diesen Reihen wurde sogar schon auf Leute geschossen -, verbleiben weiter in der Bundeswehr. Das geht gar nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150528,"sequence":320,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150529,"sequence":321,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor wenigen Tagen habe ich eine sehr interessante Antwort auf meine Kleine Anfrage zur Lent-Kaserne in Rotenburg bekommen. Es geht darum, dass diese Kaserne immer noch nach einem Wehrmachtspiloten benannt ist, der 1944 ein fanatischer Endsieghetzer war. Es wird dort in der Bev\u00f6lkerung dar\u00fcber diskutiert.\n\nIch habe das Verteidigungsministerium gefragt - ich zitiere das einmal wortw\u00f6rtlich -:\n\nWelche Gr\u00fcnde sprechen aus Sicht der Bundesregierung im Allgemeinen daf\u00fcr, Kasernen nach (Nazi-)systemkonformen Wehrmachtsoffizieren zu benennen?\n\nDie Antwort der Bundesregierung lautet - ich zitiere -: Das Verteidigungsministerium hat die Meinungsbildung noch nicht abgeschlossen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150530,"sequence":322,"sitzung":233,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Skandal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150531,"sequence":323,"sitzung":233,"speaker":"Weitere Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"Weitere  von der LINKEN","speaker_fp":"weitere-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150532,"sequence":324,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage Sie ernsthaft, Frau Ministerin: Wie bitte? Sie haben hier heute viele richtige Sachen gesagt, aber Sie haben die Meinungsbildung \u00fcber die Benennung von Kasernen mit Wehrmachtsnamen noch nicht abgeschlossen? Sie haben keine Meinung dazu?\n\nGenau das zeigt die falsche Geisteshaltung von oben her. Hier m\u00fcssen Sie politische Verantwortung \u00fcbernehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150533,"sequence":325,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150534,"sequence":326,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen, die Soldaten sollen entscheiden, von unten soll entschieden werden. Wissen Sie, wie die Soldaten entschieden haben? Nat\u00fcrlich haben sie sich wieder f\u00fcr den Namen entschieden. Das ist das Problem. Deswegen m\u00fcssen Sie und die F\u00fchrung Ihres Ministeriums selber Entscheidungen treffen und d\u00fcrfen nicht stattdessen Scheindemokratie mit den Soldaten \u00fcben. Hier geht es um Inhalte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150535,"sequence":327,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150536,"sequence":328,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr alle, die es vielleicht vergessen haben, will ich noch einmal ganz klar sagen: Die Wehrmacht war eine Kriegsverbrecherorganisation.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150537,"sequence":329,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150538,"sequence":330,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie hat Hunderttausende, ja Millionen von Zivilisten ermordet. Der Wehrmacht in irgendeiner Art und Weise zu huldigen, auch in Form von Kasernennamen, damit muss endlich Schluss gemacht werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150539,"sequence":331,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150540,"sequence":332,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, zum Schluss noch eins. Wer in der Bundeswehr wirklich etwas ver\u00e4ndern will, muss endlich eine andere Ausbildung, eine andere Schule durchsetzen. Die Geisteshaltung muss ver\u00e4ndert werden. Ich denke, auch die Sto\u00dfrichtung, dass die Bundeswehr immer mehr als Kampfarmee im Ausland eingesetzt wird und nicht mehr zur Landesverteidigung, wie es die Verfassung vorschreibt, beeinflusst die Geisteshaltung und bringt so manchen dazu, die Wehrmacht als Vorbild zu sehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150541,"sequence":333,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150542,"sequence":334,"sitzung":233,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Daran m\u00fcssen Sie arbeiten, sehr geehrte Frau Ministerin. Alle anderen Ma\u00dfnahmen werden nur oberfl\u00e4chlich etwas \u00e4ndern, aber insgesamt nicht viel bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150543,"sequence":335,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150544,"sequence":336,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Fritz Felgentreu f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150545,"sequence":337,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150546,"sequence":338,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kollege Otte von der Union hat eben die Kompetenz der Union f\u00fcr Innen- und Verteidigungspolitik betont.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150547,"sequence":339,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Sozialpolitik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150548,"sequence":340,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit muss man zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ein bisschen vorsichtig sein, finde ich. Es sind immerhin diese beiden unionsgef\u00fchrten Ministerien gewesen - seit zw\u00f6lf Jahren unionsgef\u00fchrt -, die ein pseudointellektueller, rassistischer Mittzwanziger monate- und jahrelang an der Nase herumf\u00fchren konnte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150549,"sequence":341,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150550,"sequence":342,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern Obacht mit dem, was man f\u00fcr sich selber als Kompetenz beansprucht!\n\nAber eines gilt grunds\u00e4tzlich - ich glaube, in dem Punkt sind wir uns alle einig -: F\u00fcr Rechtsextremismus im Denken, im Reden und im Handeln darf es in Einrichtungen des Staates keine Toleranz und keinen Raum geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150551,"sequence":343,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150552,"sequence":344,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die Armee der freien Republik gilt das ganz besonders; denn jede Armee hat viel von dem zu bieten, was Rechtsextremisten gef\u00e4llt: Uniform, Waffen, straffe Hierarchien, Befehl und Gehorsam. Deshalb erwartet die SPD-Fraktion von der Bundeswehr auf allen Ebenen eine erh\u00f6hte Sensibilit\u00e4t f\u00fcr rechtsextreme Tendenzen und die Bereitschaft, ihnen entgegenzuwirken, vor allem durch die Methoden der Inneren F\u00fchrung.\n\nWas bedeutet das f\u00fcr den Fall Franco A.? Ziemlich wenig, Kolleginnen und Kollegen; denn Franco A. und seine Komplizen hatten mental die Grenze zum Terrorismus \u00fcberschritten. Sie bereiteten sich konspirativ auf eine Mordserie vor. Mit Innerer F\u00fchrung ist solchen Leuten nicht beizukommen. Zugleich liegt auf der Hand: Man h\u00e4tte ihnen viel fr\u00fcher das Handwerk legen m\u00fcssen. Dass es dazu nicht kam, war vor allem ein Versagen der Dienstaufsicht und der Meldekultur.\n\nDen entscheidenden Anlass h\u00e4tte zwingend die von Franco A. an der franz\u00f6sischen Milit\u00e4rakademie Saint-Cyr im Dezember 2013 eingereichte Masterarbeit liefern m\u00fcssen. Schon am 8. Januar 2014 teilte der franz\u00f6sische Kommandeur der Akademie offiziell mit, dass die Arbeit abgelehnt wird und dass sie nach franz\u00f6sischen Ma\u00dfst\u00e4ben ein Grund f\u00fcr den sofortigen Abbruch des Studiums w\u00e4re.\n\nMeine Damen und Herren, das ist ein bemerkenswerter Vorgang. Franco A. war f\u00fcr sein Auslandsstudium handverlesen. So ein Soldat steht in den Augen seiner ausl\u00e4ndischen Vorgesetzten am Ende offiziell als vollst\u00e4ndig ungeeignet f\u00fcr eine Offizierslaufbahn da; eine Einsch\u00e4tzung unseres engsten und wichtigsten Verb\u00fcndeten in Europa. Deswegen h\u00e4tte meines Erachtens das Ministerium schon damals zumindest informiert werden m\u00fcssen.\n\nDie Bundeswehr hat schnell reagiert. Noch im Januar wurde die Arbeit \u00fcbersetzt. Am 18. Januar 2014 lag ein Gutachten des milit\u00e4rgeschichtlichen Forschungszentrums vor. Ich zitiere aus dem Ergebnis: Der Text ist keine politikwissenschaftliche Abhandlung, sondern ein Aufruf, \u201eeinen politischen Wandel herbeizuf\u00fchren, der die gegebenen Verh\u00e4ltnisse an das vermeintliche Naturgesetz rassischer Reinheit anpasst\u201c.\n\nMeine Damen und Herren, dann erfolgte ein Totalzusammenbruch von Dienstaufsicht und Meldekultur. Die Untersuchung wurde am 27. Januar 2014 mit einer Belehrung, also mit einer einfachen erzieherischen Ma\u00dfnahme, abgeschlossen. Der damit betraute Rechtsberater wollte dem intelligenten jungen Mann mit dem treuherzigen Augenaufschlag nicht durch eine Disziplinarstrafe seine Karriere verbauen. Es gab keine Meldung an den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst. Franco A. durfte eine neue Masterarbeit schreiben und wurde im Juli 2015 Berufssoldat. Kein halbes Jahr sp\u00e4ter tauchte er als Fl\u00fcchtling David Benjamin in Offenbach auf.\n\nDer Bericht \u00fcber das Versagen von Dienstaufsicht und Meldekultur l\u00e4sst sich fortsetzen; darauf verzichte ich aus Zeitgr\u00fcnden. Der bereits erw\u00e4hnte Rechtsberater jedenfalls ist dabei noch in diesem Fr\u00fchjahr als eine Schl\u00fcsselfigur anzusehen. Aber schon die Vorg\u00e4nge aus dem Januar 2014 h\u00e4tten zwingend verhindern m\u00fcssen, dass Franco A. Berufssoldat wird. Eine rechtzeitige Meldung an den MAD h\u00e4tte ihn dar\u00fcber hinaus wahrscheinlich als Extremisten enttarnt.\n\nDer entscheidende Punkt ist, dass hier grundlegende Elemente der milit\u00e4rischen F\u00fchrung versagt haben. Das ist \u00fcbrigens auch der einzige Zusammenhang des Falles Franco A. mit den Exzessen, die wir im letzten halben Jahr an zwei Standorten bei der milit\u00e4rischen Ausbildung zur Kenntnis genommen haben.\n\nHier setzt auch meine Kritik ein. Frau Ministerin, f\u00fcr das Funktionieren der Dienstaufsicht und die Meldekultur in der Bundeswehr tragen Sie seit fast vier Jahren die politische Verantwortung. Statt sich dieser Verantwortung zu stellen, haben Sie Franco A. zum Ausgangspunkt f\u00fcr eine Debatte \u00fcber die Traditionspflege in der Bundeswehr gemacht. Das empfinde ich als unseri\u00f6s und kontraproduktiv.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150553,"sequence":345,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150554,"sequence":346,"sitzung":233,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe [SPD]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"Ablenkungsman\u00f6ver!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150555,"sequence":347,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Was die Bundeswehr jetzt vor allem braucht, ist eine St\u00e4rkung von Dienstaufsicht, Meldekultur und Innerer F\u00fchrung. Dazu geh\u00f6rt, dass die Meldung von Missst\u00e4nden ganz grunds\u00e4tzlich als positiver Beitrag zur Entwicklung der Bundeswehr anerkannt wird. Soldatinnen und Soldaten, die damit vortreten, d\u00fcrfen in der Truppe weder als Nestbeschmutzer wahrgenommen noch so behandelt werden.\n\nDie Debatte \u00fcber die Tradition in der Bundeswehr hat ihre Berechtigung. Aber sie darf nicht dazu instrumentalisiert werden, von der Verantwortung f\u00fcr den Fall Franco A. und seine notwendigen Konsequenzen abzulenken.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150556,"sequence":348,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150557,"sequence":349,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Agnieszka Brugger f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150558,"sequence":350,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Otte, das, was Sie gerade gemacht haben, ist ganz sch\u00f6n billig und hat auch nichts mit dem zu tun, was die Kollegin K\u00fcnast gesagt hat. Ich kann Ihnen nur empfehlen, einmal aktuell mit den Soldatinnen und Soldaten zu sprechen und sie zu fragen, von wem sie sich gerade unter Generalverdacht gestellt gef\u00fchlt haben. Dann werden Sie den Namen der Verteidigungsministerin h\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150559,"sequence":351,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150560,"sequence":352,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150561,"sequence":353,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmen Sie mal den zus\u00e4tzlichen Ausgaben zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150562,"sequence":354,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, es gibt sehr viele Soldatinnen und Soldaten, die ihren Dienst mit einer beeindruckenden Haltung, gro\u00dfem Verantwortungsgef\u00fchl und dem richtigen Verst\u00e4ndnis von Kameradschaft tun, die Probleme l\u00f6sen, Missst\u00e4nde melden und Verbesserungen ansto\u00dfen wollen. Es ist nicht Alltag; aber ich finde, viel zu oft erleben wir - und das bei einer Reihe von unterschiedlichen Themen -, dass diese Soldatinnen und Soldaten nicht geh\u00f6rt werden, an ihre Grenzen sto\u00dfen oder im schlimmsten Fall sogar benachteiligt werden, w\u00e4hrend gerade diejenigen, die f\u00fcr diese Probleme verantwortlich sind, diese vertuschen und ihre Macht \u00fcber andere missbrauchen, leider viel zu oft unbehelligt bleiben und weiter Karriere machen k\u00f6nnen.\n\nDas ist f\u00fcr mich ein Kern der aktuellen Debatten der letzten Wochen und Monate um die Innere F\u00fchrung. Das darf nicht sein, und das muss sich endlich \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150563,"sequence":355,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150564,"sequence":356,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Kern - denn in den Debatten geht in der Aufgeregtheit einiges durcheinander - ist doch, dass \u00fcber Jahre hinweg eine gewaltbereite, hochgef\u00e4hrliche rechte Gruppe in der Bundeswehr unbehelligt ihr Unwesen treiben und Anschl\u00e4ge gegen Aktivisten und Politikerinnen und Politiker planen konnte. Man mag sich gar nicht ausmalen, was ohne den Waffenfund in Wien alles an Entsetzlichem h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen.\n\nEs gab eine Masterarbeit, die keinen Zweifel an der rassistischen, rechtsextremen und hasserf\u00fcllten Gesinnung des Franco A. offenl\u00e4sst. Es ist nichts passiert.\n\nEs gab den Diebstahl einer Riesenmenge an Munition. Es ist niemandem aufgefallen.\n\nDer dritte nun Festgenommene ger\u00e4t sogar ins Visier des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes. Er versucht, andere f\u00fcr Gewalttaten gegen Fl\u00fcchtlinge anzuwerben, und einmal mehr passiert nichts, und die Gefahr wird nicht erkannt.\n\nMeine Damen und Herren, mit jeder Woche wird die Liste des Komplettversagens l\u00e4nger und l\u00e4nger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150565,"sequence":357,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150566,"sequence":358,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allein das sind drei Alarmzeichen, die ignoriert worden sind und bei denen nicht gehandelt wurde. Es sind drei Gelegenheiten, bei denen ungeheuerliche, ja unverzeihliche Fehler begangen worden sind. Auch das darf nie, nie wieder passieren.\n\nFrau Ministerin, im Ausschuss fragten wir Sie nach Ihren eigenen Vers\u00e4umnissen und Fehlern. Wir fragen Sie, wann Sie sich in den \u00fcber drei Jahren mit so wichtigen Themen wie dem Rechtsextremismus und der Inneren F\u00fchrung besch\u00e4ftigt haben. Da kommt aber so gut wie nichts; da gibt es keine wirkliche Antwort.\n\nSie k\u00f6nnen hier nicht einfach sagen: \u201eSchuld sind immer die anderen\u201c, und die Verantwortung weit von sich schieben; denn all diese Fehler fallen nun einmal in Ihre Amtszeit. Die Frage, die sich hier aufdr\u00e4ngt, ist: Warum braucht es erst die schrecklichen Enth\u00fcllungen um den Fall Franco A., damit man genauer hinschaut?\n\nEs gab eine Reihe von Gelegenheiten, wo wir \u00fcber diese wichtigen Themen h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen und m\u00fcssen: der Bericht des Wehrbeauftragten, die Schlussfolgerungen des Untersuchungsausschusses zum NSU, die Debatten um die F\u00fchrungskultur und die Defizite bei den internen Kontrollmechanismen, die ganzen Diskussionen um den und mit dem MAD und die Debatte um die problematischen Kasernennamen. Es war ganz oft die Opposition, die diese Fragen auf die Tagesordnung gesetzt hat. Und ich kann mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, durchaus daran erinnern, wer dann an der Stelle im Ausschuss mit den Augen gerollt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150567,"sequence":359,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150568,"sequence":360,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, auch Sie haben die Debatten nicht ernst genommen, und Sie haben ihnen keine Priorit\u00e4t einger\u00e4umt. Unsere Kritik bezieht sich aktuell im Gro\u00dfen und Ganzen doch nicht darauf, dass Sie jetzt im Rahmen eines Ank\u00fcndigungsstakkatos viele l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Reformprozesse ansto\u00dfen. Im Gegenteil: Unsere Kritik bezieht sich darauf, dass Sie nicht handeln, wenn die Probleme da sind, sondern dass Sie zu sp\u00e4t und immer nur dann handeln, wenn ein Skandal die Schlagzeilen erreicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150569,"sequence":361,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150570,"sequence":362,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach \u00fcber drei Jahren als Ministerin - und damit auch als oberste Chefin - nimmt Ihnen doch einfach niemand mehr die Rolle der gro\u00dfen Reformerin und unabh\u00e4ngigen Chefaufkl\u00e4rerin ab. Gerade deshalb hagelt es Kritik - nicht nur vonseiten der Opposition, sondern auch von der Koalition und aus der Bundeswehr heraus. Es hagelt auch deswegen Kritik, weil viele wieder einmal den Eindruck haben, dass f\u00fcr Sie die Profilierung und die Inszenierung im Vordergrund stehen. Ich kann dieses Gef\u00fchl - auch aufgrund der Erfahrungen der letzten Jahre - best\u00e4tigen. Man hatte immer wieder das Gef\u00fchl, dass das zynische Motto im Raum steht: Bad News f\u00fcr die Bundeswehr sind Good News f\u00fcr die Ministerin.\n\nDie heftige Kritik hat auch etwas damit zu tun, dass wir alle nur allzu oft erlebt haben, dass Ihren gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen im Scheinwerferlicht ein paar Wochen sp\u00e4ter bei Tageslicht nicht mehr viel gefolgt ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150571,"sequence":363,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie mal an den Themen dranbleiben, Frau Brugger?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150572,"sequence":364,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich bleibe dran. Auch Sie wissen genau, wer die Fragen stellt und guckt, was am Ende davon \u00fcbrig bleibt. Das war bisher nicht gerade die Union.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150573,"sequence":365,"sitzung":233,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie stimmen doch fast immer dagegen im Ausschuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150574,"sequence":366,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie sind mit dem Anspruch angetreten, alles anders und besser zu machen als Ihre Vorg\u00e4nger. Mit dieser ganzen Art erinnern Sie mich aber sehr an einen Ihrer Vorg\u00e4nger, n\u00e4mlich an Karl-Theodor zu Guttenberg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150575,"sequence":367,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150576,"sequence":368,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich kann Ihnen versprechen: Wir werden Sie an Ihren Worten messen, wir werden das \u00fcberpr\u00fcfen. Entscheidend ist doch, dass wir am Ende des Tages nicht nur markige Pressestatements, Mammutprozesse und dicke Berichte haben, sondern dass es echte Ver\u00e4nderungen gibt, die die Bundeswehr und die Innere F\u00fchrung st\u00e4rken.\n\nEs ist f\u00fcr alle Soldatinnen und Soldaten einfacher, fr\u00fcher hinzuschauen und wachsam zu sein, wenn auch alle Vorgesetzten dies leben und tun. Das gilt zuallererst f\u00fcr die Ministerin, ihre oberste Chefin.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150577,"sequence":369,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150578,"sequence":370,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Mathias H\u00f6schel f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150579,"sequence":371,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150580,"sequence":372,"sitzung":233,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt weisen Sie mal den Vergleich mit Karl-Theodor zur\u00fcck!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150581,"sequence":373,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel","speaker_fp":"mathias-edwin-hoschel","speaker_key":42.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Fall des verhafteten mutma\u00dflich rechtsradikalen Bundeswehr-Oberleutnants Franco A. und des ebenfalls verhafteten Maximilian T. hat uns alle geschockt und besch\u00e4ftigt uns seit Wochen. Die Hintergr\u00fcnde und die m\u00f6glichen Weiterungen des Falls sind noch l\u00e4ngst nicht vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt. Eines aber - das hat die Ministerin \u00f6ffentlich und in den Sitzungen des Verteidigungsausschusses in den vergangenen Wochen und auch heute wieder deutlich angesprochen - ist klar: Es hat Vers\u00e4umnisse und Versagen einzelner Vorgesetzter gegeben. Das muss aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150582,"sequence":374,"sitzung":233,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe [SPD]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer die anderen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150583,"sequence":375,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel","speaker_fp":"mathias-edwin-hoschel","speaker_key":42.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die notwendigen Gegenma\u00dfnahmen m\u00fcssen umgehend beschlossen und umgesetzt werden.\n\nDie Debatte hier ist deshalb au\u00dferordentlich wichtig, weil die Bundeswehr f\u00fcr uns so bedeutend ist. Sie beginnt aber absurd zu werden, wenn Kollege Arnold es bedauert, dass fortan das Foto unseres ehemaligen Bundeskanzlers Schmidt, der eine Wehrmachtsuniform tr\u00e4gt, nicht mehr die R\u00e4ume der M\u00fcnchner Universit\u00e4t zieren darf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150584,"sequence":376,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Das habe ich so nicht gesagt, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150585,"sequence":377,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel","speaker_fp":"mathias-edwin-hoschel","speaker_key":42.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ministerin hat auf dem Weg der Aufkl\u00e4rung unsere volle Unterst\u00fctzung. Sie hat unmittelbar nach Bekanntwerden des Falls z\u00fcgig und konsequent gehandelt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150586,"sequence":378,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als es viel zu sp\u00e4t war!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150587,"sequence":379,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel","speaker_fp":"mathias-edwin-hoschel","speaker_key":42.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war politisch vorbildlich. Deshalb ist nicht das Handeln von Ursula von der Leyen das Problem, sondern wir haben ein anderes Problem: Wir haben es hier offenkundig mit Kriminellen zu tun, die die Bundeswehr hinterlistig get\u00e4uscht und f\u00fcr ihre Machenschaften instrumentalisiert haben. Sie haben sich den Zugang zu Waffen und Ausbildung bei der Bundeswehr zunutze gemacht, um staatsgef\u00e4hrdende Staatstaten zu planen.\n\nMit hoher krimineller Energie hat Franco A. nicht nur das BAMF get\u00e4uscht, indem er sich eine neue Identit\u00e4t beschafft hat, sondern auch seine Vorgesetzten und Kameraden. Es ist gut, dass sein Tun rechtzeitig entdeckt und dem ein Ende bereitet wurde. Ich m\u00f6chte eines festhalten: Jetzt der Bundeswehr rechte Tendenzen zu unterstellen, ist v\u00f6llig unangebracht. Wir haben volles Vertrauen in unsere Soldatinnen und Soldaten, die angesichts ihrer vielf\u00e4ltigen, schwierigen und teils gef\u00e4hrlichen Aufgaben im In- und Ausland unseren vollen Respekt verdienen, genauso wie deren Familien.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150588,"sequence":380,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150589,"sequence":381,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel","speaker_fp":"mathias-edwin-hoschel","speaker_key":42.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die aktuellen Zahlen des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes und diesen grunds\u00e4tzlich in seiner Wirkung infrage zu stellen, halte ich f\u00fcr v\u00f6llig unangemessen. Die aktuellen Zahlen belegen einen erkennbaren R\u00fcckgang rechtsradikaler Verdachtsf\u00e4lle in der Bundeswehr. In diesem Jahr sind es bisher 104 F\u00e4lle; 2015 waren es 265 F\u00e4lle. Tats\u00e4chlich hat sich der Verdacht nur in einem Bruchteil der F\u00e4lle - ein geringer Prozentsatz von 1 bis 2 Prozent - best\u00e4tigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150590,"sequence":382,"sitzung":233,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Beispiel Maximilian T.!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150591,"sequence":383,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel","speaker_fp":"mathias-edwin-hoschel","speaker_key":42.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann generell der Truppe rechtsradikale Tendenzen zu unterstellen, geht an der Sache vollkommen vorbei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150592,"sequence":384,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150593,"sequence":385,"sitzung":233,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt niemand!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150594,"sequence":386,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Edwin H\u00f6schel","speaker_fp":"mathias-edwin-hoschel","speaker_key":42.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch - das ist wichtig -: Jeder Fall von politischem Extremismus in der Bundeswehr, ob von rechts oder von links - verbunden mit krimineller Energie -, ist ein Fall zu viel. Jede Form von Extremismus muss mit allen Mitteln bek\u00e4mpft und verhindert werden. Bei einer Freiwilligenarmee sind diesbez\u00fcglich gro\u00dfe Sensibilit\u00e4t und Wachsamkeit vonn\u00f6ten. Die Bundesministerin hat angek\u00fcndigt, dass sie unter anderem die Wehrdisziplinarordnung, den Traditionserlass, das gesamte Thema der politischen Bildung und die Meldeketten bei der internen Kommunikation auf den Pr\u00fcfstand stellen wird und dass dort, wo reformiert werden soll, auch reformiert wird. Das Ganze soll in einem inklusiven und integrativen Prozess der Kommunikation mit den Soldaten erfolgen. Au\u00dferdem wird daf\u00fcr gesorgt, dass der Bewerber f\u00fcr die Bundeswehr vor der Einstellung noch effektiver als bisher \u00fcberpr\u00fcft wird.\n\nDas sind die richtigen Antworten auf diesen besonders eklatanten Fall, auf diesen Fall offenkundig politisch motivierter Kriminalit\u00e4t in unseren Streitkr\u00e4ften.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass die Ermittlungen der Staatsanwaltschaft und die Ma\u00dfnahmen des Verteidigungsministeriums richtig sind, um diesen Fall aufzukl\u00e4ren und die angemessenen Konsequenzen daraus zu ziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150595,"sequence":387,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150596,"sequence":388,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Lars Klingbeil f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150597,"sequence":389,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150598,"sequence":390,"sitzung":233,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Ministerin, das ist keine einfache Diskussion; das will ich gleich zu Beginn sagen. Ich bin seit acht Jahren Mitglied des Verteidigungsausschusses und bin der Meinung, dass gerade dieser Ausschuss von dem Bewusstsein einer gemeinsamen Verantwortung, die wir f\u00fcr die Bundeswehr haben, lebt. Aber ich muss in den letzten Wochen feststellen, dass vieles von dem, was ich als gemeinsames Fundament wahrgenommen habe, von anderen verlassen wurde. Deswegen ist es richtig, dass wir heute hier eine kritische Debatte f\u00fchren.\n\nFrau Ministerin, ich will das gleich zu Beginn sagen: Das, was wir bisher im Fall Franco A. wissen, ersch\u00fcttert uns und macht uns fassungslos. Das muss in aller Konsequenz aufgekl\u00e4rt werden. Daf\u00fcr haben Sie, daf\u00fcr hat das Ministerium - so hoffe ich - die volle Unterst\u00fctzung dieses Hauses.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150599,"sequence":391,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150600,"sequence":392,"sitzung":233,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir \u00fcber diesen Fall reden, m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber sprechen, wer Verantwortung tr\u00e4gt. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, wo Fehler passiert sind. Wenn - das will ich hier deutlich sagen - ein blonder, deutscher Mann, der kein Wort Arabisch spricht, in einer Beh\u00f6rde, f\u00fcr die Herr de Maizi\u00e8re Verantwortung tr\u00e4gt, einen Schutzstatus als syrischer Fl\u00fcchtling bekommt, dann m\u00fcssen wir feststellen, dass in der Verantwortung von Herrn de Maizi\u00e8re etwas falsch gelaufen ist. Das muss aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150601,"sequence":393,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150602,"sequence":394,"sitzung":233,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, da in Ihrer Verantwortung mittlerweile zwei Personen verhaftet wurden, die aktiv bei der Bundeswehr waren und bei denen es deutliche Hinweise nicht nur auf rechtsextremes Denken, sondern auch auf rechtsextremes Handeln gab - die Masterarbeit und die Anwerbeversuche wurden bereits angesprochen -, und es keine deutlichen Konsequenzen gegeben hat, muss ich sagen, dass auch Sie, Frau Ministerin, Verantwortung f\u00fcr das tragen, was dort passiert ist. Das muss klar angesprochen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150603,"sequence":395,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150604,"sequence":396,"sitzung":233,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man Ihnen, Frau von der Leyen, zuh\u00f6rt, dann bekommt man manchmal den Eindruck, Sie seien erst seit zwei Wochen im Amt. Aber Sie tragen die Verantwortung f\u00fcr die Bundeswehr seit knapp vier Jahren, und deswegen sind f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung auch folgende Fragen berechtigt: Was haben Sie eigentlich in diesen vier Jahren getan, um die politische Bildung zu st\u00e4rken? Was haben Sie eigentlich getan, um die Innere F\u00fchrung in der Bundeswehr zu st\u00e4rken?\n\nIch will daran erinnern, dass wir Anfang des Jahres sogar noch eine Diskussion \u00fcber einen Maulkorberlass aus dem Ministerium hatten, bei dem es darum ging, dass Soldatinnen und Soldaten weniger mit Politikern, Journalisten und Wirtschaftsvertretern reden sollen. Das ist das Gegenteil von St\u00e4rkung der Inneren F\u00fchrung, und auch das f\u00e4llt in Ihre Verantwortung, Frau Ministerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150605,"sequence":397,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150606,"sequence":398,"sitzung":233,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will auch sagen: Ihre Rede vorhin war gut. Da war vieles dabei, dem ich zustimmen und zu dem ich sagen kann: Da sagt die Ministerin richtige Dinge. - Aber die Skepsis ist gewachsen. Wir erleben doch immer wieder, dass gewisse Situationen eintreten und dann Reden und Auftritte mit Pathos erfolgen; wir erleben Inszenierungen, Ank\u00fcndigungen und sehen gro\u00dfe \u00dcberschriften. Aber wenn man n\u00e4her darauf schaut, dann sieht man, dass in der Substanz wenig bleibt. Alles, was angesto\u00dfen wird, wird auf die n\u00e4chste Legislatur verschoben. Frau Ministerin, das ist nicht die Politik, die ich mir f\u00fcr unsere Bundeswehr w\u00fcnsche.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150607,"sequence":399,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150608,"sequence":400,"sitzung":233,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will Ihnen am Ende sagen: Ich bin Munsteraner. M\u00fcnster ist der gr\u00f6\u00dfte Heeresstandort. Ich kenne dort viele Soldatinnen und Soldaten, habe Freunde und Bekannte, die dort tagt\u00e4glich tadellos ihren Dienst in der Truppe leisten. Das sind gute Demokraten, die sich darum k\u00fcmmern, dass das Gemeinwohl und das Zusammenleben zwischen Bundeswehr und Gesellschaft funktionieren. Das sind Leute, denen wir den R\u00fccken st\u00e4rken m\u00fcssen, weil sie den richtigen Weg in dieser Bundeswehr gehen. Diesen Leuten sind Sie, als Sie unter Druck geraten sind, mit Ihrer Pauschalkritik, dass die Bundeswehr ein F\u00fchrungs- und Haltungsproblem habe, in den R\u00fccken gefallen. Bei diesen haben Sie Entt\u00e4uschung hervorgerufen; da ist Vertrauen verloren gegangen. Frau Ministerin, Sie h\u00e4tten heute hier an diesem Pult die Chance gehabt, sich bei all diesen Menschen zu entschuldigen. Das haben Sie nicht getan; das kritisiere ich hier zutiefst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150609,"sequence":401,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150610,"sequence":402,"sitzung":233,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":196.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, wenn am Ende die Abgeordneten der Linkspartei die Einzigen im Parlament sind, die ehrlich f\u00fcr das applaudieren, was Sie tun, dann sollten Sie sich fragen, was Sie falsch gemacht haben.\n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150611,"sequence":403,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150612,"sequence":404,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150613,"sequence":405,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt die Kollegin Gisela Manderla.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150614,"sequence":406,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150615,"sequence":407,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man sich das Thema der heutigen Aktuellen Stunde anschaut und die zur Verf\u00fcgung stehenden Zahlen und Daten zu diesem Bereich danebenlegt, dann kann man sich eigentlich nur wundern. Die anberaumte Aktuelle Stunde tr\u00e4gt den Titel \u201eAufkl\u00e4rung m\u00f6glicher rechtsextremer Strukturen in der Bundeswehr\u201c. Schaut man aber in die entsprechenden Dokumente, wie den Jahresbericht des Wehrbeauftragten oder die Statistiken des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes, MAD, dann sieht man zun\u00e4chst nur eins - das hat Kollege H\u00f6schel schon gesagt -: seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufige Verdachtsf\u00e4lle und Eingaben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150616,"sequence":408,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150617,"sequence":409,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"eine schrumpfende Anzahl von Verdachtspersonen und eine verschwindend geringe Anzahl von sich bewahrheitenden Einzelf\u00e4llen von Rechtsextremismus. Auch die jetzt aufgedeckten F\u00e4lle sind Einzelf\u00e4lle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150618,"sequence":410,"sitzung":233,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Hauptsache, man glaubt daran!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150619,"sequence":411,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ich glaube; das stimmt. Aber nicht an das, woran Sie glauben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150620,"sequence":412,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150621,"sequence":413,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun fragt man sich aber zwangsl\u00e4ufig: Wie passt das zusammen? Hat unsere Bundeswehr wirklich ein strukturelles Problem mit Rechtsextremismus? Oder ist die Motivlage hinter der Beantragung der Aktuellen Stunde doch etwas anders, und der Titel - das haben die Vorreden auch gezeigt - h\u00e4tte besser lauten sollen: \u201eAufkl\u00e4rung der Hintergr\u00fcnde des Einzelfalls Franco A.\u201c? Oder hat das Ganze vielleicht auch etwas mit Wahlkampf zu tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150622,"sequence":414,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150623,"sequence":415,"sitzung":233,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Frau Manderla! Was hat das mit Wahlkampf zu tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150624,"sequence":416,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tte aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden deutlich mehr Sinn gemacht; denn ein strukturelles Problem mit Rechtsextremismus in der Bundeswehr ist f\u00fcr mich nach allem, was wir heute wissen, beileibe nicht erkennbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150625,"sequence":417,"sitzung":233,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann wissen Sie offenbar nicht genug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150626,"sequence":418,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Mitglied des Verteidigungsausschusses spreche ich oft mit unseren Soldaten und Soldatinnen, und ich besuche regelm\u00e4\u00dfig Standorte wie meine Kollegen auch, und zwar im Inland und im Ausland. Aus diesen zahllosen Gespr\u00e4chen und Besuchen kann ich nur eines ableiten: Die absolute Mehrheit der Bundeswehrangeh\u00f6rigen leistet einen tadellosen Dienst f\u00fcr unser Land,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150627,"sequence":419,"sitzung":233,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat ja auch gar keiner bezweifelt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150628,"sequence":420,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sei es im Grundbetrieb in der Heimat oder in den Auslandseins\u00e4tzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150629,"sequence":421,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Rainer Arnold [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150630,"sequence":422,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150631,"sequence":423,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daran gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel. Das m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich zum Ausdruck bringen. Dennoch m\u00fcssen - auch hier besteht kein Zweifel - die Vorg\u00e4nge und Umst\u00e4nde rund um den Fall Franco A. l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden. Es ist unstrittig, dass eine solche Mischung aus rechtsgerichteter Ideologie und krimineller Energie fr\u00fchzeitig h\u00e4tte identifiziert werden m\u00fcssen.\n\nDie Bundeswehr verf\u00fcgt mit der Wehrdisziplinarordnung und den \u00fcbergeordneten Leitprinzipien der Inneren F\u00fchrung bereits \u00fcber ein umfangreiches und in vielen F\u00e4llen bew\u00e4hrtes Instrumentarium f\u00fcr den Umgang mit Verdachtsf\u00e4llen dieser Art. Aufgrund subjektiver Fehleinsch\u00e4tzungen ist dieses Instrumentarium im Fall Franco A. aber nicht konsequent genug angewandt worden. Genau das muss kritisch aufgearbeitet werden.\n\nUnsere Bundesministerin Frau von der Leyen hat deshalb richtigerweise angeordnet, die rechtlichen und prozessualen Rahmenbedingungen f\u00fcr solche F\u00e4lle kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu \u00fcberdenken sowie die Vorg\u00e4nge rund um den inhaftierten Soldaten schonungslos aufzukl\u00e4ren. Dieser Ansatz ist richtig und verdient unsere volle Unterst\u00fctzung.\n\nDer Versuch aber, aus diesem Fall ein generelles Versagen im Umgang mit potenzieller Rechtsradikalit\u00e4t in der Bundeswehr abzuleiten, ist vollkommen absurd und entbehrt jeglicher Grundlage. Zudem, meine Damen und Herren, wirft er - das ist der entscheidende Punkt - ein v\u00f6llig falsches Licht auf die zahllosen Soldatinnen und Soldaten, die sich tagt\u00e4glich ihrem Eid verpflichtet f\u00fchlen und ihren Dienst zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit dieses Landes korrekt, gewissenhaft, mit hoher Motivation, Leistungsbereitschaft und in 60-j\u00e4hriger stolzer Tradition absolvieren.\n\nVor diesem Hintergrund sind die durchsichtigen Versuche, auf dem R\u00fccken und zulasten unserer Soldaten und Soldatinnen Wahlkampfman\u00f6ver aufzuf\u00fchren, bestenfalls als bedenklich einzustufen und mit uns als Unionsfraktion nicht zu machen, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150632,"sequence":424,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150633,"sequence":425,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir finden die Rede von Herrn Otte auch bedenklich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150634,"sequence":426,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Amen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150635,"sequence":427,"sitzung":233,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle also fest: Die Bundeswehr steht fest auf dem Fundament unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit unserer Soldatinnen und Soldaten leistet einen einwandfreien Dienst und genie\u00dft unser volles Vertrauen.\n\nBitte benutzen Sie das Wort \u201eAmen\u201c nicht in diesem Zusammenhang; dabei f\u00fchle ich mich als Katholikin diskriminiert.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150636,"sequence":428,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150637,"sequence":429,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Florian Hahn f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150638,"sequence":430,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150639,"sequence":431,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Aufdecken des Falls von Franco A., der m\u00f6glicherweise eine Art rechtsextreme, vielleicht sogar rechtsterroristische Gruppierung aufbauen wollte, der mindestens ein weiterer Angeh\u00f6riger der Bundeswehr zuzurechnen ist, wurde eine politische Dynamik ausgel\u00f6st - zu Recht; zu alarmierend ist dieser Sachverhalt.\n\nJa, es sind Fehler gemacht worden. Aufgrund seiner Masterarbeit mit ihren offensichtlichen rechtsextremistischen Inhalten h\u00e4tte Franco A. nie eine Chance haben d\u00fcrfen, dienstlich aufzusteigen und Karriere zu machen. Ich glaube, darin sind wir uns alle einig. Rechtsextremismus hat in der Bundeswehr nichts zu suchen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150640,"sequence":432,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150641,"sequence":433,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das ist so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150642,"sequence":434,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150643,"sequence":435,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist deshalb wichtig und richtig, dass die Ministerin von der Leyen diesem, wie auch anderen F\u00e4llen, konsequent nachgeht, sie aufkl\u00e4rt und Entscheidungen trifft. Gegebenenfalls sind die Instrumente der Inneren F\u00fchrung entsprechend nachzusch\u00e4rfen. Das wird sich bei sachlicher Betrachtung der finalen Untersuchungsergebnisse zeigen.\n\nIch m\u00f6chte einmal wissen, wie hoch der Grad der Emp\u00f6rung auch in diesem Hause gewesen w\u00e4re, wenn die Ministerin diese Schritte nicht gemacht h\u00e4tte. Ihr deswegen Show zu unterstellen, ist - das muss ich sagen - wirklich zynisch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150644,"sequence":436,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150645,"sequence":437,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diejenigen, die dies als Show bezeichnen, sind diejenigen, die selbst eine Show f\u00fcr sich aus diesem Thema machen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150646,"sequence":438,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150647,"sequence":439,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die von den Linken beantragte Aktuelle Stunde ist allerdings eine Farce. Sie zielt eben nicht darauf ab, den von mir eben beschriebenen Weg der Aufkl\u00e4rung, der Bewertung und der m\u00f6glichen Neujustierung konstruktiv zu begleiten, sondern darauf, die Gunst der Stunde zu nutzen, um die von vielen von Ihnen ungeliebte und abgelehnte Organisation Bundeswehr mit ihren 250 000 zivilen und milit\u00e4rischen Angeh\u00f6rigen einmal mehr \u00f6ffentlich in die Pfanne zu hauen. Sie wollen ein Zeichen setzen gegen die Bundeswehr. Das d\u00fcrfen wir Ihnen so nicht durchgehen lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150648,"sequence":440,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150649,"sequence":441,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht der Linken eben nicht um Aufkl\u00e4rung, sondern um den generellen Vorwurf, dass jede milit\u00e4rische Ausbildung eine rechtsextreme Auspr\u00e4gung anzieht und f\u00f6rdert. Sie wollen die Bundeswehr als Hort des Rechtsextremismus darstellen. Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen. Die Bundeswehr ist seit \u00fcber 60 Jahren der Garant f\u00fcr Freiheit, Sicherheit und Demokratie in unserem Land. Darauf sollten wir alle stolz sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150650,"sequence":442,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150651,"sequence":443,"sitzung":233,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann man auch anders sehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150652,"sequence":444,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eins muss betont werden: Die Bundeswehr leistet hervorragende Arbeit in einem Bereich, der kein Job wie jeder andere ist, der gef\u00e4hrlich ist, wie wir heute mit Blick auf den tragischen Unfall in Wildflecken einmal mehr erleben m\u00fcssen. In Somalia, in Mali und im Nordirak und in vielen anderen Regionen absolvieren unsere Soldatinnen und Soldaten aktuell einen erstklassigen Einsatz. Sie lassen sich leiten von einer menschenrechtsbasierten Haltung. Die Ausbildung und das Training basieren auch hier auf dem Leitgedanken der Inneren F\u00fchrung. All das f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch dazu, dass die Bundeswehr inzwischen genau wegen dieser Eins\u00e4tze in den Einsatzgebieten im Ausland einen entsprechenden Ruf genie\u00dft.\n\nWir haben heute im Ausschuss \u00fcber die aktuellen Ereignisse intensiv diskutiert, und die Diskussion war leider in gro\u00dfen Teilen wie auch hier im Plenum bereits vom bevorstehenden Wahlkampf gepr\u00e4gt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150653,"sequence":445,"sitzung":233,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir fanden die Rede von Herrn Otte auch nicht gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150654,"sequence":446,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Generalinspekteur hat dabei \u00fcber die Ergebnisse der von ihm angeordneten Bestandsaufnahme von Ausstellungsst\u00fccken, Symbolen und anderen Gegenst\u00e4nden mit unkommentiertem Bezug zur Wehrmacht berichtet. 41 Fundst\u00fccke wurden danach gemeldet. Ich muss sagen: Das ist f\u00fcr mich nicht wirklich ein alarmierendes Ergebnis; vielmehr zeigt es, dass wir hier nicht wirklich ein gro\u00dffl\u00e4chiges Problem haben. Das ist doch einmal etwas Positives, was wir unterstreichen sollten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150655,"sequence":447,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150656,"sequence":448,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings hat der Generalinspekteur von zwei Beispielen berichtet, bei denen in neu aufgestellten Bataillonen bei der Einrichtung eines Aufenthaltsraumes - wir kennen den Fall - und bei der Gestaltung einer Gedenkm\u00fcnze auf Wehrmachtssymbole zur\u00fcckgegriffen wurde. Er hat dazu die richtige Frage gestellt mit Blick auf unsere 60-j\u00e4hrige Erfolgsgeschichte der Bundeswehr: Warum wird nicht st\u00e4rker bei solchen Dingen auf dieselbe Geschichte, n\u00e4mlich 60 Jahre Bundeswehr, zur\u00fcckgegriffen? Diese Frage sollten wir uns auch stellen. Ich m\u00f6chte die These wagen, dass vielleicht gerade das \u00fcber viele Jahre gepflegte freundliche Desinteresse an unserer Bundeswehr in unserer Gesellschaft ein Ausl\u00f6ser f\u00fcr so etwas ist. Mit dem Verbannen von Soldaten aus den Schulen und der Verhinderung von \u00f6ffentlichen Gel\u00f6bnissen leistet beispielsweise linke Politik ihren Beitrag dazu genau wie mit dieser unn\u00f6tigen Debatte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150657,"sequence":449,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150658,"sequence":450,"sitzung":233,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie die Friedensbewegung in die Schulen rein? Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150659,"sequence":451,"sitzung":233,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar ist: 60 Jahre Bundeswehr bieten eine eigene Geschichte, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen. Die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr haben bewiesen, dass sie als \u201eStaatsb\u00fcrger in Uniform\u201c in weltweiten Eins\u00e4tzen, aber auch bei Katastrophen oder bei der Fl\u00fcchtlingshilfe hervorragende Arbeit leisten. Diese positive Bilanz ist auch die Bilanz einer guten Politik und einer guten Arbeit von entsprechenden Ministern, die dies zu verantworten haben. Unsere Aufgabe ist es, genau das nach au\u00dfen zu tragen, um die ganz gro\u00dfe Mehrheit unserer Soldatinnen und Soldaten vor einem falschen Eindruck zu sch\u00fctzen. Es ist aber umso wichtiger, mit den wenigen einzelnen schwarzen Schafen aufzur\u00e4umen und gegebenenfalls Instrumente der Inneren F\u00fchrung im Miteinander nachzusch\u00e4rfen. Das ist unser politischer Auftrag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150660,"sequence":452,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150661,"sequence":453,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Aktuellen Stunde spricht der Kollege Ingo G\u00e4dechens f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150662,"sequence":454,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150663,"sequence":455,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man als letzter Redner einer Aktuellen Stunde, die von den Linken beantragt wurde, reden darf, dann ist schon linker Pulverdampf, dann ist oppositionell gr\u00fcner Pulverdampf und dann ist sogar auch roter Pulverdampf schon etwas verflogen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150664,"sequence":456,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedenfalls besser als Schwefeldampf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150665,"sequence":457,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sodass man vielleicht die Gemeinsamkeiten dieser Debatte herausarbeiten kann. Ich m\u00f6chte diese Gemeinsamkeiten dadurch unterstreichen, dass ich betone, dass Rechtsextremismus, Extremismus ganz allgemein nicht in unserer Gesellschaft und schon gar nicht in unserer Bundeswehr Raum und Platz finden d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150666,"sequence":458,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150667,"sequence":459,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Wehrmacht konnte nach dem Ende des dunkelsten Kapitels unserer Geschichte niemals identit\u00e4tsstiftend f\u00fcr die Bundeswehr sein. Die Bundeswehr hat aus eigener 60-j\u00e4hriger Geschichte eine gute Tradition und echte Vorbilder hervorgebracht und braucht deshalb keine verherrlichten Relikte aus einer dunklen Zeit.\n\nEine fortlaufende \u00dcberpr\u00fcfung nicht nur des Traditionsbewusstseins, sondern auch der innerlichen Haltung der Truppe insgesamt ist dabei eine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine moderne Armee. Wie in vielen Bereichen sind auch hier eine gro\u00dfe Sensibilit\u00e4t, aber auch Aufmerksamkeit gefordert.\n\nWir h\u00f6rten es: Der Fall Franco A. f\u00fchrte uns deutlich vor Augen, dass wir Missst\u00e4nde offen ansprechen und diskutieren m\u00fcssen. Ich bin sowohl der Ministerin als auch dem Generalinspekteur dankbar, dass sie mit Entschlossenheit an die Aufgabe herangegangen sind, den Vorfall Franco A. mit all seinen Ver\u00e4stelungen und den anderen Personen, die damit auch zu tun haben, vollumf\u00e4nglich aufzukl\u00e4ren.\n\nDie Vorg\u00e4nge in Illkirch haben die Truppe verunsichert und - ich sage das mal - auch tief getroffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150668,"sequence":460,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150669,"sequence":461,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr mich als Verteidigungspolitiker ist es wichtig, nicht nur hier im Plenum Rede und Antwort zu stehen, sondern auch mit den Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr vor Ort zu reden und ihnen gegen\u00fcber Solidarit\u00e4t zu bekunden. Am Montag dieser Woche habe ich die Truppe bei einer gro\u00dfen \u00dcbung \u201eRed Griffin\u201c besucht, an der 3 500 Soldatinnen und Soldaten verschiedener Nationen teilnehmen. Ich habe in die Gesichter der Kameradinnen und Kameraden geschaut und gesehen: Sie waren tief getroffen, und die Debatte um Rechtsextremismus hat sie schwer belastet. Sie belastet diese Soldatinnen und Soldaten deshalb schwer - das haben einige Rednerinnen und Redner dankenswerterweise auch erkl\u00e4rt -, weil die weit \u00fcberwiegende Mehrheit der Soldatinnen und Soldaten mit rechtsextremen Tendenzen, mit rechtsextremem Gedankengut rein gar nichts am Hut hat. Deshalb hat es sie besonders getroffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150670,"sequence":462,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150671,"sequence":463,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Verfehlungen Einzelner schaden dem Ruf der Bundeswehr insgesamt. Ich sage, anders als der Kollege Arnold: Nat\u00fcrlich ist die Bundeswehr Spiegelbild der Gesellschaft. Sie ist es. Nur: Sie ist es nicht nur, wenn das Spiegelbild gut aussieht, sondern sie ist es leider auch in so schlechten F\u00e4llen, wie sie sich zurzeit gezeigt haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in meiner weit \u00fcber 30-j\u00e4hrigen aktiven Dienstzeit als Berufssoldat in der Bundeswehr - ich habe die H\u00e4lfte der 60-j\u00e4hrigen Geschichte der Bundeswehr aktiv mitbekommen - habe ich ein Spiegelbild dieser Gesellschaft erlebt. Die Soldaten haben sich als hilfsbereit, als pflichtbewusst und solidarisch gezeigt. Neben ihrem eigentlichen Dienst haben sie sich auch pflichtbewusst gegen\u00fcber unserer Gesellschaft gezeigt. Im Ehrenamt, egal ob im Sportverein oder in der freiwilligen Feuerwehr, haben Soldatinnen und Soldaten demokratisches Grundverst\u00e4ndnis gezeigt, und daf\u00fcr, denke ich mal, geb\u00fchrt ihnen an dieser Stelle - neben dem, was im Moment auch in der Diskussion ist - h\u00f6chste Anerkennung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150672,"sequence":464,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150673,"sequence":465,"sitzung":233,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen raus aus diesen negativen Schlagzeilen; denn eigentlich wollen wir junge Menschen f\u00fcr unsere Bundeswehr begeistern, daf\u00fcr, dass sie Dienst f\u00fcr ihr Land, Dienst f\u00fcr ihr Vaterland leisten, daf\u00fcr, dass sie f\u00fcr den Schutz unserer \u00e4u\u00dferen Sicherheit einstehen. Deshalb - das sage ich ganz ehrlich - ist diese Diskussion, die wir uns alle nicht gew\u00fcnscht haben, sch\u00e4dlich, und deshalb ist Aufkl\u00e4rung n\u00f6tig. Diese Aufkl\u00e4rung wird betrieben. Frau Ministerin hat in ihrem offenen Brief am 1. Mai geschrieben:\n\n... die gro\u00dfe Mehrheit der Bundeswehrangeh\u00f6rigen ... tut dies mit gro\u00dfem Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr die ihnen anvertrauten Menschen und voller Respekt vor der freiheitlich demokratischen Grundordnung.\n\nDem, denke ich, ist nichts hinzuzuf\u00fcgen; denn ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Soldatinnen und Soldaten so handeln.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150674,"sequence":466,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150675,"sequence":467,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aktuelle Stunde ist damit beendet.\n\nNicht beendet ist die Verbundenheit des Deutschen Bundestages mit der Bundeswehr, unserer Parlamentsarmee. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich auf der Besuchertrib\u00fcne eine Reihe von Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr. Sie haben unsere Verbundenheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150676,"sequence":468,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150677,"sequence":469,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nBeratung des Berichts des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\n\nBitten und Beschwerden an den Deutschen Bundestag\n\nDie T\u00e4tigkeit des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages im Jahr 2016\n\nDrucksache 18\/12000\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch sehe ich keinen. Dann ist das so beschlossen.\n\nDeshalb er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile zu Beginn das Wort der Vorsitzenden des Petitionsausschusses, der Kollegin Kersten Steinke. - Sie haben das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150678,"sequence":470,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu m\u00f6glichen rechtsextremen Strukturen in der Bundeswehr","top_id":3044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150679,"sequence":471,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik ist das Petitionsrecht im Grundgesetz verankert. Dieses Recht zu nutzen, ist f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger oftmals die letzte Instanz. Dieses Recht bietet oft auch die einzige M\u00f6glichkeit, eine Beschwerde pr\u00fcfen zu lassen, eine Rechtsauskunft zu erhalten und Probleme mit Verwaltungsbeh\u00f6rden zu l\u00f6sen. Au\u00dferdem k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Bitten zur Gesetzgebung am politischen Leben teilhaben und zur Gestaltung unserer Gesellschaft beitragen. Die Initiative liegt aber immer bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Deshalb muss das Recht, eine Bitte oder Beschwerde einzureichen, noch bekannter und noch transparenter gemacht werden. Petitionen sind f\u00fcr uns Abgeordnete wie Ideenboxen; denn viele Petitionen zeigen uns auf, was bei einem neuen Gesetz in der Praxis nicht funktioniert oder wo Einrichtungen und Verwaltungen des Bundes fehlerhaft arbeiten.\n\nDer Petitionsausschuss war im Jahr 2016 wieder Anlaufpunkt f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. 11 236 Petitionen wurden neu eingereicht. Das sind weniger als in den Jahren zuvor. Die Ursachen dazu sind vielf\u00e4ltig. Ich denke aber nicht, dass die Menschen zufriedener geworden sind. Um den Ursachen auf den Grund zu gehen und unsere Arbeits- und Herangehensweise auf den Pr\u00fcfstand zu stellen, haben sich die Mitglieder des Petitionsausschusses dazu entschlossen, am 29. Mai eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung von Fachexperten durchzuf\u00fchren. Ich lade Sie hiermit alle herzlich dazu ein.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150680,"sequence":472,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150681,"sequence":473,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier ein paar Fakten zum Jahres\u00fcberblick. Ein Drittel der Eingaben ging auf elektronischem Weg ein. Auf der Petitionsplattform des Ausschusses im Internet meldeten sich 175 000 neue Nutzerinnen und Nutzer an. Somit hat unsere Plattform mittlerweile \u00fcber 2 Millionen registrierte Nutzerinnen und Nutzer. 633 Petitionen wurden auf der Plattform ver\u00f6ffentlicht. Das sind 249 Petitionen mehr als im Vorjahr. Dazu gab es 20 000 Diskussionsbeitr\u00e4ge und 222 000 elektronische Mitzeichnungen. Wir sehen also, der Petitionsausschuss hat in der Bev\u00f6lkerung nach wie vor einen hohen Stellenwert. Aber es liegt an uns, dieses Vertrauen, das die Bev\u00f6lkerung in uns hat, nicht zu entt\u00e4uschen und durch unsere t\u00e4gliche Arbeit immer wieder aufs Neue zu rechtfertigen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150682,"sequence":474,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150683,"sequence":475,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Die \u00f6ffentliche Beratung von Petitionen im Ausschuss ist eine Form, um \u00fcber die Arbeit des Ausschusses \u00f6ffentlich zu berichten, Entscheidungen nachvollziehbar zu machen und die Petentinnen und Petenten in die Entscheidungsfindung noch besser einzubeziehen. Deshalb empfehle ich dem neuen Ausschuss, sich von der starren Anzahl von 50 000 Unterschriften in vier Wochen, die f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Beratung laut Verfahrensrichtlinie erforderlich sind, zu l\u00f6sen, um noch mehr \u00f6ffentliche Beratungen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150684,"sequence":476,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150685,"sequence":477,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Hohe Zustimmung bei den Beschl\u00fcssen, meist einstimmige Beschl\u00fcsse unseres Ausschusses signalisieren der Bundesregierung, dass wir der Auffassung sind, zwingend Abhilfe zu schaffen, wo Gesetzes\u00e4nderungen notwendig sind. Doch leider ist festzustellen, dass die Zahl der hohen Voten an die Bundesregierung in den letzten Jahren rapide abgenommen haben. Waren es zu Beginn der Wahlperiode im Jahr 2013 noch 50, so gab es im Jahr 2016 nur noch 21 Ber\u00fccksichtigungs- und Erw\u00e4gungsbeschl\u00fcsse. Auch hier ermuntere ich den neuen Ausschuss, mutiger und konsequenter zu sein. Denn unser Auftraggeber sind die Petentinnen und Petenten und nicht die Regierung.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150686,"sequence":478,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150687,"sequence":479,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein paar weitere Zahlen. Wie auch in den vergangenen Jahren betrafen circa 20 Prozent aller Eingaben das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Hier betreffen viele Angelegenheiten das t\u00e4gliche Leben. So wurden unter anderem die Hinzuverdienstgrenze f\u00fcr Arbeitslose, verschiedenste Rentenfragen, die Anerkennung von Berufskrankheiten oder die schwierige Situation von Menschen mit Behinderung thematisiert.\n\nAuf dem zweiten Platz folgt das Bundesministerium des Innern mit 1 627 Eingaben. Schwerpunkte waren hier das Kriegsgefangenen- und Heimkehrrecht, das Wahlrecht sowie das Melde- und Personenstandswesen. Ein Drittel dieser Zuschriften gingen zum Aufenthalts- und Asylrecht ein. Auch wenn die Zahl der entsprechenden Petitionen gegen\u00fcber dem Vorjahr um circa 300 r\u00fcckl\u00e4ufig war, so waren die F\u00e4lle doch nicht weniger tragisch. Doch aufgrund des deutschen Asylrechts sowie der Dublin\u001eII- und der Dublin\u001eIII-Verordnung wurden die meisten Petitionen leider abgelehnt.\n\nIch m\u00f6chte jedoch von einem besonders ergreifenden und positiven Fall berichten. Es ging um eine Bleiberechtsregelung f\u00fcr eine Jugendliche aus Somalia. Im Alter von 14 Jahren vor dem Terror geflohen, ihr Vater ermordet, die \u00dcberfahrt nach Italien als Zeugin mehrerer Todesf\u00e4lle an Bord nur knapp \u00fcberlebt, wurde sie in einem Fl\u00fcchtlingscamp Opfer mehrerer sexueller \u00dcbergriffe und sollte schlie\u00dflich zur Prostitution gezwungen werden. Sie floh davor nach Deutschland. Hier erhielt sie erstmalig notwendige psychologische Unterst\u00fctzung. Da sie jedoch in Italien bereits als Fl\u00fcchtling anerkannt war, lehnte das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ihren Asylantrag zun\u00e4chst ab und forderte sie auf, nach Italien zur\u00fcckzukehren. Dies h\u00e4tte die bereits erzielten therapeutischen Erfolge jedoch v\u00f6llig zunichtegemacht. Auch eine Selbstmordgef\u00e4hrdung konnte hier nicht ausgeschlossen werden. Mitglieder des Petitionsausschusses f\u00fchrten deshalb ein Gespr\u00e4ch mit Vertretern des Bundesministeriums des Innern, mit dem Ergebnis, dass schlie\u00dflich ein Weg gefunden wurde, der Petentin ein Bleiberecht in Deutschland zu erm\u00f6glichen.\n\nDieses Beispiel sollte Ansporn f\u00fcr uns sein, auch weiterhin mit gro\u00dfem Engagement gemeinsam, \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinaus, konstruktiv zum Wohl der Petentinnen und Petenten zusammenzuarbeiten.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150688,"sequence":480,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU] und Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150689,"sequence":481,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Die vielen kleinen, pers\u00f6nlichen Anliegen aus dem t\u00e4glichen Leben stehen zwar nicht so sehr im Fokus der \u00d6ffentlichkeit, bilden aber mit rund 75 Prozent der Eingaben das Kerngesch\u00e4ft der Ausschussarbeit.\n\nIm Rahmen der parlamentarischen Pr\u00fcfung f\u00fchrten Ausschussmitglieder 21 Berichterstattergespr\u00e4che durch, in denen im direkten Gespr\u00e4ch mit Vertreterinnen und Vertretern der Ministerien versucht wurde, schwierige Einzelf\u00e4lle zu kl\u00e4ren. Hierbei ging es beispielsweise um Visaangelegenheiten, das Aufenthaltsrecht, Behindertenwerkst\u00e4tten oder die Verg\u00fctung medizinischer Leistungen. In einem Fall wurde zus\u00e4tzlich auch Akteneinsicht genommen. - Dies alles geschah unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit. Anders ist es bei einem Ortstermin, der in der \u00d6ffentlichkeit stattfindet, wie zum Beispiel der Ortstermin in der Gemeinde Karlsburg in Vorpommern.\n\nIm Berichtsjahr f\u00fchrte der Ausschuss zwei \u00f6ffentliche Sitzungen durch. Die Petentinnen und Petenten k\u00f6nnen hier ihr Anliegen dem Ausschuss und den Regierungsvertretern pers\u00f6nlich vortragen. Eine Live\u00fcbertragung im Parlamentsfernsehen und die Einstellung in die Mediathek des Bundestages stellen zudem mehr \u00d6ffentlichkeit her.\n\nFolgende Themen wurden unter anderem \u00f6ffentlich behandelt: die Erhaltung des eigenst\u00e4ndigen Berufsbildes der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege im neuen Pflegeberufsgesetz - mit \u00fcber 160 000 Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzern -, die Sicherstellung der Versorgung aller therapieresistenten Menschen mit Epilepsien mit neuen Medikamenten, die Verhinderung der Umsetzung der Tabakrichtlinienverordnung, die Sicherung der freien Wahl des Geburtsortes sowie die Neuordnung des Verg\u00fctungssystems in der Geburtshilfe. - Auch wenn diese Petitionen viele Tausend Unterschriften hatten, bleibt es dabei: Jede Petition wird ernst genommen und sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft, egal, ob sie von einer oder von vielen Personen unterschrieben wurde,","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150690,"sequence":482,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150691,"sequence":483,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"egal, ob sie von allgemeinem Interesse ist oder ein ganz pers\u00f6nliches Anliegen betrifft, und egal, ob sie im Internet ver\u00f6ffentlicht wird oder nicht. Jede Petentin und jeder Petent bekommt im Unterschied zu privaten Petitionsplattformen eine Antwort und einen begr\u00fcndeten Beschluss.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150692,"sequence":484,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150693,"sequence":485,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch wenn nicht jeder Petent ein positives Ergebnis erwarten kann, versucht der Ausschuss, dadurch zu helfen, dass er den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die staatlichen Entscheidungen erl\u00e4utert und sie nachvollziehbar macht. Allerdings sind unserer Arbeit auch Grenzen gesetzt; denn der Bundestag kann die Regierung zwar ersuchen, dem Anliegen einer Petition zu entsprechen - zu einem Handeln zwingen kann er sie leider nicht.\n\nGerade, wenn es um die Modifizierung von Gesetzen geht, ist oft ein langer Atem n\u00f6tig. Umso mehr freut mich die Mitteilung der Bundesregierung, dass einem Anliegen, zu dem der Ausschuss im Jahr 2014 ein hohes Votum an die Bundesregierung gerichtet hatte, vollst\u00e4ndig entsprochen wurde. Es handelt sich dabei um Kinder, die ein Elternteil verloren haben und als Halbwaisenrentner aus der Krankenversicherung des verbliebenen Elternteils ausgegliedert werden. Sie mussten von ihrer Rente selbst Beitr\u00e4ge an die Krankenkasse entrichten. Neben ihrem schweren Schicksal war dies f\u00fcr die Betroffenen eine zus\u00e4tzliche finanzielle Belastung. Seit dem 1. Januar 2017 ist gesetzlich geregelt, dass eine Versicherungspflicht f\u00fcr Waisenrentner mit Beitragsfreiheit bis zu den Altersgrenzen f\u00fcr die Familienversicherung besteht. Ich denke, das ist ein Erfolg.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150694,"sequence":486,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150695,"sequence":487,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese guten Nachrichten sollten uns Mitglieder best\u00e4rken, beharrlich und mit Nachdruck an der L\u00f6sung der Probleme der Petentinnen und Petenten zu arbeiten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die 18. Wahlperiode geht zu Ende. Es sei mir deshalb auch ein pers\u00f6nliches Wort als Ausschussvorsitzende gestattet. Zum einen m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei allen Ausschussmitgliedern, bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Ausschussdienstes, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Fraktionen und der Abgeordneten f\u00fcr die sachliche, konstruktive und gute Zusammenarbeit bedanken.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150696,"sequence":488,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150697,"sequence":489,"sitzung":233,"speaker":"Kersten Steinke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kersten Steinke","speaker_fp":"kersten-steinke","speaker_key":393.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum anderen m\u00f6chte ich der kommenden Koalition auf den Weg mitgeben, dass - ich zitiere aus dem Koalitionsvertrag - \u201elebendige Demokratie und B\u00fcrgerbeteiligung\u201c auch mit Leben erf\u00fcllt werden m\u00fcssen.\n\nDer Petitionsausschuss - so versichern alle Abgeordneten unseres Ausschusses - sollte in einer Demokratie und in der Politik kein Nebenschauplatz sein. Ich denke, ein Mehr an Transparenz und \u00d6ffentlichkeit der eigenen Arbeit und ein Mehr an Vertrauen gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern w\u00fcrden wohltuend f\u00fcr Abgeordnete und f\u00fcr die Petenten sein.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ermutigen: Nutzen Sie Ihr Petitionsrecht! Es ist Ihr Recht! Lassen Sie sich dabei von George Orwell leiten, der sagte:\n\nFreiheit ist das Recht, anderen zu sagen, was sie nicht h\u00f6ren wollen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150698,"sequence":490,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150699,"sequence":491,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster spricht der Kollege Udo Schiefner f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150700,"sequence":492,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Michael Vietz [CDU\/CSU]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150701,"sequence":493,"sitzung":233,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In meiner ersten Rede im Deutschen Bundestag 2014 durfte ich bereits zum T\u00e4tigkeitsbericht des Petitionsausschusses sprechen. Ich habe damals als neuer Abgeordneter gesagt: Es war mir ein Herzenswunsch, Mitglied in diesem Ausschuss zu sein, und ich habe noch keine Minute bereut, diese Arbeit aufgenommen zu haben. Ich m\u00f6chte jetzt, drei Jahre sp\u00e4ter, aus voller \u00dcberzeugung wiederholen und bekr\u00e4ftigen, dass die Arbeit mir gezeigt hat: Der Petitionsausschuss bleibt f\u00fcr mich einer der wichtigsten Aussch\u00fcsse dieses Parlaments, wenn er auch oftmals fern von Fernsehkameras und Mikrofonen tagt.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150702,"sequence":494,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150703,"sequence":495,"sitzung":233,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber warum eigentlich? Was ist so besonders am Petitionsausschuss?\n\nPetitionen an den Deutschen Bundestag brauchen keinen \u201eDaumen hoch\u201c wie in sozialen Netzwerken, sie m\u00fcssen nicht in kleinen Filterblasen an die Oberfl\u00e4che blubbern. Echte Petitionen sind nicht von undurchschaubaren Algorithmen abh\u00e4ngig. Petitionen machen auch keine Ochsentour durch Parteiinstanzen. Was macht Petitionen aus? Einfache Anliegen der Menschen kommen direkt im Parlament an, landen beim Petitionsausschuss und schlie\u00dflich auf unserem Schreibtisch.\n\nWir nehmen jede Petition ernst. Petitionen sind nicht wirkungslos. Wir erfahren von Nebenwirkungen der Gesetze, die wir verabschieden. Wir erfahren, wo die Umsetzungen politischer Entscheidungen nicht rundlaufen, wo nachgebessert werden muss. Dazu brauchen wir die Informationen der Menschen. Sie sind der Gradmesser f\u00fcr unser Tun.\n\nDie Masse der Petitionen ist sehr konkret und durch klare und gute Argumente unterlegt. Wenn ich Petitionen lese, denke ich mir oft: Genau auf den Punkt gebracht! Warum haben wir das nicht l\u00e4ngst schon so geregelt oder so gesehen? Unsere Aufgabe ist es deshalb, die Hinweise der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ernst zu nehmen, unvoreingenommen zu pr\u00fcfen und aufzunehmen. Dabei sollten wir als Politiker unsere eigenen Scheren im Kopf weglassen. Anders als in den Fachaussch\u00fcssen sollte sich meiner Meinung nach unsere Arbeit nicht am klassischen Rollenverst\u00e4ndnis von Koalition und Opposition orientieren.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150704,"sequence":496,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150705,"sequence":497,"sitzung":233,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Unserer Aufgabe im Petitionsausschuss werden wir gerecht, wenn wir jedes Mal ganz genau hinschauen und einzig die Sorgen und N\u00f6te der Petentinnen und Petenten in den Mittelpunkt stellen.\n\nDer Petitionsausschuss ist das zentrale Instrument echter B\u00fcrgerbeteiligung auf Bundesebene. Unser Petitionsrecht ist erfolgreich, und das muss auch so bleiben. Die letzte gro\u00dfe Reform des Petitionsrechts fand jedoch vor zw\u00f6lf Jahren unter SPD-F\u00fchrung statt. Einigen hier im Haus fehlt meiner Meinung nach seitdem der Wille und der Mut, wieder gro\u00dfe Reformen auf den Weg zu bringen, um das Petitionsrecht zu modernisieren.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150706,"sequence":498,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150707,"sequence":499,"sitzung":233,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Sinkende Petitionszahlen werden in Gespr\u00e4chen hier und da sogar als Ausdruck gro\u00dfer B\u00fcrgerzufriedenheit interpretiert. Ich finde, das ist ein Trugschluss, meine Damen und Herren. Im digitalen Zeitalter wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Anliegen direkter und schneller anbringen. Ich denke, wir d\u00fcrfen dieses Feld nicht den Klickaktivisten \u00fcberlassen. Sie schm\u00fccken sich zwar mit dem Label \u201ePetitionen\u201c, aber sie k\u00f6nnen nur erregen; etwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnen nur wir hier in diesem Parlament.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150708,"sequence":500,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Kersten Steinke [DIE LINKE]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150709,"sequence":501,"sitzung":233,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die Aufgabe, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nIch danke den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Petitionsreferates f\u00fcr ihre Arbeit und Ihnen hier im Saal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150710,"sequence":502,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150711,"sequence":503,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Birgit W\u00f6llert, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150712,"sequence":504,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150713,"sequence":505,"sitzung":233,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":310.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Liebe G\u00e4ste! Ich kann nahtlos an die Ausf\u00fchrungen meines Kollegen ankn\u00fcpfen, der hier sagte, einzig und allein die Sorgen und N\u00f6te der Petentinnen und Petenten sollten im Mittelpunkt unserer Arbeit stehen - unabh\u00e4ngig von der Fraktionszugeh\u00f6rigkeit. Ich finde, da hat er v\u00f6llig recht. Das sollten wir unterstreichen. Deshalb habe ich mich entschieden, heute am Beispiel einer Petition zu erl\u00e4utern, dass das m\u00f6glich ist, die Regierung dem aber trotzdem nicht unbedingt folgt. Damit komme ich auf das zur\u00fcck, was unsere Vorsitzende gesagt hat: Wir k\u00f6nnen die Regierung auffordern; ob sie der Aufforderung folgt, bleibt aber dahingestellt. Vielleicht schaffen wir es heute, mit dem Ansprechen eines solchen Themas, den notwendigen Druck aufzubauen.\n\nEs geht mir um eine Gruppe von Menschen, die wirklich gro\u00dfe Sorgen und N\u00f6te hat. Es geht um eine Petition der Deutschen H\u00e4mophiliegesellschaft, die Menschen vertritt, die die Bluterkrankheit haben. Sie wurden in den 70er- und 80er-Jahren mit Pr\u00e4paraten versorgt, die mit Viren verseucht waren, und zwar mit HIV oder dem Hepatitis-C-Virus. In vielen Bereichen kannte man das noch nicht; aber zumindest ab Anfang der 80er-Jahre war es m\u00f6glich, durch Verfahren diese Viren abzut\u00f6ten. In einem Untersuchungsausschuss wurde gekl\u00e4rt, dass sich hier nicht nur die Pharmaindustrie fahrl\u00e4ssig und k\u00f6rpersch\u00e4digend verhalten hat, sondern auch die Politik hinsichtlich ihrer Aufsicht versagt hat. Genau darum geht es. F\u00fcr die Betroffenen, die mit dem HI-Virus infiziert worden sind, wurde eine L\u00f6sung gefunden, indem man \u00fcber eine Stiftung Entsch\u00e4digungen auf den Weg gebracht hat; aber f\u00fcr die Gruppe der Menschen, die mit dem Hepatitis-C-Virus infiziert worden sind, gibt es bis heute keine L\u00f6sung. Obwohl sie genauso betroffen waren und bis heute sind, wird ihre Forderung nicht erf\u00fcllt.\n\nDas haben wir \u00fcber alle Fraktionen hinweg so gesehen. Deswegen haben wir gemeinsam eine Berichterstattung formuliert. Ich m\u00f6chte hier und heute noch einmal an die Bundesregierung und insbesondere das Bundesgesundheitsministerium appellieren, der Aufforderung der Kolleginnen und Kollegen des Petitionsausschusses zu folgen und zeitnah - vielleicht, wenn der Gesetzentwurf zur Fortf\u00fchrung der HIV-Stiftung im Gesundheitsausschuss beraten wird - dar\u00fcber nachzudenken, auch etwas f\u00fcr die Betroffenen, die mit dem HC-Virus infiziert wurden, zu tun.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150714,"sequence":506,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150715,"sequence":507,"sitzung":233,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":310.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, das w\u00e4re in dieser Legislatur noch ein Punkt, der zeigt, dass sich Petitionen lohnen, der zeigt, dass es sich lohnt, dranzubleiben, dass man in jede Fraktion gehen kann und dass sich dann etwas bewegen kann.\n\nDamit k\u00f6nnten wir unserer Demokratie vor den Wahlen noch einen Schub geben. Wir k\u00f6nnten die Leute dann auffordern: Bringt euch ein! Es lohnt sich.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150716,"sequence":508,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150717,"sequence":509,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster spricht der Kollege Michael Vietz f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150718,"sequence":510,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150719,"sequence":511,"sitzung":233,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":108.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren!\n\nJedermann hat das Recht, sich einzeln oder in Gemeinschaft mit anderen schriftlich mit Bitten oder Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen und an die Volksvertretung zu wenden.\n\nArtikel 17 des Grundgesetzes klingt so selbstverst\u00e4ndlich, so banal. Das ist er aber nicht. In vielen Staaten existiert kein solches Grundrecht, sich bei staatlichen Stellen Geh\u00f6r verschaffen zu k\u00f6nnen, und es gibt auch keine in der Verfassung verankerte Pflicht des Parlaments, einen Ausschuss zur Behandlung dieser Anliegen einzurichten. Das sollten wir uns immer vor Augen f\u00fchren, wenn wir einmal im Jahr als Parlament auf die Arbeit unseres Petitionsausschusses blicken.\n\nWir k\u00fcmmern uns in erster Linie um die allt\u00e4glichen Sorgen und N\u00f6te, um die Anliegen und Anregungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir machen Politik im Kleinen, Politik f\u00fcr den Einzelnen. Auch wenn wir nicht die gro\u00dfen Gesetzentw\u00fcrfe beraten, befassen wir uns doch ganz konkret mit den Lebensumst\u00e4nden unserer Bev\u00f6lkerung, mit ihrer Sicht auf die Dinge. Wie wir alle aus unserer t\u00e4glichen Arbeit wissen, haben die Menschen in unserem Land tats\u00e4chlich keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste hinsichtlich ihrer Abgeordneten oder Institutionen. Sie wenden sich ausgiebig an ihre Wahlkreisvertreter, an die Ministerien oder an den Deutschen Bundestag. 11 236 Eingaben wurden allein im letzten Jahr an uns gerichtet - zum Teil von Einzelpersonen, in vielen F\u00e4llen von mehreren unterst\u00fctzt, mal von wenigen Hundert, mal von Zigtausenden. 12 317 Eingaben wurden 2016 durch den Ausschuss abschlie\u00dfend behandelt, 743 davon in Einzelberatung des Ausschusses.\n\nZurzeit - das wurde schon gesagt - erleben wir einen leichten R\u00fcckgang der Zahl der Petitionen. Die einen schieben es auf vermeintliche Konkurrenzangebote im Netz, andere darauf, dass Petitionen zu wenig bekannt seien, obwohl Hunderttausende im Jahr eine solche unterschreiben. Das mag alles zum Teil eine Ursache sein. Lieber Kollege Schiefner, auch wenn ich dir ungern widerspreche, muss ich sagen: F\u00fcr mich besteht tats\u00e4chlich kein Zweifel daran, dass dies zu einem gro\u00dfen Teil schlichtweg daran liegt, dass die Menschen in unserem Land dank der guten Arbeit von uns allen, des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung, von Jahr zu Jahr zufriedener sind.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150720,"sequence":512,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150721,"sequence":513,"sitzung":233,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":108.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht ist es ein Problem, dass wir mehr Wert auf Bitten und Beschwerden und weniger Wert auf Lob legen.\n\nDer Petitionsausschuss ist und bleibt der hei\u00dfe Draht zwischen B\u00fcrgern und Parlament. Hier wird jede Petition sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft, recherchiert und abgewogen. Abschlie\u00dfend wird dann demokratisch eine Entscheidung gef\u00e4llt. Deshalb hat der Begriff \u201ePetition\u201c auch solch einen guten Ruf. Hier im Bundestag ist es gleich - auch das haben wir schon geh\u00f6rt -, ob eine Petition von einem Einzelnen, von 10 000 oder von mehr Menschen eingereicht wird. Wir befassen uns mit jeder, und wir pr\u00fcfen jedes Anliegen.\n\nDer Petitionsausschuss ist auch ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie man \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg konstruktiv im Sinne unserer Bev\u00f6lkerung zusammenarbeitet, bei allen vorhandenen politischen Unterschieden, die auch wir nicht wegdiskutieren k\u00f6nnen. Ein herzliches Dankesch\u00f6n daher an alle Kolleginnen und Kollegen f\u00fcr dieses gute Miteinander, das - gerade mittwochs in der Fr\u00fch - nicht immer selbstverst\u00e4ndlich ist.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150722,"sequence":514,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150723,"sequence":515,"sitzung":233,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":108.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank auch an unsere Ausschussvorsitzende Kersten Steinke f\u00fcr ihre ruhige und sachliche Leitung der Sitzungen;","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150724,"sequence":516,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150725,"sequence":517,"sitzung":233,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":108.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber vor allem und im Besonderen einen herzlichen Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Ausschussdienstes, die uns mit hoher Kompetenz zuarbeiten, mit einer Geduld, um die sie der sprichw\u00f6rtliche Engel beneiden kann.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150726,"sequence":518,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150727,"sequence":519,"sitzung":233,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":108.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle nehmen die Anliegen unserer Mitb\u00fcrger ernst. Das gebietet der Respekt vor unserem Volk, unserem Souver\u00e4n. Das ist das Fundament unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Dieser gegenseitige Respekt ist ein nicht zu untersch\u00e4tzender Faktor f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres Landes. Er erh\u00e4lt und mehrt die Akzeptanz der Politik in der Bev\u00f6lkerung. Was es bedeutet und wohin es f\u00fchrt, wenn sich Menschen nicht ernst genommen f\u00fchlen, erleben wir gerade bei einigen unserer Nachbarn: Populismus, Nationalismus und Chauvinismus sind auf dem Vormarsch. Die Identifikation der Bev\u00f6lkerung mit unserem Staatswesen, seine Akzeptanz, ist die wirksamste Waffe gegen diese Verirrungen. Der Petitionsausschuss ist hier ein wichtiger Baustein unserer freiheitlichen Demokratie.\n\nWenn Sie mich fragen, welche Petitionen mir aus den letzten Jahren in Erinnerung geblieben sind, dann kommen schon einige zusammen. Aber nur zwei Beispiele.\n\nDas erste: die Sommerzeit, ein Dauerbrenner. Viele Menschen empfinden die Zeitumstellung als gro\u00dfe Belastung, der kein bis bestenfalls ein sehr geringer Nutzen gegen\u00fcbersteht. Manche nervt es, manche haben damit echte gesundheitliche Probleme. Halbj\u00e4hrlich, p\u00fcnktlich nach der jeweiligen Umstellung, erreichen den Bundestag daher zahlreiche Petitionen, die auf eine Abschaffung dr\u00e4ngen. Leider k\u00f6nnen wir hier nicht direkt einwirken. Die Kompetenz f\u00fcr die Zeit liegt in Europa, weswegen wir diese Petitionen zur Unterst\u00fctzung entsprechender Initiativen regelm\u00e4\u00dfig und einvernehmlich an unsere Kollegen des Europ\u00e4ischen Parlaments weitergeben. Auch die eine oder andere Fraktion hat sich unter diesem Eindruck des Themas angenommen, hat Position bezogen und die Regierung aufgefordert, auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union Einfluss zu nehmen - Ziel: die geltende Zeitumstellung abzuschaffen. Hier diente der Petitionsausschuss, wir alle, als steter Tropfen und als Inspiration.\n\nDaneben gibt es viele Petitionen, wo wir direkt einwirken konnten, beispielsweise beim Meister-BAf\u00f6G. In einer Petition wurde die gesetzliche Anerkennung von Berufspraktika als Lehrveranstaltungen im Sinne des - schwieriges Wort - Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes gefordert. Damit wurde eine L\u00fccke deutlich, die bestand, aber so nicht gewollt war. Am 26. Februar letzten Jahres wurde daher ein Kompromissvorschlag zur Novellierung des Meister-BAf\u00f6G beschlossen. Seit dem 1. August 2016 k\u00f6nnen nun die Auszubildenden an Fachschulen in ganz Deutschland BAf\u00f6G f\u00fcr die gesamte Zeit der Ausbildung beziehen. Praktische Hilfe, direkte Hilfe durch den Petitionsausschuss!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150728,"sequence":520,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150729,"sequence":521,"sitzung":233,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":108.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier zeigt sich: Durch unseren beharrlichen Einsatz konnte eine Gesetzesl\u00fccke sinnvoll geschlossen werden. Das Meister-BAf\u00f6G - ich erw\u00e4hnte es - ist ein positives Beispiel f\u00fcr die Arbeit des Petitionsausschusses. Wir betreiben Finetuning.\n\nIm Ausschuss erfahren wir t\u00e4glich die Sicht der Menschen auf die Ergebnisse der gro\u00dfen Politik, ihre Erfahrungen mit unseren Beschl\u00fcssen. Wir sind Resonanzboden und Reparaturbetrieb gleicherma\u00dfen. Wir erfahren auch und gerade \u00fcber unseren Wahlkreis hinaus, was die Menschen in unserem Land bewegt, was sie ber\u00fchrt, belastet und umtreibt.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, Petitionen sind Berufung, und dieser Berufung folgen wir alle von Herzen - gestern, heute und morgen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150730,"sequence":522,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150731,"sequence":523,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Corinna R\u00fcffer spricht jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150732,"sequence":524,"sitzung":233,"speaker":"Martina Stamm-Fibich [SPD]","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":352.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich klatsche jetzt mal! Wir wollten das ja eigentlich so tun!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150733,"sequence":525,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150734,"sequence":526,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr richtig, Frau Stamm-Fibich. Sie haben gleich auch noch Grund dazu. - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch Ihnen da oben: Herzlich willkommen! Es haben ja schon einige gesagt: Das ist der letzte Jahresbericht in dieser Legislaturperiode, der hier debattiert wird. Einmal im Jahr steht der Petitionsausschuss im Mittelpunkt der Aufmerksamkeit. Das ist eine Gelegenheit, Res\u00fcmee zu ziehen, ein St\u00fcck weit zur\u00fcckzublicken und zu schauen: Was ist in den letzten Jahren passiert? Was haben wir gelernt? Und: Was sollten wir alle gemeinsam vielleicht dazulernen?\n\nMeine Vorredner und Vorrednerinnen haben schon einiges gesagt. Sie haben gelobt und viel Positives gesagt. Einem Lob m\u00f6chte ich mich auf jeden Fall anschlie\u00dfen, n\u00e4mlich dem Lob an den Ausschussdienst,","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150735,"sequence":527,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150736,"sequence":528,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"der wirklich unerm\u00fcdlich Tausende von Akten mit Akribie behandelt. Davor muss man den Hut ziehen. Ich glaube, man sollte allen Petentinnen und Petenten auch noch einmal mit auf den Weg geben, dass die Abgeordneten nicht die Einzigen sind, die hier arbeiten, sondern auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die Gro\u00dfartiges geleistet haben.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150737,"sequence":529,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150738,"sequence":530,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch ganz viele von uns hier, von den Abgeordneten, haben sich wirklich reingeh\u00e4ngt. Eigenlob stinkt; deswegen greife ich einmal zwei Namen heraus, n\u00e4mlich auf der einen Seite Frau Stamm-Fibich und auf der anderen Seite Frau Weiss von der Union, die sich dadurch auszeichnen, dass sie Berichterstattergespr\u00e4che beantragt, in diesen wirklich ganz klug nachgefragt und ganz vielen Leuten im Einzelfall geholfen haben.\n\nIch glaube, es zeichnet den Petitionsausschuss aus, dass darin Leute sitzen, die ein Interesse daran haben, Menschen im Einzelfall zur Seite zu stehen und L\u00f6sungen zu finden, wenn Not da ist. Hinter vielen Petitionen stehen eine gro\u00dfe Not und Existenzfragen. Wir versuchen, uns dessen anzunehmen, und wir tun wirklich unser Bestes.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150739,"sequence":531,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150740,"sequence":532,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Jetzt d\u00fcrfen noch alle klatschen; denn nun folgt der andere Teil.\n\nDer Petitionsausschuss ist aber - das muss man durchaus auch sagen - aus meiner Sicht noch immer viel zu sehr ein Kummerkasten, und er wird auch so wahrgenommen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150741,"sequence":533,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150742,"sequence":534,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jedes Jahr, wenn dieser Jahresbericht ansteht, rufen Journalisten an. Sie interessieren sich dann auch einmal f\u00fcr den Petitionsausschuss und stellen immer nur ganz wenige Fragen, und zwar jedes Jahr die gleichen. Dazu geh\u00f6rt die Frage: Sind Sie hier nicht eigentlich der Kummerkasten? - Eine zweite Frage ist: Warum sind Sie eigentlich im Petitionsausschuss gelandet? Da will doch eigentlich keiner rein.\n\nIch kann f\u00fcr mich und alle meine Kollegen im Petitionsausschuss sagen, dass wir uns bewusst daf\u00fcr entschieden haben. Wir sind Leute, die K\u00e4rrnerarbeit machen, sich f\u00fcr Menschen interessieren und versuchen, wie gesagt, L\u00f6sungen f\u00fcr schwierige Lebenslagen zu finden.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150743,"sequence":535,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150744,"sequence":536,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem muss man, glaube ich, auch einmal ein bisschen selbstkritisch sein und die Frage stellen, ob wir nicht auch selber Ursache daf\u00fcr sind, dass dieser Petitionsausschuss so etwas wie ein Schattendasein fristet, was die Aufmerksamkeit anbelangt. Das gilt auch f\u00fcr die Aufmerksamkeit hier im Parlament: Was wissen denn diejenigen, die nicht im Petitionsausschuss sind, \u00fcber die Arbeit in unserem Ausschuss? Wann sind denn einmal Petitionen Gegenstand von Debatten hier im Deutschen Bundestag? Welche Rolle spielen sie denn eigentlich?\n\nHerr Vietz, wir sagen dann: Wir wissen, wo den Leuten der Schuh dr\u00fcckt. - Aber ich will, dass alle Menschen, die hier auf diesen blauen Sesseln sitzen, wissen, wo den Menschen der Schuh dr\u00fcckt, weil wir der Gesetzgeber sind, und wir sollten das wissen. Wir sind ja f\u00fcr die Menschen da - und nicht umgekehrt.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150745,"sequence":537,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150746,"sequence":538,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schiefner, lieber Udo, jetzt spreche ich dich einmal an. Wir hatten gestern eine Pressekonferenz, und du hast dort etwas Gutes gesagt, n\u00e4mlich dass du der Meinung bist, dass nicht nur der Koalitionsvertrag dar\u00fcber entscheiden sollte, was wir tun und wie wir im Petitionsausschuss entscheiden. Ich frage dich: Warum tut ihr das dann nicht? Warum entscheidet ihr so h\u00e4ufig nach Lage des Koalitionsvertrages und nicht nach der Sache und danach, was eigentlich geboten w\u00e4re? Ich wei\u00df, wie weh euch, der Sozialdemokratie, das tut, aber ich finde, ihr k\u00f6nntet hier einfach auch einmal ein bisschen mutiger sein und solltet euch der gro\u00dfen Union nicht st\u00e4ndig unterordnen. Wenn der Schulz im September noch eine Chance haben soll, dann w\u00e4re das vielleicht einmal ein Anfang.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150747,"sequence":539,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150748,"sequence":540,"sitzung":233,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150749,"sequence":541,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Baumann, Ihnen ist es immer ganz wichtig - ich nehme Ihnen das wirklich ab; Sie sind echt ein Aufrechter -, dass Sie den Petitionsausschuss verteidigen und gegen\u00fcber den privaten Plattformen positiv darstellen. Sie finden dabei immer eine Abgrenzung. Gestern haben Sie gesagt: Die privaten Plattformen - Change.org, openPetition usw. - sind eigentlich nur Mogelpackungen. Sie geben nur etwas vor, was sie nicht halten k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150750,"sequence":542,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150751,"sequence":543,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen auch immer: Wir sind das Original. Nur wir geben die Garantie, dass tats\u00e4chlich an diesen Petitionen gearbeitet wird und am Ende eine politische Entscheidung steht.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150752,"sequence":544,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150753,"sequence":545,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re ja sch\u00f6n, wenn das so w\u00e4re und wenn die Petenten das wirklich auch so wahrnehmen w\u00fcrden. Ich will jetzt einmal aus einer typischen Mail vorlesen, die uns erreicht hat - es ist nur eine einzige Mail, aber sie ist repr\u00e4sentativ f\u00fcr andere, die wir bekommen -: Es\n\n... ist sehr, sehr selten, dass eine Petition an den Bundestag \u00fcberhaupt das Quorum von 50.000 UnterzeichnerInnen erreicht. ... Die Folge: Die Ausschussmitglieder m\u00fcssen sich mit B\u00fcrgerInnen nicht unterhalten. Und nun wird ausgerechnet eine Petition geblockt\n\n- \u201enicht ver\u00f6ffentlicht\u201c ist gemeint -,\n\ndie so vorbereitet war, dass sie gute Chancen hatte, dieses Quorum zu knacken. Immerhin hatte eine \u00e4hnliche Petition auf der Plattform Change.org\n\n- h\u00f6ren Sie einmal zu -\n\n\u00fcber 126 000 UnterzeichnerInnen. Zufall, dass der Bundestag die jetzt nicht online stellt? Oder Unwillen, mit den Menschen da drau\u00dfen in Kontakt zu kommen?\n\nWenn es das ist, was vom Petitionsausschuss bei den Menschen ankommt, dann haben wir ein Problem. Dann m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich daran arbeiten, dass wir besser werden, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das Gef\u00fchl gewinnen, dass wir Interesse an ihnen haben, dass wir Lust auf ihre Ideen haben und darauf, mit ihnen in Kontakt zu treten.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150754,"sequence":546,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150755,"sequence":547,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch ein Beispiel nennen: die TTIP-Petition. Dabei geht es darum, dass Deutschland das Freihandelsabkommen zwischen den USA auf der einen Seite und der Europ\u00e4ischen Union auf der anderen Seite ablehnen soll. 68 000 Menschen haben dazu eine Petition unterzeichnet. Es ist dann zu einer \u00f6ffentlichen Ausschusssitzung gekommen. Wissen Sie noch, wann das war? Im Oktober 2014. Das ist schon eine Weile her, das war faktisch am Anfang der Legislatur. Was ist seitdem passiert? Nichts! Wir haben \u00fcber diese Petition noch nicht entschieden, sie liegt auf Halde. Nun kommt der Petent zu uns und fragt wieder und immer wieder: Was macht denn der Petitionsausschuss mit unserer Petition? Warum haben wir sie \u00fcberhaupt eingereicht? - Dieser Umgang mit Petitionen sch\u00fcrt den Frust und st\u00e4rkt nicht das Vertrauen in dieses Parlament in G\u00e4nze.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150756,"sequence":548,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150757,"sequence":549,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcsste f\u00fcr uns eine Herausforderung sein. Wir alle wissen doch, dass in diesem Land ganz viel Verdruss herrscht. Herr Vietz, ich muss Ihnen sagen: 2015 gab es 13 000 Petitionen. Das war so wenig wie seit 30 Jahren nicht mehr. 2016 wurden noch knapp 11 000 Petitionen eingereicht. Und das liegt nicht daran, dass die Menschen in diesem Land so froh und gl\u00fccklich sind.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150758,"sequence":550,"sitzung":233,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150759,"sequence":551,"sitzung":233,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil sie so eine Regierung haben!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150760,"sequence":552,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielmehr hat es auch damit zu tun - die Welt ist kompliziert -, dass die Menschen nicht mehr damit rechnen, dass sich dieses Parlament mit ihren N\u00f6ten ernsthaft besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150761,"sequence":553,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist totaler Quatsch!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150762,"sequence":554,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das aber ist unsere Aufgabe, und das ist vor allen Dingen die Aufgabe des Petitionsausschusses.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150763,"sequence":555,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150764,"sequence":556,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Baumann, in einem Punkt sind wir uns wieder einig: Wir beide halten doch den Petitionsausschuss f\u00fcr die Perle der Demokratie. Ich sage: potenziell. Ich halte diesen Ausschuss wie alle, die hier geredet haben, f\u00fcr ungemein wichtig. Aber ich finde, wir d\u00fcrfen ihn nicht verk\u00fcmmern lassen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150765,"sequence":557,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150766,"sequence":558,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die letzte gro\u00dfe Reform wurde vor zw\u00f6lf Jahren durchgef\u00fchrt; Udo Schiefner hat das schon gesagt. Es ist an der Zeit, dass wir uns weiterentwickeln. Wir m\u00fcssen gucken, wie wir das Herz dieses Parlamentes, den Petitionsausschuss, attraktiver machen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150767,"sequence":559,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kersten Steinke [DIE LINKE]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150768,"sequence":560,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen mehr Transparenz. Wir brauchen mehr \u00f6ffentliche Beratungen. Wir brauchen mehr Barrierefreiheit. Das Petitionswesen in Deutschland ist m\u00e4nnlich. Bestimmte Gruppen sind einfach unterrepr\u00e4sentiert. Das darf nicht sein, weil die Gruppen, an die ich gerade denke, oft die gr\u00f6\u00dften Sorgen in diesem Land haben. Sie finden sich aber in den Akten, die wir jeden Tag behandeln, nicht wieder. Wenn wir gegen Verdruss vorgehen wollen, dann m\u00fcssen wir uns weiterentwickeln.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150769,"sequence":561,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150770,"sequence":562,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage ganz deutlich: Diese Demokratie ist angegriffen. Der Petitionsausschuss muss seinen Beitrag dazu leisten, dass sich das endlich wieder \u00e4ndert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150771,"sequence":563,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150772,"sequence":564,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Martina Stamm-Fibich spricht als N\u00e4chste f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150773,"sequence":565,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150774,"sequence":566,"sitzung":233,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":352.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Zuschauerinnen und Zuschauer auf den Trib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Petitionsausschuss ist f\u00fcr mich das politische Stimmungsbarometer und der Anwalt der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das ist aber nicht alles.\n\nDazu eine Erfolgsgeschichte aus diesem Jahr, die diese einzigartige M\u00f6glichkeit der direkten politischen Teilhabe auf Bundesebene deutlich macht. Es ist die beeindruckende Geschichte einer Petition, die schlie\u00dflich zur Verabschiedung eines Gesetzes f\u00fchrte. Wohlgemerkt: Es ist das einzige Gesetz dieser Legislatur im Gesundheitsbereich, das nicht im Koalitionsvertrag vereinbart war.\n\nDen Ausschlag gab eine Petition beim Deutschen Bundestag zum Thema Inkontinenzversorgung. In dieser Petition wurde auf massive Missst\u00e4nde in der Versorgung mit aufsaugenden Hilfsmitteln hingewiesen. Ein Gro\u00dfteil der Krankenkassen arbeitet bei der Versorgung mit Inkontinenzprodukten inzwischen mit Pauschalen. Diese Pauschalen reichen bei weitem nicht aus, um die Versicherten mit vern\u00fcnftigen Produkten zu versorgen. Patientinnen und Patienten berichteten davon, dass sie nur eine knapp bemessene Menge einfachster Produkte als Sachleistung ihrer Krankenkasse angeboten bekommen h\u00e4tten, und die gewohnte Qualit\u00e4t und Menge sollten sie k\u00fcnftig nur gegen eine private Zuzahlung erhalten k\u00f6nnen. Wegen solcher inakzeptablen Verh\u00e4ltnisse haben wir das Heil- und Hilfsmittelgesetz auf den Weg gebracht.\n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten wollen ein solidarisches Gesundheitssystem. Gesundheit darf nicht vom Einkommen abh\u00e4ngen. Alle Patientinnen und Patienten m\u00fcssen davon ausgehen k\u00f6nnen, dass sie durch ihre Krankenkasse ordentlich versorgt werden.\n\nAlso erarbeiteten wir entsprechende Positionspapiere, die das Gesundheitsministerium aufgriff. Der Petitionsausschuss beschloss dann einstimmig, die Petition an die Bundesregierung bzw. das Gesundheitsministerium zur Erw\u00e4gung zu \u00fcberweisen und sie dem Patientenbeauftragten der Bundesregierung zuzuleiten.\n\nDas Ministerium reagierte sehr schnell auf einen entsprechenden Beschluss des Bundestages, und zwar mit der Mitteilung, dass dazu ein Gesetzentwurf in Arbeit ist: der Entwurf zum Heil- und Hilfsmittelgesetz. Das Gesetz haben wir am 16. Februar 2017 beschlossen.\n\nIch finde, das ist eine Erfolgsgeschichte, die wir selten erleben. Aber auch wenn wir da noch viel tun m\u00fcssen: Wir haben es sehr ernst genommen, und wir haben gesehen, wo die Missst\u00e4nde liegen. Darauf, liebe Kolleginnen und Kollegen, bin ich stolz. Darauf weise ich auch in jeder Rede hin, und Ihr Lob hat sehr gutgetan, Kollegin R\u00fcffer. Ich wei\u00df, dass es schwierig ist, auf diesen Ausschuss hinzuweisen, aber ich tue es immer wieder, und im Gesundheitsbereich k\u00f6nnen wir oft darauf verweisen, dass wir aus dem Ausschuss heraus die Gesetzgebung ge\u00e4ndert oder entsprechend veranlasst haben.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150775,"sequence":567,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150776,"sequence":568,"sitzung":233,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":352.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit diesem Gesetz Transparenz geschaffen. Wir wollen zuk\u00fcnftig Klarheit dar\u00fcber, was die Menschen zuzahlen m\u00fcssen.\n\nDiese Erfolgsgeschichte ist wahrlich nicht die einzige. Frau Steinke, Sie haben darauf hingewiesen. Wir sind bei den Epilepsiemedikamenten und vor allem bei der Verordnungs- und Erstattungsf\u00e4higkeit von Cannabis als Medizin - das ist ein sehr wichtiges Thema - weitergekommen. Da haben wir zusammen - das ist der Union sicherlich nicht sehr leichtgefallen - den richtigen Weg gefunden und das richtige Gesetz gemacht.\n\nDiese Geschichten sind beispielhaft. Petitionen bieten jedem Menschen unabh\u00e4ngig vom Alter oder der Staatsangeh\u00f6rigkeit die M\u00f6glichkeit, sich mit seinem Anliegen direkt an das Parlament zu wenden, und sie zeigen \u00fcbrigens auch, dass es zu dem Petitionsverfahren beim Deutschen Bundestag weder eine ernstzunehmende noch eine effektive Alternative gibt.\n\nF\u00fcr solche Erfolge gibt es jedoch eine wesentliche Bedingung: Wir m\u00fcssen fraktions\u00fcbergreifend f\u00fcr alle Petentinnen und Petenten zusammenarbeiten. Koalitionsvertr\u00e4ge k\u00f6nnen dabei nicht der alleinige Ma\u00dfstab sein.\n\nF\u00fcr die Zukunft w\u00fcnsche ich mir deshalb, dass wir noch st\u00e4rker die jeweilige Sachfrage in den Mittelpunkt unserer Arbeit stellen. Apropos Zukunft: Wir von der SPD wollen, dass der Petitionsausschuss seine Funktion als Anwalt aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und als Instrument der direktdemokratischen Teilhabe noch besser erf\u00fcllen kann. Dazu m\u00fcssen wir ebendiese Teilhabe erleichtern, die Handlungsm\u00f6glichkeiten des Petitionsausschusses ausweiten und mehr \u00d6ffentlichkeit herstellen.\n\nIch finde, es ist an der Zeit, etwas Neues zu wagen und das Petitionswesen weiter strukturell zu st\u00e4rken.\n\nVielen Dank und auf weiterhin gute Zusammenarbeit.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150777,"sequence":569,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150778,"sequence":570,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Kerstin Kassner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150779,"sequence":571,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150780,"sequence":572,"sitzung":233,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die diese Debatte verfolgen! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Petitionsausschuss ist der Ausschuss des Deutschen Bundestages, der am dichtesten an den Sorgen und Problemen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dran ist. Umgekehrt ist er auch der Ausschuss, wo sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am unkompliziertesten einbringen und die Thematik, die dort beraten wird, mitgestalten k\u00f6nnen. Wir alle machen die Arbeit dort mit viel Engagement und versuchen, ihre Anliegen umzusetzen bzw. L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu finden.\n\nNun haben wir festgestellt, dass im Jahr 2016 weniger Petitionen eingegangen sind als in den Jahren davor. Im Jahr 2005 gab es \u00fcber 22 000 Sorgen und Probleme, die an uns herangetragen wurden. Woran lag das? Ich bin der Meinung, dass es nicht daran liegt, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger keine Probleme mehr haben. Nein, in \u00fcber 11 000 Petitionen gibt es viele Sorgen und Probleme, derer wir uns annehmen m\u00fcssen.\n\nIch denke aber, dass wir es in Bezug auf die Art und Weise, wie wir die Aufgaben erf\u00fcllen, in der Hand haben, die Arbeit noch weiter zu qualifizieren und damit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch Mut zu machen, die H\u00fcrden zu nehmen, sich an uns zu wenden.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150781,"sequence":573,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150782,"sequence":574,"sitzung":233,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu will ich einmal drei M\u00f6glichkeiten exemplarisch benennen.\n\nDie erste M\u00f6glichkeit besteht darin, dass wir die Transparenz unserer Arbeit erh\u00f6hen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich nehme an, dass alle Anwesenden wissen, dass wir jede Woche \u00fcber die Petitionen hier im Hohen Haus beraten. Da gibt es Drucksachen und Sammellisten, und \u00fcber die stimmen wir dann ab. Was sich dahinter verbirgt, wird noch nicht einmal jedem Kollegen hier im Haus bewusst sein, geschweige denn den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die uns vielleicht am Fernseher bei der Arbeit zusehen. Deshalb frage ich: Warum sollten wir hier in diesem Hohen Haus nicht \u00f6fter einmal Petitionen exemplarisch diskutieren? Das haben wir in der vergangenen Legislaturperiode ein einziges Mal gemacht. Erinnern Sie sich noch? Es ging um die Abschaffung der Sanktionen. 90 000 Menschen hatten diese Petition unterst\u00fctzt. An der Sache haben wir leider nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen. - Also da sollten wir uns an die eigene Nase fassen und konsequenter werden.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150783,"sequence":575,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150784,"sequence":576,"sitzung":233,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine weitere M\u00f6glichkeit zur Verbesserung der Transparenz sehe ich darin, dass wir im Petitionsausschuss \u00f6ffentlich debattieren, also alle Ausschusssitzungen \u00f6ffentlich machen. Nun fragt vielleicht jemand: Steht dem nicht der Datenschutz entgegen? Vielleicht wird auch gesagt, es sei nicht lohnenswert, \u00fcber jede Petition \u00f6ffentlich zu diskutieren. Alternativ gibt es die M\u00f6glichkeit, das Quorum deutlich zu senken. Nicht die Unterst\u00fctzung durch 50 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollte dann die zwingende H\u00fcrde sein, sondern wir sollten die Zahl deutlich verringern, damit mehr Petitionen \u00f6ffentlich und f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nachvollziehbar diskutiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150785,"sequence":577,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150786,"sequence":578,"sitzung":233,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Die zweite M\u00f6glichkeit, tats\u00e4chlich viel zu ver\u00e4ndern, besteht in der Art der Erledigung der Petitionen. Wer genau in den Bericht schaut, wird feststellen, dass nur etwas mehr als 6 Prozent der Petitionen so beschieden wurden, dass die W\u00fcnsche der Petenten bedacht wurden. Leider wurden \u00fcber 35 Prozent der Petitionen nicht im Sinne der Petenten beschieden. Das hat vielf\u00e4ltige Ursachen. Was mir aber \u00fcberhaupt nicht gef\u00e4llt, ist, dass \u00fcber 33 Prozent der Petitionen - also etwa jede dritte - dem Parlament gar nicht vorgelegt werden. Sie werden, sobald sie eingegangen sind, mit einer Stellungnahme aus dem betroffenen Ministerium sozusagen zu den Akten gelegt. Mir ist der Fall eines Handwerksmeisters bekannt, der dann einfach aufgegeben hat, obwohl er in seiner Situation sehr wohl Hilfe und Unterst\u00fctzung gebraucht h\u00e4tte. Deswegen sollten wir uns auch dieser Petitionen unbedingt annehmen.\n\nIch komme zur dritten M\u00f6glichkeit. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben an vielen Stellen gemerkt, wie wichtig uns die Frage ist, ob wir uns wirklich zum Anwalt der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - und nicht zum Anwalt der Ministerien oder der nachgeordneten \u00c4mter - machen, vor die wir uns sch\u00fctzend stellen m\u00fcssen. Wir sind f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger da, und das muss auch deutlich werden.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150787,"sequence":579,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150788,"sequence":580,"sitzung":233,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben am 29. Mai die M\u00f6glichkeit, mit einer gemeinsamen Beratung neue Intentionen f\u00fcr unsere Arbeit zu setzen. Das sollten wir angehen; wir sollten das nutzen. Ich freue mich auf die Debatte und m\u00f6chte mich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bei allen bedanken, ganz besonders aber bei unserem Ausschusssekretariat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150789,"sequence":581,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150790,"sequence":582,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt die Kollegin Iris Eberl.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150791,"sequence":583,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150792,"sequence":584,"sitzung":233,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Manche Tage sind besser, manche schlechter. Mein Mittwoch in Berlin ist selten sehr gut; denn die Sitzung des Petitionsausschusses beginnt schon um 8 Uhr in der Fr\u00fch.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150793,"sequence":585,"sitzung":233,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150794,"sequence":586,"sitzung":233,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute Morgen w\u00e4re ich fast zu sp\u00e4t gekommen. Meine Zahnb\u00fcrste hat noch Winterzeit. Web 4.0 hat sie noch nicht erreicht. Gegen meine h\u00e4ndischen Bem\u00fchungen, sie auf Sommerzeit umzustellen, hat sie sich bisher erfolgreich zur Wehr gesetzt. Ich schlie\u00dfe mich damit nun endg\u00fcltig der mehrheitlichen Meinung an. Mehr als 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung wollen die Zeitumstellung abschaffen. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung leidet gerade durch das Vordrehen der Uhren unter gesundheitlichen und psychischen Problemen. Allein in dieser Legislaturperiode erreichten uns 758 Petitionen zur Abschaffung der Zeitumstellung. Im M\u00e4rz 2017 beschloss der Petitionsausschuss in mitberatender Funktion - Kollege Vietz hat dies schon erw\u00e4hnt -, den Antrag auf Abschaffung der Zeitumstellung an die EU weiterzuleiten. Offen bleibt nun f\u00fcr mich die Frage, auf wessen Kosten man sich bei der Abschaffung einigen wird, ob die Erwachsenen auf eine Stunde Zechen in lauen Sommerabenden verzichten werden und die letzte Stunde vielleicht im Dunkeln weiter feiern oder ob f\u00fcr die Kleinsten im Lande der Besuch von Krippen, Kinderg\u00e4rten und Schulen im Winter quasi mitten in der Nacht beginnt. Ich bef\u00fcrchte, dass es wieder einmal zu einer Einigung auf Kosten der Schw\u00e4cheren kommt.\n\nDa lobe ich mir doch die Umsicht unseres Verkehrsministers. Kinder unter acht Jahre m\u00fcssen mit ihrem Fahrrad auf dem Gehweg fahren; das ist die Vorschrift. Ein Petent forderte, dass sie dort auch von ihren Eltern per Fahrrad begleitet werden d\u00fcrfen. Ansonsten k\u00f6nnten die Eltern ihrer Aufsichtspflicht nicht angemessen nachkommen. Der Ausschuss bat das Verkehrsministerium um Stellungnahme. Die Antwort lautete: Die Anregung des Petenten wird bei der n\u00e4chsten \u00c4nderung der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung sofort umgesetzt. - Seit Dezember 2016 ist dem Anliegen des Petenten entsprochen. So ist Alexander Dobrindt, ein Mann mit einem Herz f\u00fcr Kinder.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150795,"sequence":587,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150796,"sequence":588,"sitzung":233,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Petition ist ein wunderbares Beispiel daf\u00fcr, wof\u00fcr das Petitionsrecht steht. Jedoch sind die Sorgen der Petenten selten so klar zu beschreiben, vor allem dann nicht, wenn sie das Sozialrecht und Einzelf\u00e4lle betreffen. Gerade deshalb ist das Petitionsrecht als ein im Grundgesetz verankertes Recht f\u00fcr jedermann so wichtig. Der Petitionsausschuss ist eben kein altmodischer Kummerkasten. Jeder soll seinen Kummer bis auf die h\u00f6chsten Spitzen des Elfenbeinturmes tragen k\u00f6nnen. Niemand interessiert sich f\u00fcr die Sorgen eines Max Kummermann. Niemand w\u00fcrde seine Petition zeichnen. Der Petent Max Kummermann wei\u00df, dass er mit seinem Anliegen auf das Geh\u00f6r des Petitionsausschusses angewiesen ist. So liegt seine Petition fein s\u00e4uberlich neben vielen anderen, zum Teil gewichtigeren - weil von Hunderten oder von Tausenden Zeichnern unterst\u00fctzt - Petitionen und wird vom Petitionsausschuss gewissenhaft behandelt, oft auch mit vielen Emotionen und immer mit dem Wunsch, zu helfen. Ich danke meinen Kolleginnen und Kollegen sowie vor allem den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Ausschusses an dieser Stelle ausdr\u00fccklich.\n\nDas Petitionswesen des Bundestages war urspr\u00fcnglich vielleicht nicht unbedingt als Instrument f\u00fcr Verb\u00e4nde und Organisationen gedacht; diesen stehen andere Wege offen, um ihre Interessen durchzusetzen. Aber der einzelne B\u00fcrger ist auf die M\u00f6glichkeit einer Petition angewiesen. In den letzten Jahren tauchen immer mehr Onlineportale f\u00fcr Kampagnen auf, die auch Petitionen namentlich erw\u00e4hnen. F\u00fcr Nichtjuristen ist das verwirrend. Diese alternativen Petitionsplattformen m\u00f6gen Petenten dazu verleiten, dort ihre Petitionen einzureichen, wie wir heute schon mehrfach geh\u00f6rt haben. Diese Petenten halten ein solches Vorgehen vielleicht f\u00fcr effektiver, als sich mit ihrem Anliegen direkt an den Bundestag zu wenden. Kein Wunder - ich zitiere sinngem\u00e4\u00df aus den betreffenden Internetseiten -: Wir wenden uns mit Onlineappellen direkt an die Verantwortlichen in Parlamenten, Regierungen und Konzernen etc. Wir schmieden B\u00fcndnisse, tragen unseren Protest auf die Stra\u00dfe etc., mit gro\u00dfen Demonstrationen etc. - Das klingt beeindruckend und demonstriert Macht. Aber Petitionen, die dort landen, erreichen den Bundestag nie. Sie versinken eher im Nirgendwo des Internets, vor allem dann, wenn sie nicht zum Meinungsbild des Plattformbetreibers passen. So verliert das Petitionsrecht seine ehrw\u00fcrdige Rolle eines Grundrechts und wird von nicht greifbaren Scheinrechten ersetzt. Ich halte diese Entwicklung f\u00fcr sehr bedenklich.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150797,"sequence":589,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150798,"sequence":590,"sitzung":233,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun komme ich zu meinem letzten, ganz pers\u00f6nlichen Punkt. Lieber Herr Baumann, lieber G\u00fcnter, als letzte Rednerin der CDU\/CSU-Fraktion will ich mein Wort an dich richten. Du wirst als Vorsitzender unserer Arbeitsgruppe bald deinen Platz r\u00e4umen. Fast 15 Jahre hast du unsere Arbeitsgruppe mit Kompetenz, Umsicht und Begeisterung durch die unterschiedlichsten H\u00f6hen und Tiefen unserer Ansichten gef\u00fchrt - humorvoll, geradlinig, streitlustig in der Sache und immer ausgleichend.\n\nEine Petition will ich gerne ansprechen. Sie lag lange vor meiner Zeit; vielleicht kann ich dir damit eine kleine Freude bereiten. Wie man mir erz\u00e4hlte, hast du unerschrocken gegen eine einheitliche Farbgebung f\u00fcr alle deutschen Autos gek\u00e4mpft.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150799,"sequence":591,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150800,"sequence":592,"sitzung":233,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zitronengelb sollten sie werden, nach dem Willen des Petenten. Seine Begr\u00fcndung war: Mit einheitlich gelber Farbe w\u00fcrden Unf\u00e4lle vermieden, das Landschaftsbild w\u00fcrde verbessert, und vor allem w\u00fcrden Ost und West besser zusammenwachsen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150801,"sequence":593,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber Feuerwehrautos bleiben rot!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150802,"sequence":594,"sitzung":233,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ost und West sind bereits zusammengewachsen. Wer etwas anderes behauptet, der l\u00fcgt. Was die beiden anderen Gr\u00fcnde betrifft: Das geht in Bayern derzeit gar nicht. Die Landschaft ist gelb; wohin man schaut: L\u00f6wenz\u00e4hne und bl\u00fchende Rapsfelder, gelb, gelb und noch einmal gelb. Das Landschaftsbild schreit geradezu nach einer anderen Farbe, was doch auch wieder f\u00fcr eine Vereinheitlichung der vielen und damit nicht aussagekr\u00e4ftigen Autofarben spr\u00e4che. Aber aus Sicherheitsgr\u00fcnden m\u00fcsste es eben die Komplement\u00e4rfarbe von gelb sein: blau. Enzianblau oder vielleicht himmelblau, nein, CSU-blau m\u00fcsste es sein. CSU-blau sollten wir alle umlackieren, die roten und die gr\u00fcnen Autos, lieber G\u00fcnter. Ich hoffe, du kannst meinem Vorschlag einiges abgewinnen. Leider k\u00f6nnen wir ihn im Detail mit mir am Pult nicht l\u00e4nger beraten; denn meine Redezeit ist jetzt zu Ende. Es w\u00e4re auch nutzlos; denn die Petition ist schon lange abgeschlossen.\n\nLieber G\u00fcnter, ich w\u00fcnsche dir alles Gute in einem langen und gl\u00fccklichen Ruhestand. Herzlichen Dank f\u00fcr alles, f\u00fcr deinen Einsatz und ganz pers\u00f6nlich f\u00fcr deine Geduld mit mir als Newcomerin.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150803,"sequence":595,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN und der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150804,"sequence":596,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Markus Paschke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150805,"sequence":597,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150806,"sequence":598,"sitzung":233,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kein anderes Gremium des Bundestages ist in der t\u00e4glichen Arbeit so nah an den Menschen dran wie der Petitionsausschuss. Wir merken sofort, was die Menschen bewegt und besch\u00e4ftigt. Das ist etwas, was mir immer ganz wichtig war und warum ich auch sehr gern in diesem Ausschuss bin; das geht, glaube ich, vielen von uns so. In den meisten F\u00e4llen stehen soziale Fragen oder Fragen der Gerechtigkeit im Mittelpunkt. Das ist nicht immer alles objektiv, sondern wird auch subjektiv betrachtet. Nichtsdestoweniger haben die Petenten und Petentinnen ein Recht, dass wir uns einigerma\u00dfen objektiv damit besch\u00e4ftigen.\n\nDer Petitionsausschuss ist nach meiner Ansicht ganz wichtig f\u00fcr die Demokratie in Deutschland; denn er ist ein Element direkter B\u00fcrgerbeteiligung, ein Element, das leider viel zu oft \u00fcbergangen und \u00fcber das wenig berichtet wird. Wir sollten versuchen, dieses Element st\u00e4rker in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen und darzustellen, dass es Beteiligungsm\u00f6glichkeiten gibt.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150807,"sequence":599,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150808,"sequence":600,"sitzung":233,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde gerade gesagt, dass im vergangenen Jahr etwas \u00fcber 11 000 Petitionen eingereicht wurden, deutlich weniger als in den Jahren davor. Nach meiner Auffassung ist ein Grund daf\u00fcr auch die zunehmende Anzahl diverser privater Plattformen; ich habe nicht den Eindruck, dass eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Zufriedenheit mit unserer Arbeit der Grund daf\u00fcr ist, dass es weniger Petitionen gibt. Diese privaten Petitionsplattformen stellen aus meiner Sicht aber ein Problem dar. Sie erwecken n\u00e4mlich h\u00e4ufig den Eindruck, dass die Petitionen, die dort eingereicht oder eingestellt werden, uns Politiker auch erreichen; das tun sie aber nicht. Die Beteiligung samt Unterschrift, die man dort leistet, verschwindet in den meisten F\u00e4llen im Nirwana des Internets und landet nicht auf unseren Schreibtischen. Ich bef\u00fcrchte, dass damit eine steigende Unzufriedenheit der Menschen einhergeht; denn wenn sich schon jemand beteiligt, dann m\u00f6chte er auch in irgendeiner Weise eine R\u00fcckmeldung bekommen und nicht das Gef\u00fchl haben, dass sich nichts r\u00fchrt. Das ist ein Problem, dem wir uns stellen m\u00fcssen.\n\nAuf der anderen Seite stelle ich aber fest, dass viele Menschen ein hohes Vertrauen in die Handlungsf\u00e4higkeit des Petitionsausschusses haben. F\u00fcr mich ist neben meinen B\u00fcrgersprechstunden und den vielen anderen Gespr\u00e4chen mit den B\u00fcrgern im Wahlkreis die Petition ein wichtiges Instrument, um auf Gesetzesl\u00fccken und Ungerechtigkeiten hinzuweisen.\n\nAus meinem Wahlkreis sind Petitionen gekommen, die das ganze Spektrum des Lebens darstellen: von Schwierigkeiten mit dem Telefonanschluss \u00fcber \u00c4rger mit Beh\u00f6rden bis hin zu Visaproblemen ausl\u00e4ndischer Familienmitglieder. Wir konnten zahlreichen Petenten helfen, nicht allen, aber doch ganz vielen.\n\nWas mich besonders beeindruckt hat, war die Reaktion einer Petentin. Sie hat um Unterst\u00fctzung bei der Bewilligung einer Rehama\u00dfnahme gebeten. Der Ausschuss hat das Bundesversicherungsamt um aufsichtsrechtliche Pr\u00fcfung des Falls gebeten. Das Ergebnis war, dass die Frau eine f\u00fcnfw\u00f6chige medizinische Reha bewilligt bekommen hat. Diese Frau hat sich daraufhin beim Ausschuss bedankt und geschrieben: Dieses Mal habe ich Hilfe gebraucht. Es ist sch\u00f6n, zu erleben, dass man diese auch bekommt. - Das sind Situationen, in denen ich mir sage: Es lohnt sich, zu arbeiten und Politik zu machen. Es macht Spa\u00df, wenn man den Menschen helfen kann.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150809,"sequence":601,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150810,"sequence":602,"sitzung":233,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die Zukunft w\u00fcnsche ich mir einen selbstbewussten Petitionsausschuss, einen Petitionsausschuss mit weniger politischem Kalk\u00fcl, der nicht nur - wie Sie angesprochen haben, Kollegin R\u00fcffer - von den Regierungsparteien gestaltet wird, sondern auch von der Opposition; wenn man Opposition um der Opposition willen macht, ist das nicht klug. Ich w\u00fcnsche mir einen Ausschuss, der partei\u00fcbergreifend stark im Sinne der B\u00fcrger zusammenarbeitet und sich keine Selbstbeschr\u00e4nkung auferlegt. Der Mensch muss im Mittelpunkt stehen; das muss unser Ziel sein.\n\nIch m\u00f6chte mich zum Schluss - ich sehe, meine Redezeit ist abgelaufen -","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150811,"sequence":603,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Paschke, Sie sehen das zu Recht so.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150812,"sequence":604,"sitzung":233,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"- noch kurz bei den Mitarbeitern vom Ausschussdienst bedanken, die wirklich ganz hervorragende Arbeit machen, und ebenso bei den Mitarbeitern der Abgeordneten, die genauso stark eingebunden und besch\u00e4ftigt sind.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150813,"sequence":605,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150814,"sequence":606,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Stefan Schwartze f\u00fcr die SPD das Wort.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150815,"sequence":607,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150816,"sequence":608,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Petentinnen und Petenten! Eine ganz besondere Begr\u00fc\u00dfung auch an die Staatssekret\u00e4re auf der Regierungsbank, mit denen wir sehr oft zusammensitzen und direkt an den Problemen arbeiten! Daf\u00fcr meinen herzlichen Dank.\n\nHerausstellen m\u00f6chte ich die Kollegin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, die an vielen Stellen zu Gespr\u00e4chen da war, die aber auch die Arbeit des Ausschusses ganz genau kennt und sie jahrelang entscheidend gepr\u00e4gt hat. Die letzte gro\u00dfe Reform des Petitionswesens vor zw\u00f6lf Jahren wurde angesprochen. Liebe Gabriele, du warst eine der treibenden Kr\u00e4fte, die sie damals vorangebracht haben. Daf\u00fcr herzlichen Dank! Allzu lange wirst du da nicht mehr sitzen. Du kandidierst leider nicht mehr. Wir w\u00fcnschen dir an dieser Stelle aus dem Petitionsbereich noch einmal alles Gute. Vielen Dank f\u00fcr deine Arbeit hier im Haus!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150817,"sequence":609,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150818,"sequence":610,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Dasselbe gilt f\u00fcr den Kollegen G\u00fcnter Baumann. Wir haben es eben schon geh\u00f6rt: 15 Jahre Mitarbeit im Petitionsausschuss.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150819,"sequence":611,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"L\u00e4nger!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150820,"sequence":612,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"- L\u00e4nger? Entschuldigung, also sogar l\u00e4nger. Du bist an vielen Stellen ein K\u00e4mpfer und Streiter f\u00fcr die Anliegen der Menschen. Wir haben uns in der Arbeit im Petitionsausschuss zusammengerauft. Man merkt: Die Gro\u00dfe Koalition st\u00f6\u00dft da manchmal an ihre Grenzen, was geht und was nicht geht. Die eine oder andere Sache haben wir gut hingekriegt. Bei der einen oder anderen Sache h\u00e4tten wir uns sicherlich etwas anderes gew\u00fcnscht, auch im gegenseitigen Verh\u00e4ltnis. Aber das ist eben manchmal so. Pers\u00f6nlich w\u00fcnsche ich dir alles Gute f\u00fcr die Zeit danach. Bleib gesund, und verfolg weiter, was wir hier so treiben.\n\nEs ist viel zum Petitionsrecht gesagt worden. Es ist gesagt worden, wo Petitionen helfen. Ich bin froh, dass wir in dieser Wahlperiode etwas machen, was wir noch nie gemacht haben, n\u00e4mlich eine Anh\u00f6rung dazu, wie sich dieses Petitionsrecht weiterentwickeln muss. Da muss etwas passieren. An vielen Stellen ist es angestaubt. Wir m\u00fcssen b\u00fcrgerfreundlicher und b\u00fcrgern\u00e4her werden.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150821,"sequence":613,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150822,"sequence":614,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ich heute besonders betonen m\u00f6chte, sind Ereignisse, die sich in unserer Arbeit widerspiegeln. Nachdem im Jahr 2015 mehr als 1 Million Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland gekommen sind, ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass sich das auch in der Arbeit unseres Ausschusses widerspiegelt. W\u00e4hrend \u00f6ffentliche Debatten dar\u00fcber gef\u00fchrt wurden, wie Deutschland mit den Herausforderungen umgehen soll, und die Bundesregierung umfangreiche Pakete zur Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik beschlossen hat, erreichten auch Petitionen von Fl\u00fcchtlingen den Petitionsausschuss des Bundestages.\n\nDas Petitionsrecht ist ein Grundrecht f\u00fcr alle Menschen. Die Betroffenen bzw. die zahlreichen in der Fl\u00fcchtlingshilfe Engagierten - den Betroffenen selbst fehlen oft die Sprachkenntnisse - baten den Petitionsausschuss um Hilfe. Sie baten um Hilfe bei der Zusammenf\u00fchrung ihrer Familie oder um Hilfe, wenn es Fehler im Verfahren gab. Sie baten darum, in besonderen F\u00e4llen die Visaverfahren zu beschleunigen. Sie baten darum, ihre Asylverfahren in Deutschland durchf\u00fchren zu d\u00fcrfen, und sie baten darum, bleiben zu d\u00fcrfen. Hinter jeder Petition verbarg sich ein anderes menschliches Schicksal. Es gab vielfach sehr begr\u00fcndete Anliegen. \u00dcber alle Fraktionsgrenzen hinweg konnte auch oft geholfen werden. Aber all die F\u00e4lle zeigen - damit meine ich auch die Arbeit der eigenen Regierung, damit meine ich auch unsere eigene Fraktion -, dass hier weiter Handlungsbedarf besteht. Wir haben Handlungsbedarf, wenn es um die Situation der Kinder und Jugendlichen geht. Wir haben Handlungsbedarf bei der Familienzusammenf\u00fchrung. Hier m\u00fcssen wir unsere Regeln im Sinne von Humanit\u00e4t, von Menschlichkeit, reformieren.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150823,"sequence":615,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150824,"sequence":616,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben ganz dringenden Handlungsbedarf, und was meiner Meinung nach gar nicht geht, sind die Abschiebungen nach Afghanistan.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150825,"sequence":617,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150826,"sequence":618,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade als Mitglieder des Petitionsausschusses sind wir gefordert, hier \u00c4nderungen einzufordern.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150827,"sequence":619,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Kersten Steinke [DIE LINKE] und Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150828,"sequence":620,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben nur einmal im Jahr als Ausschuss die M\u00f6glichkeit, unsere Arbeit im Plenum des Deutschen Bundestages vorzustellen und allen Beteiligten ringsum f\u00fcr die Petitionsarbeit zu danken. Heute m\u00f6chte ich allen Helferinnen und Helfern, allen, die in der Fl\u00fcchtlingsarbeit in ganz Deutschland engagiert sind, Danke sagen f\u00fcr das, was sie t\u00e4glich leisten. Ich bin stolz darauf, dass wir in einzelnen F\u00e4llen weiterhelfen konnten.\n\nMein Dank geht nat\u00fcrlich auch an meine Kolleginnen und Kollegen aus allen Fraktionen im Ausschuss. Mein Dank geht an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Ausschussdienstes f\u00fcr ihren guten Job. Gro\u00dfe Unterst\u00fctzung haben wir durch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter unserer B\u00fcros. \u201eJeder Abgeordnete ist nur so gut wie sein Team\u201c, hat mein Freund Toni Schaaf hier mal gesagt.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150829,"sequence":621,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150830,"sequence":622,"sitzung":233,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Den Dank an diese B\u00fcros m\u00f6chte ich hier gern weitergeben. Mein Dank geht auch an die Ministerien f\u00fcr die gute Zusammenarbeit in vielen Berichterstattergespr\u00e4chen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150831,"sequence":623,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150832,"sequence":624,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage auch Danke sch\u00f6n. - Zum Abschluss dieser Aussprache hat Mister Petitionsausschuss, der Kollege G\u00fcnter Baumann, f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150833,"sequence":625,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150834,"sequence":626,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! - Wir haben gerade zwei Pr\u00e4sidenten hier oben. Das ist selten. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einen herzlichen Dank f\u00fcr die guten W\u00fcnsche auch f\u00fcr die Zeit danach, aber noch bin ich hier. Ein Hobby habe ich schon f\u00fcr die Zeit danach: Ich werde Petitionen schreiben.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150835,"sequence":627,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150836,"sequence":628,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr werdet euch umgucken, was ihr von mir alles so bekommt. Dann werde ich genau beobachten, wer wie votiert und wie lange das alles dauert. Also, ihr werdet mich nicht so schnell vergessen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150837,"sequence":629,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150838,"sequence":630,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich denke, das letzte Jahr war ein erfolgreiches Jahr f\u00fcr den Petitionsausschuss. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben Vertrauen in unsere Arbeit, Vertrauen in die Politiker im Petitionsausschuss. Welcher Politiker kann schon sagen: \u201eIch genie\u00dfe Vertrauen\u201c? Wir haben es gehabt. \u00dcber 11 000 Leute sind mit ihren Problemen zu uns gekommen. Das ist schon etwas. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, damit aufzuh\u00f6ren, so vieles schlechtzureden, immer zu sagen: Wir wollen mehr. Wir wollen dieses. Wir wollen alles. - 11 000 Leute kamen mit ihren Problemen zu uns. Das ist eine gro\u00dfe Anerkennung. Es sind t\u00e4glich 44 B\u00fcrgeranliegen, die uns erreichen. Das ist ein gutes Zeichen. Daf\u00fcr herzlichen Dank allen!\n\nDass wir einen leichten R\u00fcckgang der Zahl der Petitionen haben, ist schon gesagt worden. Wir m\u00fcssen dabei aber verschiedene Dinge ber\u00fccksichtigen.\n\nWir haben bei den Petitionen jetzt wieder das Niveau wie vor 1990. Damals lagen die Zahlen generell zwischen 10 000 und 13 000 in Deutschland, in der alten Bundesrepublik. Wir hatten dann nach der Wende 1990 einen erheblichen Anstieg. Das kann man durch die deutsche Einheit erkl\u00e4ren. Wir hatten viele Probleme in Ostdeutschland, die im Einigungsvertrag nicht geregelt waren. Wir hatten Probleme bei den Renten, bei der Treuhand; wir wissen das alle. Wir hatten also einen Anstieg. Im Spitzenjahr waren es 23 000 Petitionen. Das war ein Niveau, das uns und den Ausschussdienst an die Kapazit\u00e4tsgrenzen gebracht hat. Deswegen sehe ich es nicht negativ, dass wir seit 2010 einen leichten R\u00fcckgang haben, n\u00e4mlich von 16 000 auf etwa 11 000. Wir sind von der Anzahl der Petitionen her in diesem Jahr gesamtdeutsch - ich sage es mal so - wieder bei der Situation wie vor 1990 angekommen.\n\nWir hatten in Deutschland in den letzten Jahren aber auch eine starke Zunahme der Zahl der B\u00fcrgerbeauftragten und Ombudsm\u00e4nner. Die haben eine hohe Sachkompetenz, sind in einem ganz bestimmten Gebiet installiert, wo sie ihre Themen bearbeiten. Die B\u00fcrger vertrauen ihnen und gehen dann eben zum Beauftragten der Versicherung oder der Krankenkasse. Ich habe gestern versucht, ein bisschen zu recherchieren. Wir haben in Deutschland zurzeit etwa 70 B\u00fcrgerbeauftragte und Ombudsleute in verschiedenen Instanzen. Da die auch alle Aktenst\u00f6\u00dfe bekommen, ist es logisch, dass es woanders weniger wird.\n\nZu privaten Plattformen ist schon einiges gesagt worden; ich will es nicht wiederholen. Ich bleibe dabei: Das sind Mogelpackungen, die den B\u00fcrgern etwas versprechen, was sie nicht halten k\u00f6nnen. Kollege Paschke, eine Verbindung zwischen privaten Plattformen und uns, etwa dergestalt, dass die sammeln und wir bearbeiten, kann es garantiert nicht geben. Die Leute sollen gleich zu uns kommen, und dann machen wir das ordentlich.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150839,"sequence":631,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150840,"sequence":632,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der B\u00fcrger hat das Recht und die Freiheit, zu entscheiden, wohin er geht. Wenn er zu privaten Plattformen will, dann macht er das. Wenn er zu uns kommen will, kommt er zu uns. Wenn er zu einem Beauftragten will, dann macht er das. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr arbeiten, dass unser System - mehrere haben es schon gesagt - verbessert wird. Wir m\u00fcssen f\u00fcr unser System werben, es mehr in den Mittelpunkt stellen, es in der \u00d6ffentlichkeit besser vermarkten. Wir m\u00fcssen erreichen, dass wir mit positiven F\u00e4llen mehr in die Presse kommen; ich wei\u00df, wie schwer das ist. Wir m\u00fcssen unsere Vorteile mehr darstellen. Dazu geh\u00f6rt auch ein benutzerfreundlicher Internetauftritt; unser Auftritt ist aus meiner Sicht nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Hier muss eine ganze Reihe passieren. Unser Qualit\u00e4tsmerkmal darf nicht die Anzahl der eingehenden Petitionen sein, sondern die der bearbeiteten Petitionen, wie schnell wir sind, wie erfolgreich wir sind. Wenn wir in den letzten Jahren im Schnitt 40 bis 45 Prozent positiv beschieden haben, dann kann sich diese Zahl sehen lassen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150841,"sequence":633,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150842,"sequence":634,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, gestatten Sie mir einige pers\u00f6nliche Anmerkungen zu meiner Arbeit im Petitionsausschuss. Als ich 1998 in den Bundestag kam, wollte ich damals gerne in den Innenausschuss. Ich komme aus einer Grenzregion und wollte in den Innenausschuss. Sicherheit war mein Thema. Das habe ich auch geschafft. Aber dann sagte man mir: Du musst auch in den Petitionsausschuss. - Ich habe damals nicht genau gewusst, was alles dazugeh\u00f6rt. Erfahrene Kollegen haben mich gewarnt und gesagt: Dort hast du einen riesigen Arbeitsaufwand. Dort gibt es komplexe Themen, in die du dich vertiefen musst, bis in die letzte Ver\u00e4stelung der Gesetzgebung in Deutschland. Wir empfehlen dir, es nicht zu machen. - Ich habe es trotzdem gemacht. Ich musste es ja machen, weil ich einen anderen Ausschuss haben wollte.\n\nNach 19 Jahren kann ich sagen: Ich habe es nicht bereut. Ich m\u00f6chte keines der 19 Jahre missen, in denen ich Petitionen bearbeitet habe. Alle Themen waren spannend, eine Themenvielfalt. Es hat immer wieder Spa\u00df und Freude gemacht, sich um Probleme von Menschen zu k\u00fcmmern, sich hineinzuversetzen und ihnen in irgendeiner Form helfen zu k\u00f6nnen.\n\nIch habe in 19 Jahren immerhin drei Koalitionen erlebt - ich war auch schon einmal in der Opposition; das wird man alles wissen -, ich habe vier Vorsitzende erlebt mit allen Vor- und Nachteilen","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150843,"sequence":635,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150844,"sequence":636,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- ja, es ist halt so - und immerhin sieben Unterabteilungsleiter beim Ausschussdienst.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150845,"sequence":637,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150846,"sequence":638,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dort hinten sitzt der siebte Unterabteilungsleiter, den ich aushalten muss.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150847,"sequence":639,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150848,"sequence":640,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon eine ganz sch\u00f6ne Zeit, die man erlebt hat.\n\nDas Fazit f\u00fcr mich bleibt: Es waren gute, erfolgreiche Jahre. Wie gesagt, wir haben viele F\u00e4lle partei\u00fcbergreifend mit den Kollegen kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Wenn man ehrlich zueinander ist und sagt: \u201eWir wollen es machen\u201c, aus den und den Gr\u00fcnden, dann hat das auch immer funktioniert. Deswegen allen einen ganz herzlichen Dank. Ich m\u00f6chte mich bei allen Mitgliedern des Petitionsausschusses f\u00fcr die Zusammenarbeit herzlich bedanken. Es war meistens angenehm, manchmal auch streithaft. Das ist gar kein Problem. Jeder hat immer versucht, im Interesse des B\u00fcrgers etwas zu erreichen.\n\nEinen herzlichen Dank auch meinem B\u00fcro, meinen Mitarbeiterinnen, die immer super zu mir standen. Ohne eine solche Truppe geht es gar nicht. Wenn man in einer Woche 25, 30 Petitionen auf dem Tisch hat, dann geht es gar nicht anders.\n\nDie Kunst war f\u00fcr mich immer, zu unterscheiden: Was ist ein echtes B\u00fcrgerproblem, wer braucht unsere Hilfe, und was kann man etwas schneller vom Tisch schieben? Das ist manchmal nicht ganz so einfach. Wir haben nicht nur Beh\u00f6rdenversagen zu bearbeiten, sondern es ging uns auch um moralische Aspekte. Wir hatten eine Reihe von Petitionen, die wir, rein gesetzlich betrachtet, h\u00e4tten ablehnen m\u00fcssen. Wir haben aber gesagt: Das geht nicht, wir m\u00fcssen uns in die Lage hineinversetzen. Ich denke hier an die Frau, die in Afghanistan ihren Lebenspartner verloren hat. Wir haben am Ende erreicht, dass die Finanzen gekl\u00e4rt werden konnten.\n\nIch erinnere mich gerne an riesengro\u00dfe Petitionsf\u00e4lle, die \u00fcber Jahre dauerten. Hier denke ich an die 14. WP. Die Post wollte das Postleitzahlenbuch nicht mehr auflegen und hat es nur auf Druck von uns wieder gemacht. Ich denke gerne zur\u00fcck an einen Unternehmer in Chemnitz, der nach fast 20 Jahren Entsch\u00e4digung f\u00fcr seinen Betrieb bekommen hat, der ihm nicht wieder \u00fcbertragen wurde. Ich denke an das Edertal-Museum in Hessen, wo wir vor Ort waren. Ich denke an Prora, wo wir vor Ort erreicht haben, dass das Museum heute noch besteht, das eigentlich schon plattgemacht war. Ich denke an Heimkinder, Bombodrom und Antennengemeinschaften, die jetzt wieder R\u00fcckenwind vom Bundesrat bekommen. Das sind also Themen, bei denen wir nach zw\u00f6lf Jahren wieder Licht sehen. Das sind also angenehme Ereignisse.\n\nZurzeit liegen noch drei gro\u00dfe Themen vor uns. Das sind, Frau W\u00f6llert: Wir wollen uns auf jeden Fall um die HCV-Infizierten k\u00fcmmern. Wir wollen uns in den Schiffsuntergang der \u201eBeluga\u201c hineinvertiefen und nicht einfach hinnehmen, was passiert ist. Au\u00dferdem wollen wir bei den RFID-Chips gerne kl\u00e4ren, dass jeder wei\u00df, was er wirklich gekauft hat, ob er noch irgendeiner Kontrolle unterliegt.\n\nWichtig ist aber auch, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wir m\u00fcssen bei der Bearbeitung der Petitionen ehrlich sein. B\u00fcrgern etwas zu versprechen und sie lange hinzuhalten, hilft \u00fcberhaupt nicht. Wir m\u00fcssen bei irgendwelchen F\u00e4llen auch einmal sagen: Das geht nicht mehr. Die Zeit ist vorbei. Wir m\u00fcssen abschlie\u00dfen. - Deswegen: Ehrlichkeit ist ganz entscheidend. Ich denke an die Rentenf\u00e4lle, die Sondersysteme der DDR. Sie nach \u00a7 109 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber zig Wahlperioden ewig hinzuschieben, hat den B\u00fcrgern Hoffnung gemacht, die wir niemals erf\u00fcllen konnten. Ich glaube, das ist keine L\u00f6sung.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150849,"sequence":641,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150850,"sequence":642,"sitzung":233,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist es! Traurig, aber wahr!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150851,"sequence":643,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mehrere haben heute von Ver\u00e4nderungen und einer lebendigen Demokratie gesprochen: Wir m\u00fcssten Reformen durchf\u00fchren. Es wurden Reformen also angemahnt. Gestatten Sie mir nach der langen Zeit, die ich im Petitionsausschuss dabei bin, dass ich heute vier Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Reformen unterbreite. Sie werden nicht bei allen Beifall hervorrufen - davon bin ich \u00fcberzeugt -, aber ich bin der letzte Redner, und da kann keiner widersprechen.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150852,"sequence":644,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150853,"sequence":645,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern mache ich das trotzdem ganz gerne.\n\nIch beginne - erstens - mit Anh\u00f6rungen zu Petitionen, f\u00fcr die in vier Wochen mindestens 50 000 Unterschriften gesammelt wurden, in \u00f6ffentlichen Sitzungen des Petitionsausschusses; manchmal haben wir sie auch bei weniger Unterschriften durchgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte heute einfach sagen: Das ist f\u00fcr mich eine Sache, die wir einstellen sollten. Der Petitionsausschuss sollte diese Anh\u00f6rungen in der n\u00e4chsten Wahlperiode \u00fcberhaupt nicht mehr durchf\u00fchren, weil sie zu einer Ungleichbehandlung der B\u00fcrger f\u00fchren. Die B\u00fcrger haben mit ihren Petitionen nach dem Grundgesetz ein Recht, gleichbehandelt zu werden. Mit welchem Recht verhandeln wir eine Petition \u00f6ffentlich, die durch eine vernetzte Gruppe 50 000 Unterschriften erreicht hat,","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150854,"sequence":646,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen wir doch alle \u00f6ffentlich!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150855,"sequence":647,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"w\u00e4hrend die Petition des B\u00fcrgers zu einem Rentenfall, die er alleine unterschrieben hat, im normalen Verfahren bearbeitet wird?","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150856,"sequence":648,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150857,"sequence":649,"sitzung":233,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin f\u00fcr eine Gleichbehandlung. Deswegen w\u00fcrde ich dem n\u00e4chsten Petitionsausschuss vorschlagen, dies zu beenden.\n\nDas zweite Thema. 15 Prozent unserer Kraft verwenden wir - zumindest einige von uns - auf die Vielschreiber. Da geht es um Petitionen, die anonym, verworren, beleidigend, oft ohne jeden Inhalt sind. Trotzdem durchlaufen sie ein komplettes Bearbeitungsverfahren. Die darauf verwendete Kraft sollten wir anderweitig einsetzen. Ich w\u00fcrde dem n\u00e4chsten Petitionsausschuss empfehlen, eine Definition zu erarbeiten, was eine Petition ist und was nicht. Es gibt ja auch Eingaben, die sich einfach nur mit irgendwelchen Sachen besch\u00e4ftigen. Artikel 17 Grundgesetz sollte uneingeschr\u00e4nkt erhalten bleiben. Aber wenn jemand einfach einen Satz schreibt und irgendetwas von sich gibt, sollte man \u00fcberlegen, ob das eine Petition ist.\n\nDer dritte Vorschlag ist: Wir sollten dar\u00fcber nachdenken - das ist nicht mein Vorschlag; er stammt aus fr\u00fcheren Zeiten, von Siegfried Kauder -, ob der Petitionsausschuss einen H\u00e4rtefallfonds erh\u00e4lt, damit der Petitionsausschuss in F\u00e4llen, in denen gesetzlich keine Hilfe m\u00f6glich ist, mit einem kleinen Betrag zum Ausdruck bringen kann: Wir helfen dir. - Mit einem solchen Fonds k\u00f6nnten wir - wie der Bundespr\u00e4sident und manch andere Institution - Soforthilfe leisten und Geld bereitstellen, sodass die Betroffenen merken: Jawohl, hier reagiert jemand und hilft mir.\n\nIch m\u00f6chte einen vierten Vorschlag machen, wenn ich das, Frau Pr\u00e4sidentin, von der Zeit her noch darf; ich beeile mich jetzt auch. Wir haben bei der Analyse der Bearbeitung von Petitionen in allen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union und auch in den deutschen Bundesl\u00e4ndern festgestellt: Es gibt verschiedene Systeme, und es gibt meistens neben dem Petitionsausschuss einen unabh\u00e4ngigen B\u00fcrgerbeauftragten oder Ombudsmann. Man muss sich damit besch\u00e4ftigen, welche Aufgabe sie haben und was sie im Vergleich zum Petitionsausschuss leisten. Man sollte nicht einfach sagen: Das brauchen wir nicht, wir sind ja auch da. - Ich habe mich umfangreich damit besch\u00e4ftigt, habe mir die Arbeit in Rheinland-Pfalz, in Mecklenburg-Vorpommern, in Th\u00fcringen, in Schleswig-Holstein und auch, seit kurzem, in Baden-W\u00fcrttemberg angeschaut. Dort gibt es solche B\u00fcrgerbeauftragten, und ich sehe das absolut positiv. Die Anonymit\u00e4t des Gremiums Petitionsausschuss w\u00e4re \u00fcberwunden, wenn eine bekannte Pers\u00f6nlichkeit als Bundesb\u00fcrgerbeauftragter eingesetzt w\u00fcrde. Wir h\u00e4tten damit eine Unabh\u00e4ngigkeit von Wahlperioden, von Politik, von Fraktionen. Es ist heute mehrfach angemahnt worden: Ihr m\u00fcsst ja nach dem Koalitionsvertrag arbeiten. - Wir h\u00e4tten eine neutrale Person, die st\u00e4ndig da w\u00e4re und nicht an Wahlperioden gebunden w\u00e4re. Ich sehe gro\u00dfe Vorteile in einem Nebeneinander mit dem Petitionsausschuss. In den Bundesl\u00e4ndern klappt das hervorragend. Ich w\u00fcrde dies als Hilfsorgan des Parlamentes verstehen, vergleichbar mit dem Wehrbeauftragten oder vielleicht dem Bundesrechnungshof. Der B\u00fcrgerbeauftragte kann ein niederschwellig erreichbarer Ansprechpartner f\u00fcr B\u00fcrger sein, ein Moderator - wie auch immer -, als Erg\u00e4nzung zu unserer Arbeit. Ich denke, der n\u00e4chste Bundestag sollte dar\u00fcber nachdenken, ob man dies neben dem Petitionsausschuss installiert, ohne nat\u00fcrlich den Petitionsausschuss zu entmachten.\n\nIch stehe zu unserem Petitionswesen und habe in 19 Jahren bei der Bearbeitung von B\u00fcrgeranliegen nur positive Erfahrungen gemacht. Trotzdem m\u00fcssen wir \u00fcber Ver\u00e4nderungen nachdenken - die Zeit ist so. Wir brauchen angesichts des Entstehens privater Plattformen neue Ideen f\u00fcr unsere Arbeit, um mehr B\u00fcrgern\u00e4he zu erreichen. Nehmen Sie einfach die Ideen eines scheidenden Abgeordneten, der 19 Jahre lang Petitionen bearbeitet hat, als Denkanst\u00f6\u00dfe f\u00fcr Ihre weitere Arbeit.\n\nHerzlichen Dank allen f\u00fcr die Zusammenarbeit! Ich w\u00fcnsche allen, die wiedergew\u00e4hlt werden und hoffentlich im Petitionsausschuss mitarbeiten werden, alles Gute.\n\nDanke.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150858,"sequence":650,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150859,"sequence":651,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Baumann, auch von dieser Stelle ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n. Sie haben etwas \u00fcberzogen, aber ich denke, wenn sich jemand hier im Bundestag 19 Jahre f\u00fcr die Menschen eingesetzt hat, dann darf man ihm auch zugestehen,","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150860,"sequence":652,"sitzung":233,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass er zehn Minuten l\u00e4nger redet! Kein Problem!","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150861,"sequence":653,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"dass er an dieser Stelle noch die eine oder andere Anregung f\u00fcr das n\u00e4chste Parlament hat.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150862,"sequence":654,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150863,"sequence":655,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Denkanst\u00f6\u00dfe werden wir an die Kollegen weitergeben, die in den Petitionsausschuss gehen werden. An diejenigen gerichtet, die am Anfang denken: \u201eNa ja, Petitionsausschuss, muss das sein?\u201c, werde ich Sie gerne zitieren: Sie haben diese 19 Jahre nie bereut. - Herzlichen Dank.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150864,"sequence":656,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150865,"sequence":657,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 4 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktion DIE LINKE\n\nEine erfolgreiche Integrationspolitik erfordert eine soziale Offensive f\u00fcr alle\n\nDrucksachen 18\/9190, 18\/12166\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Zun\u00e4chst hat das Wort Daniela Kolbe von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150866,"sequence":658,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 T\u00e4tigkeitsbericht 2016 des Petitionsausschusses","top_id":3045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150867,"sequence":659,"sitzung":233,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! R\u00fcckblickend auf diese Legislatur stelle ich fest: Wir k\u00f6nnen durchaus stolz sein auf das, was wir im Bereich der Integrationspolitik in unserem Land geschafft haben. Es unterscheidet meine Fraktion von der antragstellenden Fraktion, dass wir stolz sind auf die Leistung, so viele Menschen bei uns aufgenommen, willkommen gehei\u00dfen und integriert zu haben. Ein bisschen Stolz darf heute sein.\n\nHeute ist der Internationale Tag gegen Homo-, Inter- und Transphobie, der sogenannte IDAHIT. Ich bin stolz darauf, dass wir in unserem Land Menschen Schutz geben, die aufgrund ihrer sexuellen Orientierung verfolgt werden. Auf diesen Aspekt k\u00f6nnen wir gemeinsam stolz sein.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150868,"sequence":660,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150869,"sequence":661,"sitzung":233,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in dieser Legislaturperiode beim Thema Integration sehr viel bewegt. Wir haben den Menschen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, besser die deutsche Sprache zu lernen. Wir haben die Zug\u00e4nge in den Arbeitsmarkt deutlich verbessert. Dazu haben wir massiv Ressourcen mobilisieren m\u00fcssen, aber wir haben es geschafft. Wir haben damit den Kommunen erm\u00f6glicht, die Integration vor Ort zu bew\u00e4ltigen.\n\nEs ist also viel Licht, es gibt aber auch Schatten, das ist nun einmal so. Lassen Sie mich ein Beispiel nennen, dass genau daf\u00fcr steht und das mich wirklich sehr bewegt.\n\nWir haben hier im Deutschen Bundestag gemeinsam das Integrationsgesetz beschlossen. Darin sind sehr viele gute Regelungen zum Thema \u201eIntegration in Arbeit\u201c, aber auch zum Thema \u201eSprachkurse\u201c enthalten. Enthalten ist aber auch die sogenannte Ausbildungsduldung oder \u201e3+2-Regel\u201c, das hei\u00dft, dass jemand, der hier eine Ausbildung beginnt, f\u00fcr die Zeit der Ausbildung bleiben darf und danach noch zwei Jahre obendrauf. Wir alle haben hier gemeinsam bekundet, dass das unser Wille ist. Wenn ich mir jetzt allerdings - da komme ich zum Schatten - die Realit\u00e4t in manchen Bundesl\u00e4ndern anschaue, dann muss ich feststellen, dass der gemeinsame Wille dieses Hauses dort in keiner Weise respektiert wird. Wir erleben, dass junge Menschen aus der Ausbildung abgeschoben werden und dass in vielen F\u00e4llen die Duldung nicht erteilt wird, obwohl sie nach dem Gesetz und auch nach den Urteilen von Verwaltungsgerichten h\u00e4tte erteilt werden m\u00fcssen.\n\nIm Gesetz ist der Halbsatz enthalten, dass keine Duldung erteilt wird, wenn konkrete aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen bevorstehen. Wenn in Bayern beispielsweise darunter z\u00e4hlt, dass jemand nur zu einem Gespr\u00e4ch eingeladen wird, in dessen Verlauf der Person gesagt wird, dass sie sich ein Passersatzpapier organisieren soll, dann f\u00fchle ich mich als Bundestagsabgeordnete - das muss ich schon sagen - ziemlich doll ver\u00e4ppelt.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150870,"sequence":662,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150871,"sequence":663,"sitzung":233,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns gemeinsam in unseren jeweiligen Bundesl\u00e4ndern noch einmal deutlich machen, dass es unser Wille ist, dass derjenige, der sich anstrengt, dass derjenige, der eine Ausbildung beginnt, auch bleiben darf. Das ist wichtig f\u00fcr die Betroffenen, aber es ist auch wichtig f\u00fcr die Ausbildungsbetriebe, die ins Risiko gehen und die im Moment massiv verunsichert sind. Das ist kein Zustand. Wer Integration will, der sollte an dieser Stelle dringend nachsch\u00e4rfen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150872,"sequence":664,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150873,"sequence":665,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Kolbe. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Sevim Da\u011fdelen von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150874,"sequence":666,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150875,"sequence":667,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir leben in einem Land, das sozial gespalten ist. Das haben auch die Wahlergebnisse in NRW gezeigt. Die Bundesregierung kann ihren Armuts- und Reichtumsbericht gar nicht so sch\u00f6nf\u00e4rben oder zurechtbiegen, dass die immer gr\u00f6\u00dfer werdende Kluft zwischen Arm und Reich verdeckt w\u00fcrde. Die einen baden heutzutage im Schampus, wissen nicht, was sie mit der zehnten Yacht machen sollen,","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150876,"sequence":668,"sitzung":233,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das denn f\u00fcr ein dummes Gerede?","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150877,"sequence":669,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"w\u00e4hrend circa 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung heute weniger Kaufkraft besitzen als Ende der 90er-Jahre. F\u00fcr diese ungleiche Entwicklung tragen Sie von Union und SPD gemeinsam Verantwortung.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150878,"sequence":670,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150879,"sequence":671,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Sie werden nicht m\u00fcde, der \u00d6ffentlichkeit Sand in die Augen zu streuen und Ihr immer gleiches Mantra zu wiederholen: F\u00fcr einen Mindestlohn von 12 Euro die Stunde sei kein Geld da, f\u00fcr eine Arbeitslosenversicherung, die den Namen verdient, sei kein Geld da, f\u00fcr eine Bek\u00e4mpfung der Armut sei kein Geld da, f\u00fcr dringend notwendige Kitapl\u00e4tze sei kein Geld da. F\u00fcr tats\u00e4chlich wirksame soziale Integrationsma\u00dfnahmen fehlt auch das Geld. Aber Integration schafft man eben nicht durch irgendwelche Benimmregeln oder irgendwelche Sprechblasen wie die der Bundeskanzlerin Merkel, die heute sagte: F\u00fcr Integration m\u00fcssen wir uns aufeinander einlassen. - Ich sage: Nein, Frau Merkel. F\u00fcr Integration muss man endlich etwas Geld in die Hand nehmen und in den sozialen Frieden in diesem Land investieren.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150880,"sequence":672,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150881,"sequence":673,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Sicher, wenn man - wie Union und SPD - keine Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr Reiche einf\u00fchrt und den R\u00fcstungshaushalt wie die Gro\u00dfe Koalition in diesem Jahr um 8 Prozent auf 37 Milliarden Euro erh\u00f6ht, dann fehlt selbstverst\u00e4ndlich das Geld f\u00fcr die dringend notwendige soziale Offensive in diesem Land. Sagen Sie dann aber bitte nicht, es sei kein Geld da. Sagen Sie den Menschen endlich die Wahrheit. Sagen Sie ihnen, dass Union und SPD soziale Sicherheit f\u00fcr alle in Deutschland lebenden Menschen eben nicht wichtig genug ist, um sich mit den Reichen und M\u00e4chtigen in diesem Land anzulegen. Sagen Sie ihnen, dass Sie nicht an das Geld der Geschwister Quandt und Klatten ranwollen, die allein vom Autokonzern BMW in diesem Jahr mehr als 1 Milliarde Euro Dividende als v\u00f6llig leistungsloses Einkommen erhalten. Das sind 3 Millionen Euro pro Tag. Und da wollen Sie selbstverst\u00e4ndlich nicht ran, nicht einmal mit einer moderaten Million\u00e4rssteuer, wie wir Linke sie fordern.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150882,"sequence":674,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150883,"sequence":675,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie den Menschen, dass es Union und SPD eben wichtiger ist, neue Panzerarmeen gen Osten zu schicken, als sich um einen Ausbau der Kitapl\u00e4tze zu k\u00fcmmern.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150884,"sequence":676,"sitzung":233,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150885,"sequence":677,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Es mangelt akut an 300 000 Kitapl\u00e4tzen in Deutschland. Und was macht die Bundesregierung? Sie legt ein Programm f\u00fcr 100 000 Pl\u00e4tze bis 2021 auf. So kann man das nicht machen. Wir brauchen das Geld f\u00fcr dringend notwendige Kitapl\u00e4tze.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150886,"sequence":678,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150887,"sequence":679,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linke jedenfalls wissen - das sagen wir auch -: Geld ist genug da. Dazu m\u00fcssen aber endlich auch die Verm\u00f6genden in diesem Land einen entsprechenden, zumindest bescheidenen Anteil zum Allgemeinwohl leisten. Dazu muss dieser wahnwitzige Aufr\u00fcstungskurs gestoppt werden.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150888,"sequence":680,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150889,"sequence":681,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen einen starken Sozialstaat. Wir wollen eine soziale Offensive in diesem Land. Wir brauchen Investitionen in die Infrastruktur, die in den letzten Jahren kaputtgespart worden ist. Wir brauchen neue Kinderg\u00e4rten und mehr Pl\u00e4tze. Wir brauchen Schulen und Sozialwohnungen. Wir brauchen einen Neustart im sozialen und gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau. Konkret notwendig sind mindestens 250 000 neue Wohnungen j\u00e4hrlich statt der 25 000, wie von der Bundesregierung geplant. Statt des Weiter-so der Bundesregierung setzen wir uns daf\u00fcr ein, durch eine soziale Offensive den sozialen Frieden in unserem Land wiederherzustellen, damit auch der Trend nach rechts gestoppt werden kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150890,"sequence":682,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150891,"sequence":683,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chster spricht Mark Helfrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150892,"sequence":684,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150893,"sequence":685,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \u201eSchulz-Zug im Heimatbahnhof steckengeblieben\u201c lautete eine Schlagzeile dieser Woche nach der NRW-Wahl.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150894,"sequence":686,"sitzung":233,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Thema!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150895,"sequence":687,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schaue ich mir den Kurs an, den Sie, Kolleginnen und Kollegen von den Linken, mit dem vorliegenden Antrag fahren, k\u00f6nnte die Schlagzeile lauten: \u201eEs f\u00e4hrt ein Zug nach Nirgendwo\u201c.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150896,"sequence":688,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150897,"sequence":689,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Antrag \u201eEine erfolgreiche Integrationspolitik erfordert eine soziale Offensive f\u00fcr alle\u201c erweckt den Eindruck, es herrsche gro\u00dfe soziale Ungerechtigkeit in unserem Land.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150898,"sequence":690,"sitzung":233,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist auch so!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150899,"sequence":691,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie weit man damit kommt, Kollege Birkwald, dem W\u00e4hler einzureden, es gehe in Deutschland nicht gerecht zu, haben die letzten drei Landtagswahlen eindrucksvoll gezeigt.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150900,"sequence":692,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150901,"sequence":693,"sitzung":233,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie machen es sich ein bisschen einfach!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150902,"sequence":694,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man wird vom W\u00e4hler abgestraft. Sie von der ach so sozialen Linken haben es in NRW, dem Bundesland mit dem gr\u00f6\u00dften Anteil an Empf\u00e4ngern staatlicher Grundsicherung, nicht in den Landtag geschafft. Damit ist klar, dass man weder mit dem Schlechtreden Deutschlands noch mit Linkspopulismus punkten kann.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150903,"sequence":695,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben die Stimmen verdoppelt!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150904,"sequence":696,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage Sie allen Ernstes, werte Kolleginnen und Kollegen der Linken: In welchem Land geht es denn gerechter zu als in unserem? Deutschland ist ein funktionierender Rechtsstaat mit einem engmaschigen Sozialsystem. Dem Land und den Menschen geht es so gut wie lange nicht.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150905,"sequence":697,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150906,"sequence":698,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat daf\u00fcr gesorgt? Ihr mit der Pkw-Maut, oder?","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150907,"sequence":699,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich dies am Beispiel des Arbeitsmarktes aufzeigen. Die deutsche Wirtschaft brummt. Wir haben ein gesundes Wirtschaftswachstum von zuletzt 1,8 Prozent. Auf dem Arbeitsmarkt jagt ein Positivrekord den n\u00e4chsten. 43,8 Millionen Menschen - so viele wie nie zuvor - haben einen Job. Die Arbeitslosigkeit ist auf einem Vierteljahrhunderttief. Besonders bemerkenswert ist, dass die Jugendarbeitslosigkeit die niedrigste in Europa ist.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150908,"sequence":700,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Welchen Anteil hat Angela Merkel daran? Welchen Anteil hat Ihre Fraktion daran?","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150909,"sequence":701,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig geht der Stellenaufbau weiter. Erstmals in der Geschichte der Bundesrepublik waren mehr als 31,7 Millionen Menschen sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt.\n\nWir m\u00fcssen uns aber auch ins Ged\u00e4chtnis rufen, dass eine solche Arbeitsmarktlage keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Grundlage daf\u00fcr ist und bleibt eine stabile Wirtschaft, f\u00fcr die ein flexibler Arbeitsmarkt unabdingbar ist. Von ihm profitieren all jene, die ohne Instrumente wie die Zeitarbeit oder ohne die M\u00f6glichkeit, Arbeitsvertr\u00e4ge zu befristen, weiterhin arbeitslos w\u00e4ren. Vor allem die Zeitarbeit schafft zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze. Sie ist auch eines der wichtigsten Instrumente im Kampf gegen die Langzeitarbeitslosigkeit. Zwei Drittel der Zeitarbeiter waren zuvor ohne Besch\u00e4ftigung.\n\nDas scheinen Sie vergessen zu haben.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150910,"sequence":702,"sitzung":233,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"30 bis 50 Prozent weniger Lohn!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150911,"sequence":703,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sonst w\u00fcrden Sie in Ihrem Antrag nicht erstens die Einschr\u00e4nkung von befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen, zweitens die Abschaffung der Leiharbeit und drittens die Einf\u00fchrung einer Sonderabgabe f\u00fcr Arbeitgeber in H\u00f6he von 0,5 Prozent der Lohnsumme fordern. Sie fordern zudem die Abschaffung der Hartz-IV-Sanktionen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150912,"sequence":704,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150913,"sequence":705,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr froh, dass wir als Union dies verhindert haben. Das Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns, auf dem gute Arbeitsmarktpolitik beruht, ist richtig und wichtig.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150914,"sequence":706,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150915,"sequence":707,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe. Der Sozialstaat muss verlangen k\u00f6nnen, dass jemand, der arbeiten kann und dem Arbeit angeboten wird, diese auch annimmt. Die Sanktionen sind ein wichtiger Mechanismus, wie es ihn \u00fcberall in unserer Gesellschaft gibt. Im \u00dcbrigen sind sie nach meinem Verst\u00e4ndnis ein Zeichen von Fairness, Gerechtigkeit und Verantwortung, auch gegen\u00fcber den Arbeitnehmern, die es durch ihre Arbeit \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen, dass es diese Sozialleistungen gibt. Eine Abschaffung bzw. Absenkung der Sanktionen w\u00e4re auch im Hinblick auf die vielen Fl\u00fcchtlinge, die im Hartz-IV-System angekommen sind oder dort noch ankommen werden, das falsche Signal.\n\nH\u00e4tte es dann noch sozusagen ein i-T\u00fcpfelchen gebraucht, dann w\u00e4re das Ihre Forderung, dass jeder, der hier in Deutschland ankommt, ab dem ersten Tag monatlich 1 050 Euro bekommen soll. Das w\u00fcrde eine explosionsartige Zuwanderung in unsere sozialen Sicherungssysteme bewirken","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150916,"sequence":708,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr ist Merkel zust\u00e4ndig! Fragen Sie Ihre Kanzlerin!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150917,"sequence":709,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und, ich denke, mittelfristig auch den Kollaps unseres Sozialstaates. Auf Ihre Finanzierungsvorschl\u00e4ge w\u00e4re ich gespannt. Lassen Sie mich an dieser Stelle einfach einmal raten: Mit einer weiteren Sonderabgabe w\u00fcrden wir es bestimmt locker schaffen, das zu finanzieren.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150918,"sequence":710,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie mal Ihre Kanzlerin!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150919,"sequence":711,"sitzung":233,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":225.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, lassen wir die Scherze. Ihre sozialverblendeten Vorstellungen m\u00f6gen in Ihrem Wahlprogramm auftauchen. Mit der Realit\u00e4t in Deutschland haben sie nichts, aber auch gar nichts zu tun. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150920,"sequence":712,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150921,"sequence":713,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das die Arroganz der Macht, oder?","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150922,"sequence":714,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Helfrich. - Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150923,"sequence":715,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Politik beginnt mit der Betrachtung der Wirklichkeit. Deutschland geht es sehr gut - \u00f6konomisch. Der Arbeitsmarkt brummt. Die \u00d6konomie brummt. Das haben Sie richtigerweise gesagt. Auf der anderen Seite muss man aber feststellen, dass der Wohlstand und der Reichtum in Deutschland nicht bei allen ankommen. Der Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung zeigt das sehr deutlich. Die untersten 40 Prozent haben in den letzten 20 Jahren nicht dazugewonnen. Sie haben kein h\u00f6heres Einkommen. Die Einkommen der Reichsten, die Verm\u00f6gen der Reichsten sind stark gestiegen. Im Durchschnitt geht es besser, aber die Schere geht auseinander, die Armutsquoten steigen. Die Kinderarmut ist nach dem Armuts- und Reichtumsbericht zum ersten Mal auf \u00fcber 20 Prozent angestiegen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150924,"sequence":716,"sitzung":233,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150925,"sequence":717,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mehr als jedes f\u00fcnfte Kind in Deutschland hat ein Einkommen unter der Armutsgrenze. Ein F\u00fcnftel der Kinder h\u00e4ngen wir also ab. \u00c4hnliche Studien gibt es nicht nur zur finanziellen Dimension, sondern auch zu Bildung und anderen Bereichen. Damit verscherzen wir uns die Zukunft. Wir m\u00fcssen vor allen Dingen in die Kinder investieren und daf\u00fcr sorgen, dass Kinderarmut in Deutschland verringert wird.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150926,"sequence":718,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150927,"sequence":719,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf die Verteilungsfragen, die sich bei uns stellen, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen und k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass alle Menschen, die hier leben, selbstbestimmt an der Gesellschaft teilhaben, dass niemand ausgegrenzt wird, damit wir eine bunte, vielf\u00e4ltige, selbstbestimmte Gesellschaft, eine inklusive Gesellschaft haben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir arbeiten.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150928,"sequence":720,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150929,"sequence":721,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re mal was!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150930,"sequence":722,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eInklusiv\u201c bedeutet: sowohl f\u00fcr die Menschen, die hier schon l\u00e4nger leben, als auch f\u00fcr die Neuen, die dazugekommen sind.\n\nViele Probleme, die in dem Armuts- und Reichtumsbericht abzulesen sind, werden sich durch die Menschen, die zu uns kommen, leider kurzfristig verst\u00e4rken. Wir werden wahrscheinlich einen h\u00f6heren Anteil im SGB II haben. Wir werden m\u00f6glicherweise ein Steigen der Armut haben. Mittel- bis langfristig ist die Zuwanderung eine Chance. Aber die Chance werden wir nur dann nutzen k\u00f6nnen, wenn wir jetzt in die Menschen investieren, wenn wir von Anfang an f\u00fcr Integration und daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen an der Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150931,"sequence":723,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150932,"sequence":724,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr braucht es einen inklusiven Arbeitsmarkt f\u00fcr alle, damit alle Zugang zum Arbeitsmarkt haben. Daf\u00fcr braucht es eine inklusive Bildung f\u00fcr alle Menschen mit Sprachproblemen","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150933,"sequence":725,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150934,"sequence":726,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"oder mit anderen Problemen, damit alle in Deutschland Bildungserfolge haben. Und es braucht eine inklusive soziale Sicherung, eine vern\u00fcnftige Grundsicherung, die das Grundrecht auf Existenzsicherung gew\u00e4hrleistet. Die Gew\u00e4hrung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums ist ein Grundrecht. Das sage ich insbesondere noch einmal in die Richtung der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150935,"sequence":727,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150936,"sequence":728,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss gew\u00e4hrt werden, und zwar sanktionsfrei. Wir wollen die Sanktionen beim SGB II abschaffen und dass im Asylbewerberleistungsgesetz das Existenzminimum auch gewahrt wird. Der Anfang des Jahres von der Bundesregierung vorgelegte Gesetzentwurf, gem\u00e4\u00df dem die Leistungen gek\u00fcrzt werden sollen, ist unserer Meinung nach nicht der richtige Weg, sondern wir brauchen eine gleiche Grundsicherung, sowohl f\u00fcr die Menschen, die hier schon leben, als auch f\u00fcr die Menschen, die dazukommen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150937,"sequence":729,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150938,"sequence":730,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber hinaus brauchen wir eine Alterssicherung f\u00fcr alle. Das Prinzip B\u00fcrgerversicherung muss f\u00fcr alle gelten.\n\nWir brauchen eine vern\u00fcnftige Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle, einen Zugang zu Gesundheitsleistungen f\u00fcr die Menschen, die hier schon leben, ohne eine Trennung in die Zwei-Klassen-Medizin, und eine vern\u00fcnftige Gesundheitsversorgung f\u00fcr die gefl\u00fcchteten Menschen, die hierherkommen.\n\nDer richtige Ansatz w\u00e4re, zu sagen: Inklusion, die alle umfasst, soziale Teilhabe f\u00fcr alle. Deswegen finden wir die \u00dcberschrift des Antrages sehr gut. Der Inhalt des Antrages ist jedoch teilweise ein buntes Sammelsurium. Die Rede war noch viel bunter. Da ist alles M\u00f6gliche zusammengemengt worden. Das hei\u00dft, der Ansatz ist eigentlich richtig, das, was drinsteht, ist jedoch hochgradig problematisch. Deswegen k\u00f6nnen wir dem Antrag nicht zustimmen. Wir werden uns enthalten. Aber wir m\u00fcssen insgesamt alle daf\u00fcr sorgen, dass wir soziale Teilhabe f\u00fcr alle schaffen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150939,"sequence":731,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150940,"sequence":732,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als n\u00e4chster Redner spricht Josip Juratovic von der SPD-Fraktion zu uns.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150941,"sequence":733,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150942,"sequence":734,"sitzung":233,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was kostet Integration? Was kostet es, Menschen zu erm\u00f6glichen, bei uns anzukommen? 25 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich, 30 Milliarden, 50 Milliarden? Der Antrag der Linken suggeriert: Wenn man zus\u00e4tzlich 25 Milliarden Euro nach dem Gie\u00dfkannenprinzip \u00fcber die Bundesrepublik aussch\u00fcttet, dann wird das schon.\n\nIch f\u00fcrchte aber, so einfach ist es nicht. Denn was bedeutet denn Integration? Integration bedeutet doch nichts anderes als Teilhabe am gesellschaftlichen Leben: an Sprache, Arbeit, Wohnen, Bildung und Kultur. Das ist wesentlich nicht nur f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, sondern f\u00fcr alle, die in Deutschland leben: f\u00fcr Zuwanderer aller Art und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Einheimischen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150943,"sequence":735,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150944,"sequence":736,"sitzung":233,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb muss es darum gehen, kostenfreie Bildung f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen, wie es die SPD schon lange fordert. Daneben muss es zum Beispiel eine Erleichterung bei der Anerkennung der Berufsabschl\u00fcsse, bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr jeden Geldbeutel und einen Arbeitsmarkt geben, der es jedem nach seinem K\u00f6nnen erm\u00f6glicht, von seiner H\u00e4nde Arbeit zu leben.\n\nAll diesen Anspr\u00fcchen, die eine Gesellschaft erf\u00fcllen muss, die sich sozial und fortschrittlich nennt, kommen wir bereits nach, und wir Sozialdemokraten w\u00fcrden ihnen noch besser nachkommen, wenn wir die Mehrheit h\u00e4tten.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150945,"sequence":737,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150946,"sequence":738,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wenn wir hier die Mehrheit h\u00e4tten!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150947,"sequence":739,"sitzung":233,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ich sagen will: Der Bund hat seine Hausaufgaben in puncto Ausgaben gemacht. Wir haben 2016\/17 knapp 30 Milliarden Euro f\u00fcr asylbedingte Kosten ausgegeben. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil davon ging mit \u00fcber 16 Milliarden Euro \u00fcbrigens an die L\u00e4nder und Kommunen zur Entlastung bei den Fl\u00fcchtlingskosten. Mit diesem Geld wurden Fl\u00fcchtlinge untergebracht, aber auch Lehrer und Erzieher eingestellt. Wir haben die Gelder f\u00fcr den Wohnungsbau erh\u00f6ht und das Personal in Beh\u00f6rden - nicht zuletzt dem BAMF - aufgestockt.\n\nEs ist also keineswegs so, dass wir Kommunen und Verwaltung ausbluten lassen, wie es im Antrag der Linken anklingt. Im Gegenteil: Die Bundesregierung kommt ihrer Aufgabe in angemessener Weise nach.\n\nNat\u00fcrlich geht es immer noch besser, aber nicht mit dem Geldverteilprinzip der Linken, die das Geld gerne mit der Gie\u00dfkanne verteilen wollen. Als Sozialdemokrat sage ich: Wir m\u00fcssen gute soziale Politik f\u00fcr alle machen. Nur so erhalten wir einen gesellschaftlichen Konsens und ein gutes Miteinander in Vielfalt.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150948,"sequence":740,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150949,"sequence":741,"sitzung":233,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das bringt mich zu einem anderen Punkt, der mir als Integrationsbeauftragtem au\u00dferordentlich wichtig ist: Wir k\u00f6nnen Milliarden ausgeben und die sch\u00f6nsten Ma\u00dfnahmenpakete schn\u00fcren, wir k\u00f6nnen uns hier \u00fcber die H\u00f6he der Summen und die unterschiedlichsten Kostenpunkte streiten, all unsere Anstrengungen bleiben aber wirkungslos, wenn wir sie nicht mit Leben erf\u00fcllen. Wir m\u00fcssen das Ziel verinnerlichen, dass die Menschen an unserer Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen. Das funktioniert nur, wenn die richtige Haltung und das passende gesellschaftliche Klima daf\u00fcr vorhanden sind.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150950,"sequence":742,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150951,"sequence":743,"sitzung":233,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns den Gefl\u00fcchteten zeigen, dass wir ihre Not verstehen und dass wir alles tun, damit sie sich sicher f\u00fchlen - sei es f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit oder f\u00fcr ihr ganzes Leben und das ganze Leben ihrer Kinder. Diese Haltung w\u00fcrde uns sehr viel Geld sparen.\n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass Sie von der CDU endlich einmal die st\u00e4ndigen Doppelpass-, Loyalit\u00e4ts- und Leitkulturdebatten einstellen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150952,"sequence":744,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150953,"sequence":745,"sitzung":233,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":524.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht jedes aufkeimende Vertrauen und Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl mit einem Schlag zunichte.\n\nLassen Sie uns solch erm\u00fcdende Diskussionen beenden und solch gut gemeinte Antr\u00e4ge wie die der Linken vergessen. Beides ist Wahlkampf und entt\u00e4uscht die Menschen, die sich millionenfach f\u00fcr gelungene Integration einsetzen und denen wir unseren Dank und Respekt sowie unsere Anerkennung und Unterst\u00fctzung statt leerer Versprechungen schuldig sind.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150954,"sequence":746,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150955,"sequence":747,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als letzte Rednerin in dieser Debatte spricht Dr. Astrid Freudenstein von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150956,"sequence":748,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150957,"sequence":749,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt kaum etwas, was so gut ist, dass man es nicht noch besser machen k\u00f6nnte. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr unseren Sozialstaat, den ich f\u00fcr einen der besten weltweit halte.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150958,"sequence":750,"sitzung":233,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist auch so!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150959,"sequence":751,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass unser Sozialstaat auch der Grund ist, warum so viele Menschen aus aller Welt bei uns eine neue Heimat suchen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150960,"sequence":752,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150961,"sequence":753,"sitzung":233,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus Syrien besonders!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150962,"sequence":754,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wegen Frau Merkel!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150963,"sequence":755,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig hei\u00dft das nat\u00fcrlich nicht, dass wir uns zur\u00fccklehnen d\u00fcrfen. Wenn zum Beispiel mehr als eine Million Menschen dauerhaft keine Arbeit finden, dann m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, wie wir auch diese Menschen vermitteln k\u00f6nnen. Wenn vor allem \u00e4ltere Frauen ein hohes Risiko haben, in Altersarmut zu fallen, dann m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, welche L\u00f6sungen genau f\u00fcr diesen Personenkreis passen. Wenn vor allem Kinder aus armen Elternh\u00e4usern ein hohes Risiko haben, zu armen Erwachsenen zu werden, dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr L\u00f6sungen finden.\n\nEs gibt kein System, das nicht im Einzelfall Ungerechtigkeiten hervorbringt. Auch unser Sozialstaat ist ein System. Es wird vielen, den allermeisten, gerecht. Aber es gibt immer - das ist eben systemimmanent - Einzelne, die sich in einem solchen System ungerecht behandelt f\u00fchlen, f\u00fcr die andere L\u00f6sungen tats\u00e4chlich besser w\u00e4ren. Eines aber w\u00e4re als Konsequenz aus diesen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten grundfalsch, n\u00e4mlich das ganze System, den ganzen Sozialstaat infrage zu stellen. Das wird auch nicht dadurch richtiger, dass man daf\u00fcr die Integration als Vorwand nimmt. Genau das aber tun Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, mit Ihrem Antrag.\n\nSie wollen einen Mindestlohn von 12 Euro die Stunde, das Ende von Hartz IV, eine Grundsicherung von mehr als 1 000 Euro, zugleich eine R\u00fcckkehr zur Rente mit 65 Jahren, den vollen Zugang zu allen Sozialleistungen f\u00fcr s\u00e4mtliche Migranten vom ersten Tag an. Das w\u00e4ren dann nach Ihren Vorstellungen f\u00fcr jeden Asylbewerber mindestens 1 000 Euro im Monat. 100 Milliarden Euro soll das Ganze j\u00e4hrlich mehr kosten. Zum Vergleich: Der aktuelle Sozialhaushalt betr\u00e4gt 137 Milliarden Euro. Sie wollen also mal eben 70 Prozent draufschlagen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unser Sozialstaat ist ein \u00fcberaus leistungsf\u00e4higes und robustes Gebilde. Aber wenn Sie mit Ihren Ideen durchk\u00e4men, dann w\u00e4re er innerhalb k\u00fcrzester Zeit am Ende. Auch Neiddebatten, Frau Kollegin Da\u011fdelen, helfen unserer Gesellschaft nicht weiter. Unser fein ausbalancierter Sozialstaat muss vor solchen Ideen gesch\u00fctzt werden. Ich wei\u00df, dass Sie das nicht gerne h\u00f6ren. Aber ich will es Ihnen trotzdem in Erinnerung rufen, liebe Linksfraktion. Wir stehen eben nicht kurz vor dem Kollaps, wie das hier suggeriert wird. Es geht uns nicht wie damals der DDR kurz vor ihrem Ende.\n\nDie Arbeitslosigkeit in Deutschland ist historisch niedrig. Die verf\u00fcgbaren Einkommen waren nie so hoch. Nie zuvor waren so viele Menschen sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150964,"sequence":756,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150965,"sequence":757,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Merkel strengt sich aber schon an!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150966,"sequence":758,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die allermeisten Menschen in unserem Land sind zufrieden. Deswegen fallen sie auf Ihren Sozialpopulismus nicht herein. Die Wahlergebnisse der letzten Wochen haben das eindr\u00fccklich belegt.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150967,"sequence":759,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150968,"sequence":760,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben auch andere Ergebnisse erlebt! Letztes Jahr!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150969,"sequence":761,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage es Ihnen noch einmal: Die Lage wird auch nicht immer schlechter. Im Jahr 2005, als Angela Merkel das Kanzleramt von Gerhard Schr\u00f6der \u00fcbernommen hat,","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150970,"sequence":762,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Hochmut kommt vor dem Fall, Frau Kollegin!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150971,"sequence":763,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"hatten 64 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen Angst vor Arbeitslosigkeit. Heute sind es 25 Prozentpunkte weniger.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150972,"sequence":764,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150973,"sequence":765,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Sie daran erinnern, dass wir innerhalb dieser zw\u00f6lf Jahre Merkel von einer der gr\u00f6\u00dften Finanz- und Wirtschaftskrisen der Welt erfasst wurden. Das war 2009\/2010; so lang ist das noch gar nicht her. Und was ist passiert? Kein Land der Erde kam aus der Krise so gut heraus wie unseres. Auch das ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass unser Sozialstaat in diesen Situationen greift.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150974,"sequence":766,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150975,"sequence":767,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen noch ein Beispiel nennen. Gerade w\u00e4hrend der Fl\u00fcchtlingskrise hat sich gezeigt, wie gut unser Sozialstaat funktioniert.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150976,"sequence":768,"sitzung":233,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150977,"sequence":769,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich die Aufgaben schultern. Wir k\u00f6nnen Sprachkurse finanzieren.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150978,"sequence":770,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotz Merkel!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150979,"sequence":771,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen die Menschen anst\u00e4ndig versorgen, ohne Abstriche bei der sozialen Absicherung der Bundesb\u00fcrger zu machen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150980,"sequence":772,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150981,"sequence":773,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eben kein zus\u00e4tzliches 25-Milliarden-Euro-Paket, aus dem Sie das Geld wie mit einer Gie\u00dfkanne \u00fcber das Land verteilen, um die Fl\u00fcchtlingskrise in den Griff zu bekommen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150982,"sequence":774,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat uns denn die Krise eingebrockt?","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150983,"sequence":775,"sitzung":233,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt doch mal zu!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150984,"sequence":776,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie noch mehr dar\u00fcber wissen wollen,","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150985,"sequence":777,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat die Krise eingebrockt?","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150986,"sequence":778,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wie gute Integration funktioniert, dann lade ich Sie nach Bayern ein. Auch dort funktioniert nicht alles wunderbar. Aber ich nenne das Beispiel deswegen, weil auch Bayern f\u00fcr die Integration Geld in die Hand nimmt, viel Geld sogar: 9 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich. Aber wir verteilen dieses Geld nicht einfach an alle, sondern wir setzen es konkret dort ein, wo man es f\u00fcr gute Integration braucht: f\u00fcr tausend zus\u00e4tzliche Lehrerstellen, zus\u00e4tzliche Polizistenstellen und eine hundertprozentige \u00dcbernahme der Kosten der Kommunen f\u00fcr die Integration.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150987,"sequence":779,"sitzung":233,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"300 Millionen haben Sie f\u00fcr die Einstiegskurse einfach verschleudert!","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150988,"sequence":780,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So funktioniert das, aber nicht so, wie Sie es in Ihrem Antrag fordern.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150989,"sequence":781,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150990,"sequence":782,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Freudenstein.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eEine erfolgreiche Integrationspolitik erfordert eine soziale Offensive f\u00fcr alle\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12166, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/9190 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Gegenprobe! - Gibt es Enthaltungen? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der SPD-Fraktion und der CDU\/CSU-Fraktion gegen die Stimmen der Linken und bei Enthaltung der Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 5 a und 5 b auf:\n\na)\tBeratung des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 62 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\n-\tzu dem von den Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), Ulle Schauws, Katja Keul, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Abschaffung des Eheverbots f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare\n\n-\tzu dem vom Bundesrat eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Rechts auf Eheschlie\u00dfung f\u00fcr Personen gleichen Geschlechts\n\nDrucksachen 18\/5098, 18\/6665, 18\/12227\n\nb)\tBeratung des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 62 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nzu dem von den Abgeordneten Diana Golze, Agnes Alpers, Nicole Gohlke, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Rechts auf Eheschlie\u00dfung f\u00fcr Personen gleichen Geschlechts\n\nDrucksachen 18\/8, 18\/12340\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Katrin G\u00f6ring-Eckardt von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 4 Integrationspolitik","top_id":3046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":150991,"sequence":783,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute ist der 17. Mai. Das ist der Internationale Tag gegen Homo-, Trans- und Biphobie. Der Tag erinnert an Diskriminierung; er erinnert an Unterdr\u00fcckung, an Bestrafung von Menschen aufgrund ihrer sexuellen Identit\u00e4t, Geschlechtsidentit\u00e4t oder sexuellen Orientierung. Auch heute, immer noch!\n\nIch will Ihnen ein Beispiel geben: W\u00e4hrend dieser Wochen werden schwule M\u00e4nner in Tschetschenien staatlich verfolgt. Sie werden inhaftiert. Sie sitzen in Lagern. Augenzeugen berichten von Folter, von Hunger, von Gewalt. Augenzeugen berichten von Toten. Augenzeugen berichten von Ehrenmorden an schwulen M\u00e4nnern in Tschetschenien.\n\nIch lese diese Nachrichten, ich bin ersch\u00fcttert, ich bin w\u00fctend, ich bin zornig; es brennt mir das Herz. Es ist das Jahr 2017, und das ist nur sechs Flugstunden entfernt.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150992,"sequence":784,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150993,"sequence":785,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundeskanzlerin hat Herrn Putin zur Achtung der Menschenrechte gemahnt. Der Au\u00dfenminister hat ein sofortiges Ende des brutalen Vorgehens gefordert. Nur wenige Tage sp\u00e4ter wurden erneut Aktivisten in Moskau verhaftet. Man h\u00f6rt nur noch wenig \u00fcber die schrecklichen Ereignisse, und meine Sorge ist, dass aus dem Schweigen Unsichtbarkeit wird. Meine Sorge ist, dass vergessen wird.\n\nDeswegen ist dieser heutige Tag daf\u00fcr da, klar zu sagen: Wir vergessen nicht. Wir schauen genau hin. Und wir sorgen daf\u00fcr, dass diese Menschen Schutz bekommen, \u00fcbrigens auch den Schutz unseres Asylrechts, meine Damen und Herren.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150994,"sequence":786,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150995,"sequence":787,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Angesichts dieses Tages und angesichts dieses Anlasses ist das, was wir heute zu besprechen haben, eigentlich eine Kleinigkeit. Oder sagen wir es so: Es sollte eigentlich eine Kleinigkeit sein. Es ist vergleichsweise etwas Einfaches: Es geht n\u00e4mlich nur um die Liebe. Es geht um die Frage, ob zwei Menschen, die sich verlieben und heiraten wollen, das auch d\u00fcrfen. Die einen d\u00fcrfen; die anderen d\u00fcrfen nicht.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150996,"sequence":788,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150997,"sequence":789,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ahne ich schon, dass wir zu h\u00f6ren bekommen, was dagegen spricht. Die einen werden sagen, man m\u00fcsse doch an die Kinder denken. Und ich sage: Jawohl, wir denken an die Kinder. Wir denken an die Kinder in Regenbogenfamilien, die die gleichen Rechte haben m\u00fcssen wie alle anderen Kinder auch.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":150998,"sequence":790,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":150999,"sequence":791,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und es wird hei\u00dfen, die \u00d6ffnung der Ehe versto\u00dfe gegen das Grundgesetz. Dann lassen wir doch bitte das Verfassungsgericht entscheiden. Auch daf\u00fcr w\u00e4re heute hier eine Entscheidung notwendig.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151000,"sequence":792,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151001,"sequence":793,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00f6ren wir noch, dass die Dinge Zeit brauchen. Im Jahr 1992 haben 250 schwule und lesbische Paare das Aufgebot bestellt. Meine G\u00fcte, die k\u00f6nnten heute schon silberne Hochzeit feiern, wenn Sie sich damals auf den Weg gemacht h\u00e4tten.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151002,"sequence":794,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151003,"sequence":795,"sitzung":233,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wir w\u00e4ren eingeladen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151004,"sequence":796,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir diskutieren also wieder einmal \u00fcber die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare. Drei Gesetzentw\u00fcrfe liegen vor. Wir diskutieren, aber wir entscheiden nicht. Wir entscheiden nicht, weil Sie es immer und immer wieder auf die lange Bank schieben, weil Sie es immer wieder im Ausschuss absetzen, heute zum 28. Mal. Das ist doch peinlich; das ist doch v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151005,"sequence":797,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151006,"sequence":798,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und zum zehnten Mal haben Sie den Gesetzentwurf der L\u00e4nderkammer abgelehnt, meine Damen und Herren. Das ist so etwas wie Vorsatz und Arbeitsverweigerung.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151007,"sequence":799,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151008,"sequence":800,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sage ich Ihnen: Wir k\u00f6nnen nicht mehr einfach hinnehmen, dass Sie mit dieser Arbeitsverweigerung weitermachen. Wir k\u00f6nnen nicht mehr hinnehmen, dass Sie ignorieren, was 83 Prozent der Menschen in diesem Land wollen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151009,"sequence":801,"sitzung":233,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch in Bayern \u00fcbrigens!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151010,"sequence":802,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen ja noch sagen: Die Opposition interessiert uns nicht. Es geht aber nicht, dass Sie immer weiter verschieben und vertagen, w\u00e4hrend auf der anderen Seite Herr Maas heute ein Sharepic ver\u00f6ffentlicht und mitgeteilt hat, er w\u00fcrde keinen Koalitionsvertrag unterschreiben, der nicht die Ehe f\u00fcr alle vorsieht. Das h\u00e4tte man 2013 machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151011,"sequence":803,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151012,"sequence":804,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcsste man hier heute nicht nach dem Motto \u201eHaltet den Dieb!\u201c verfahren.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151013,"sequence":805,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151014,"sequence":806,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Vor kurzem ist in Schleswig-Holstein ein Mann gew\u00e4hlt worden, der einen gro\u00dfen Wahlerfolg hatte. Er hat gesagt, er h\u00e4tte so ein Bauchgef\u00fchl. Dieses Bauchgef\u00fchl habe ihm gesagt, die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr alle m\u00fcsse doch selbstverst\u00e4ndlich sein. Dieser Mensch ist Herr G\u00fcnther.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151015,"sequence":807,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, kommen Sie bitte zum Ende.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151016,"sequence":808,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er geh\u00f6rt der Union an, meine Damen und Herren. Ich finde, Sie k\u00f6nnten einmal Ihr Bauchgef\u00fchl und das Bauchgef\u00fchl von Herrn G\u00fcnther miteinander in Einklang bringen. Dann k\u00f6nnten wir diese Sache endlich abr\u00e4umen, und die Menschen k\u00f6nnten das tun, was Konservative doch so toll finden, n\u00e4mlich heiraten. Es ist doch die sch\u00f6nste Auszeichnung f\u00fcr die Institution Ehe, wenn man Menschen, die das wollen, heiraten l\u00e4sst. Tun Sie es endlich! Springen Sie \u00fcber Ihren Schatten, meine Damen und Herren!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151017,"sequence":809,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151018,"sequence":810,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chster spricht Dr. Heribert Hirte von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151019,"sequence":811,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151020,"sequence":812,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr den Applaus! Lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal klarstellen: Ich halte es f\u00fcr ausgesprochen wichtig, an diesem 17. Mai der Homophobie entgegenzuwirken und um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unterschiedliche sexuelle Orientierungen zu werben.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151021,"sequence":813,"sitzung":233,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da braucht es aber gleiche Rechte!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151022,"sequence":814,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings - und da bin ich schon beim entscheidenden Punkt - sollte diese Diskussion nicht platt, sondern mit der notwendigen Differenzierung gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151023,"sequence":815,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tten wir machen k\u00f6nnen! Im Ausschuss!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151024,"sequence":816,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Bezug auf das Adoptionsrecht etwa ist es wichtig, zu betonen, dass es nicht um das Recht auf Adoption, sondern um das Recht der Adoption geht.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151025,"sequence":817,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151026,"sequence":818,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei steht nicht das Recht der Eltern auf ein Kind, sondern das Recht der Kinder auf f\u00fcrsorgliche Erziehung im Vordergrund.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151027,"sequence":819,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151028,"sequence":820,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unabh\u00e4ngig von der sexuellen Identit\u00e4t!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151029,"sequence":821,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird nach dem geltenden Adoptionsrecht in der Tat nicht immer so gesehen, und deshalb bedarf es der Reform - ganz unabh\u00e4ngig davon, ob durch Heterosexuelle oder Homosexuelle adoptiert wird.\n\nSchauen wir aber konkret auf die Frage der von Ihnen geforderten Ehe f\u00fcr alle. Wenn Sie hier den Eindruck erwecken, liebe gr\u00fcne Kollegen, meine Fraktion w\u00fcrde die gebotene Gleichstellung grunds\u00e4tzlich ablehnen, so ist das schlicht falsch. Denn nat\u00fcrlich gibt es neben mir viele Kolleginnen und Kollegen, die eine Verbesserung der aktuellen gesetzlichen Lage f\u00fcr notwendig halten. Und Sie wissen das auch.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151030,"sequence":822,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann handeln Sie!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151031,"sequence":823,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber abgesehen davon, dass der Prozess, eine Mehrheit im ganzen Land hinter sich zu versammeln, Zeit braucht, gilt: Viele von uns verwahren sich gegen den Vorwurf, bei uns in Deutschland g\u00e4be es in Bezug auf Homosexualit\u00e4t - manche behaupten sogar: eine systematische - Diskriminierung. Liebe Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie haben Gott sei Dank keine Beispiele aus Deutschland, sondern aus dem Ausland gew\u00e4hlt, wo es in der Tat anders ist. Bei uns ist das Gegenteil wahr. Gerade Deutschland ist - nicht zuletzt wegen seiner historischen Erfahrungen - ein Staat, in dem die Diskriminierung von Minderheiten zu Recht ein Tabubruch ist.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151032,"sequence":824,"sitzung":233,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151033,"sequence":825,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade unser Vorgehen in der Fl\u00fcchtlingskrise hat das mit gro\u00dfer Deutlichkeit gezeigt.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151034,"sequence":826,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151035,"sequence":827,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb war es auch uns - und gerade mir pers\u00f6nlich - wichtig, die Rehabilitierung der nach \u00a7 175 Strafgesetzbuch Verurteilten voranzutreiben.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151036,"sequence":828,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Hart erk\u00e4mpft von der SPD!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151037,"sequence":829,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier sind wir, finde ich, auf einem guten Weg. Gerade dieser Hinweis zeigt aber auch, wo das Problem bei Ihren Antr\u00e4gen liegt; denn Fragen der sexuellen Orientierung sind von sensibler Natur. Sie verlangen hier durchaus - im Ansatz zu Recht - Gleichstellung. Aber Sie m\u00fcssen verstehen, dass nicht jeder dies teilt und erst recht nicht dar\u00fcber \u00f6ffentlich diskutieren will. Deshalb war es uns wichtig - gerade den Lesben und Schwulen in der Union, mit denen wir dar\u00fcber in einem intensiven Austausch stehen -, die im Zusammenhang mit \u00a7 175 StGB stehenden Themen zusammen mit vielen meiner Kollegen in nicht\u00f6ffentlichen Gespr\u00e4chen anzugehen; denn nur so gewinnt man die Herzen und das Verst\u00e4ndnis der Menschen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151038,"sequence":830,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151039,"sequence":831,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie wie gestern E-Mails herumschicken, in denen behauptet wird, dass alles andere als eine Eins-zu-eins-Umsetzung Ihrer Vorlagen ein Kasperletheater darstelle, gewinnen Sie die Mehrheit gerade nicht.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151040,"sequence":832,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151041,"sequence":833,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun ein paar Worte zur Sache. Sie weisen darauf hin, dass eine weiter gehende Gleichstellung verfassungsrechtlich geboten sei. Leider ist aber auch nach der dazu durchgef\u00fchrten Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung der verfassungsrechtliche Befund unklar, abgesehen davon, dass wir nicht wissen, wie das Bundesverfassungsgericht in Zukunft entscheidet.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151042,"sequence":834,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Positiv!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151043,"sequence":835,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten deshalb vorgeschlagen - darauf sind Sie nicht eingegangen -, die notwendige Gleichstellung auf der Ebene des Grundgesetzes vorzunehmen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151044,"sequence":836,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wann wollten Sie das?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151045,"sequence":837,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Schwindel!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151046,"sequence":838,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir haben dar\u00fcber gesprochen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151047,"sequence":839,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Da waren Sie doch dagegen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151048,"sequence":840,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151049,"sequence":841,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151050,"sequence":842,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch zehn Zeilen. Dann k\u00f6nnen Sie sich melden.\n\nDas gilt in gleicher Weise f\u00fcr die von meinem - das betone ich ganz bewusst - CSU-Kollegen ins Gespr\u00e4ch gebrachte M\u00f6glichkeit, den Begriff des Verheiratetseins neu zu definieren, sodass er einerseits die klassische Ehe und andererseits die Partnerschaft umfasst. Damit sind wir genau bei dem, was Sie, liebe Frau G\u00f6ring-Eckardt, gesagt haben. Liebe ist f\u00fcr beide gleich, und dann k\u00f6nnten wir den Begriff des Verheiratetseins wunderbar definieren. Aber auch das stie\u00df auf keine Sympathie.\n\nDas alles zeigt: Wir sind an dem Thema dran. Aber wir werden die Dinge auf eine Weise reformieren, sodass die Mehrheit unseres Landes dahinterstehen kann.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151051,"sequence":843,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"81 Prozent sind eine klare Aussage!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151052,"sequence":844,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben v\u00f6llig recht: Wenn zwei Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, steht das - da verweise ich gerne auf die gestrige Aussage von Daniel G\u00fcnther - im Einklang mit unserem christlichen Menschenbild.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151053,"sequence":845,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151054,"sequence":846,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Das Wort hat Kollege Volker Beck von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen f\u00fcr eine Kurzintervention.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151055,"sequence":847,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich wollte ich eine Frage stellen. - Herr Hirte, Sie haben gesagt, Sie seien daf\u00fcr, das in der Verfassung zu regeln. Bislang hat die Unionsfraktion - egal in welcher Regierungskoalition sie sich befand - jedes Mal den Antrag meiner Fraktion, Artikel 3 Absatz 3 des Grundgesetzes endlich um das Kriterium der sexuellen Identit\u00e4t zu erweitern, abgelehnt. Sie k\u00f6nnen hier nicht einfach das glatte Gegenteil behaupten. Sie sind doch Leiter des Stephanuskreises.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151056,"sequence":848,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151057,"sequence":849,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eEure Rede aber sei: Ja, ja; nein, nein. Was dar\u00fcber ist, das ist vom \u00dcbel.\u201c Sie haben sich im letzten Jahr zusammen mit mir in K\u00f6ln am CSD vor Zehntausenden Lesben und Schwulen gestellt und sich f\u00fcr die Zusage feiern lassen, dass Sie hier im Bundestag f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe eintreten werden.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151058,"sequence":850,"sitzung":233,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151059,"sequence":851,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun kommen Ihnen auf einmal Bedenken, die Sie Ihren K\u00f6lner W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern nicht gesagt haben. Das ist keine ehrliche und wahrhaftige Politik.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151060,"sequence":852,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151061,"sequence":853,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt verfassungsrechtlich keinen Grund, die Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare nicht zu \u00f6ffnen; das wissen Sie auch. Sie haben sich in der Vergangenheit, wenn es um die eingetragene Partnerschaft ging - angefangen 2001 mit den Klagen von Bayern, Sachsen und Th\u00fcringen -, jeden einzelnen Schritt vom Bundesverfassungsgericht diktieren lassen. Sie dachten, das Gesetz sei verfassungswidrig. Wir haben recht bekommen. Sie haben gedacht, Ihre Diskriminierungspolitik sei verfassungskonform. Aber \u00fcberall - beim Steuerrecht, beim Beamtenrecht und insbesondere bei der Beamtenversorgung - haben Sie verloren. Verstecken Sie sich nicht hinter der Verfassung, und geben Sie dem Plenum des Deutschen Bundestages endlich das Recht, \u00fcber die Gesetzentw\u00fcrfe von Bundesrat und Opposition abzustimmen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151062,"sequence":854,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151063,"sequence":855,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Hirte, wollen Sie darauf antworten? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151064,"sequence":856,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Beck, Ihren Vorschlag zu einer Verfassungsreform haben wir abgelehnt, weil er uns nicht gef\u00e4llt.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151065,"sequence":857,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bringen Sie doch einen ein!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151066,"sequence":858,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben eigene Vorschl\u00e4ge gemacht; dar\u00fcber haben wir diskutiert. Aber diese Vorschl\u00e4ge lehnen Sie ab. So viel zur Klarstellung.\n\nIch habe in K\u00f6ln gesagt, dass ich mich daf\u00fcr einsetze, die Abstimmung zu \u00f6ffnen. Aber das Erste, was Sie, wenige Minuten nachdem wir die B\u00fchne verlassen hatten, gemacht haben, war, mir \u00fcber Twitter Terminangebote zu machen. - Genau das entspricht nicht dem, was ich gerade gesagt habe. Es handelt sich hier um ein sensibles Thema, \u00fcber das zuerst einmal in kleinen Gespr\u00e4chskreisen zu debattieren ist.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151067,"sequence":859,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"81 Prozent sind daf\u00fcr!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151068,"sequence":860,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Genau diese 81 Prozent sind, wie ich h\u00f6re, daf\u00fcr, aber sie sind dagegen, von Ihnen in dieser Weise vorgef\u00fchrt zu werden. Das ist das Problem.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151069,"sequence":861,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151070,"sequence":862,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster hat jetzt der Kollege Harald Petzold von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151071,"sequence":863,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151072,"sequence":864,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! 16-mal haben wir jetzt das Thema \u201e\u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr alle\u201c allein in dieser Wahlperiode hier im Plenum diskutiert. Kein Thema - mit Ausnahme vielleicht der Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr - hat hier \u00f6fter im Zentrum unserer Diskussion gestanden als dieses.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151073,"sequence":865,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da k\u00f6nnen Sie mal sehen, wie wichtig uns das Thema ist!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151074,"sequence":866,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist der dritte Bericht der Vorsitzenden des Rechtsausschusses, in dem sie zum dritten Mal den Fraktionen der Gro\u00dfen Koalition ins Stammbuch schreiben muss, dass sie ihren verfassungsrechtlichen Auftrag, n\u00e4mlich \u00fcberwiesene Gesetzentw\u00fcrfe zu behandeln, nicht erf\u00fcllen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151075,"sequence":867,"sitzung":233,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer stellt denn immer den Antrag?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151076,"sequence":868,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben inzwischen die paradoxe Situation, dass der Bundestagspr\u00e4sident - f\u00fcr die Besucherinnen und Besucher: der kommt aus der CDU\/CSU-Fraktion - an alle Fraktionsvorsitzenden geschrieben hat, dass er darum bittet - das m\u00f6ge man sich auf der Zunge zergehen lassen -, dass die Fraktionen daf\u00fcr sorgen m\u00f6gen, dass der Gesetzentwurf des Bundesrats in angemessener Frist, so wie es im Grundgesetz vorgesehen ist - sprich: noch in dieser Wahlperiode -, wenigstens behandelt wird. Schlimmer k\u00f6nnen Sie Ihren eigenen Pr\u00e4sidenten nicht vorf\u00fchren, als ihn zu n\u00f6tigen, so einen Brief zu schreiben, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151077,"sequence":869,"sitzung":233,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer stellt denn immer den Antrag auf Vertagung?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151078,"sequence":870,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Das geht nicht, und das sollten wir heute endlich beenden.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151079,"sequence":871,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151080,"sequence":872,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir werden nachher eine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte f\u00fchren, in der sich die Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion dazu bekennen k\u00f6nnen, ob das Wirklichkeit wird, was der Kollege Kahrs versprochen hat, n\u00e4mlich dass sie dann, wenn die n\u00e4chste Abstimmung zu diesem Thema hier im Plenum stattfindet und sich die Union immer noch nicht durchgerungen haben sollte, freiwillig mit abzustimmen, der Unionsfraktion eine Abstimmungsniederlage beibringen wollen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151081,"sequence":873,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151082,"sequence":874,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin gespannt, wie die Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion hier abstimmen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151083,"sequence":875,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151084,"sequence":876,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen auch: Am letzten Sonntag war Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen. Es kann sein, dass Sie solche Ergebnisse kalt lassen. Es kann aber auch sein, dass Sie sich fragen, wie solche Ergebnisse zustande kommen. Ich kann Ihnen zumindest meine Wahrnehmung mitteilen: indem Sie den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern vor der Wahl versprechen, 100 Prozent Gleichstellung gebe es nur mit Ihnen, aber nach der Wahl zu denjenigen geh\u00f6ren, die die hundertprozentigen Verhinderer dieser Gleichstellung sind. Das lassen sich W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nicht gefallen, und dann gibt es solche Wahlergebnisse.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151085,"sequence":877,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb seid ihr auch drau\u00dfen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151086,"sequence":878,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Der heutige Tag - die Kollegin G\u00f6ring-Eckardt hat darauf hingewiesen - ist auch der Internationale Tag gegen Homo- und Transphobie. Ich m\u00f6chte meine Rede nicht beenden, ohne wenigstens auf diesen Anlass hingewiesen zu haben.\n\nDer Kollege Hirte hat sich mit der liberalen Antidiskriminierungspolitik der Bundesrepublik gebr\u00fcstet. Ich war in der vorigen Woche in Guatemala und habe mich dort mit Regierungsvertretern, mit Parlamentariern \u00fcber die Frage unterhalten, ob es dort einen Gesetzentwurf geben soll, der schon das Sprechen \u00fcber Homosexualit\u00e4t in der \u00d6ffentlichkeit unter Strafe stellen soll. Ich war peinlich ber\u00fchrt davon, dass diese Kolleginnen und Kollegen sich genau auf die Verweigerungshaltung von Ihnen berufen, was die Frage der \u00d6ffnung der Ehe und der Gleichstellung und die Frage einer konsequenten Antidiskriminierungspolitik betrifft.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151087,"sequence":879,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Guatemala?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151088,"sequence":880,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"- In Guatemala. Die kennen Ihre Position ziemlich gut.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151089,"sequence":881,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Guatemala berufen sie sich auf uns!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151090,"sequence":882,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist etwas Schlimmes, wie ich finde, weil es deutlich macht, dass wir mit diesem schlechten Beispiel genau denjenigen Vorschub leisten, die, wie in Tschetschenien, so mit Homosexuellen umgehen, wie es die Kollegin G\u00f6ring-Eckardt geschildert hat. Wir leisten denen Vorschub, die sich darauf berufen, dass es eben keine Gleichstellung f\u00fcr alle in der Gesellschaft gibt. Ich werde mich damit nicht abfinden. Ich werde mich somit auch mit Lesben, Schwulen, Bi-, Trans- und Intersexuellen weltweit solidarisieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151091,"sequence":883,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151092,"sequence":884,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Karl-Heinz Brunner von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151093,"sequence":885,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151094,"sequence":886,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich wollte ich meine Ausf\u00fchrungen mit der fast harmonischen \u00dcbereinstimmung beginnen, die die vier Diskutanten soeben vorm Brandenburger Tor am Pariser Platz anl\u00e4sslich des Tages gegen Homophobie gezeigt hatten; denn alle vier Diskutanten sind bzw. waren der Auffassung, dass die Ehe f\u00fcr alle kommen muss: F\u00fcr den einen ist es eine Frage der Zeit, und f\u00fcr den anderen muss sie auf der Stelle kommen.\n\nGestatten Sie mir aber, einen anderen Einstieg zu w\u00e4hlen, n\u00e4mlich den, den der Kollege Hirte in trefflicher Weise quasi auf dem Tablett serviert hat. Lieber Kollege Hirte, liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, wir haben doch n\u00e4chste oder \u00fcbern\u00e4chste Sitzungswoche eine Verfassungs\u00e4nderung auf der Tagesordnung. Wir Sozialdemokraten sind bereit, die Ehe f\u00fcr alle in diese Verfassungs\u00e4nderung im Omnibusverfahren mit aufzunehmen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151095,"sequence":887,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151096,"sequence":888,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sorgen f\u00fcr die Zweidrittelmehrheit in den L\u00e4ndern und in diesem Haus, und Sie sorgen f\u00fcr die Zweidrittelmehrheit bei Ihren L\u00e4ndern und Ihrem Haus. Ein Wort drauf, und wir gehen nach Hause und haben heute, am 17. Mai, ein paar Minuten nach 17.50 Uhr ein vern\u00fcnftiges Ergebnis.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, die vier Jahre, die ich diesem Hohen Hause angeh\u00f6re und in denen ich die Debatte leider mitverfolgen und mittragen musste, f\u00fchren mich zu der Erkenntnis, in die Einl\u00f6sung dieses Versprechens, n\u00e4mlich schnell eine Verfassungs\u00e4nderung umzusetzen, wenig Vertrauen haben zu k\u00f6nnen. Ich habe wenig Vertrauen, weil ich feststelle, dass seit Anbeginn dieser Legislatur das, was wir vereinbart haben, n\u00e4mlich rechtliche Regelungen, die gleichgeschlechtliche Lebenspartner schlechterstellen, zu beseitigen, bis zum heutigen Zeitpunkt mit ganz wenigen Ausnahmen verschleppt, verz\u00f6gert und verhindert wird.\n\nIch sage ganz offen: Diskriminierung abzubauen, Lebenspartner gleich welchen Geschlechtes, die sich als Ehepartner lieben und als solche leben, in dieser Gesellschaft zu achten, ist unsere dringende Pflicht, die wir laut Grundgesetz haben.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151097,"sequence":889,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151098,"sequence":890,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist so einfach. Das kann jeder verstehen; dazu braucht man keine h\u00f6here Bildung. Es geht ganz einfach darum, Ungleichheiten und Diskriminierungen zu beseitigen. Kollege Hirte, Sie haben gesagt, Sie finden keine Diskriminierung in diesem Land. Nehmen Sie blo\u00df den Schulhof, wo es hei\u00dft: \u201eDu schwule Sau!\u201c, \u201eDu Schwuchtel!\u201c, und \u00c4hnliches. Nehmen Sie den Versicherungsvertreter, der s\u00fc\u00dfs\u00e4uerlich guckt, weil man ihm nicht die Eheurkunde, sondern eine Lebenspartnerschaftsurkunde vorlegen muss. Nehmen Sie den Vermieter, der die Wohnung nicht vermietet, weil er an ein schwules oder lesbisches Paar nicht vermieten will.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151099,"sequence":891,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151100,"sequence":892,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch Sie sagen, es gibt keine Diskriminierung in diesem Land. Wir leben, glaube ich, in unterschiedlichen Staaten, in unterschiedlichen L\u00e4ndern.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151101,"sequence":893,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151102,"sequence":894,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151103,"sequence":895,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, meine sehr verehrten Damen und Herren insbesondere aus der Union, ich habe es akzeptiert, ich kann es akzeptieren, und ich habe mehrfach wiederholt, dass ich eine Gewissensentscheidung verstehen kann. Ich kann zwar nicht verstehen, wie jemand aus seinem Gewissen heraus Diskriminierung und Ungleichbehandlung f\u00fcr gut empfindet, aber ich kann eine Gewissensentscheidung in jeder Form akzeptieren. Ich kann und will aber nicht akzeptieren, dass aus reinem Machtkalk\u00fcl, aus reiner Machtgier, nur weil jemand Bauchschmerzen hat, weil jemand glaubt, er m\u00fcsse eine bestimmte Klientel bedienen, Menschen in unserem Land, die nichts anders wollen, als als Eheleute anerkannt, respektiert und gesch\u00e4tzt zu werden, die nichts anderes wollen, als ihre silberne Hochzeit zu feiern, bei der der B\u00fcrgermeister kommt,","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151104,"sequence":896,"sitzung":233,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"B\u00fcrgermeisterin!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151105,"sequence":897,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"die goldene Hochzeit nach 50 Jahren oder die diamantene Hochzeit zu feiern, bei der dann der Landrat und die Abgeordneten kommen,","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151106,"sequence":898,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Und die Landr\u00e4tin!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151107,"sequence":899,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"ihr Recht in dieser Gesellschaft nicht gegeben wird. Die Realit\u00e4t sieht leider so aus: Die Ehe f\u00fcr alle wird seit Jahren blockiert, die Entscheidung verz\u00f6gert.\n\nWas mich heute auf die Palme bringt - ich sage dies in den letzten Sekunden, die ich hier noch zur Verf\u00fcgung habe -, ist, dass wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten seit Jahren versuchen, eine L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren und die Kohlen aus dem Feuer zu holen, wenn Sie die Antr\u00e4ge auf Vertagung stellen. Begr\u00fcnden Sie die Antr\u00e4ge auf Vertagung, setzen Sie ein Konzept um, wie Sie den Menschen verfassungsrechtlich Gerechtigkeit verschaffen wollen, dann sind wir dabei - aber nur dann, wenn Gerechtigkeit und die Ehe f\u00fcr alle in diesem Lande Realit\u00e4t werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151108,"sequence":900,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151109,"sequence":901,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als n\u00e4chster Redner spricht Alexander Hoffmann von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151110,"sequence":902,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151111,"sequence":903,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Brunner, ich will damit einleiten, zu sagen, dass ich glaube, dass dieses Thema mehr Sachlichkeit verdient hat, als Sie gerade zu erkennen gegeben haben.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151112,"sequence":904,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151113,"sequence":905,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151114,"sequence":906,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach 16 Debatten!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151115,"sequence":907,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit hier im Plenum \u00fcberhaupt kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt: Auch ich glaube, dass dieses Thema ganz am Anfang meiner Rede die partei\u00fcbergreifende Feststellung verdient hat, dass wahrscheinlich wir alle hier genau dasselbe wollen:","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151116,"sequence":908,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151117,"sequence":909,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes [SPD]","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist ja nicht wahr!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151118,"sequence":910,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"100-prozentige Gleichstellung.\n\nWir unterscheiden uns im Weg dorthin. Sie sagen: 100-prozentige Gleichstellung erreichen wir nur dann, wenn auch Lebenspartnerschaften als Ehe bezeichnet werden.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151119,"sequence":911,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151120,"sequence":912,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sagen: Wir begreifen die Gleichstellung als Prozess. Wir kommen schrittweise zu Gesetzes\u00e4nderungen - immer da, wo Bedarf zu erkennen ist.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151121,"sequence":913,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151122,"sequence":914,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich wei\u00df nicht, warum Sie sich gerade \u00fcber diese Position so echauffieren. - Das ist zugegebenerma\u00dfen etwas langwierig; aber bei der Gleichstellung von Mann und Frau sind wir genauso vorgegangen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151123,"sequence":915,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Die dauerte ja auch so lange!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151124,"sequence":916,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu keinem Zeitpunkt w\u00e4re jemand von uns auf die Idee gekommen, zu sagen: 100-prozentige Gleichstellung erzielen wir nur, wenn wir eine neutrale Bezeichnung verwenden, sodass man den Unterschied nicht mehr erkennt. - Damit hat man an keiner Stelle irgendeinen Widerspruch ausgel\u00f6st.\n\nGanz ehrlich, Sie selbst haben mit uns doch 20 Jahre lang eine Gleichstellungsdebatte gef\u00fchrt. Wenn ich den Begriff der Gleichstellung im Duden nachschlage, dann sehe ich, dass es nach dem, was dort steht, darum geht, unterschiedliche Dinge gleich zu behandeln. Ich glaube, dass es immer noch sachgerecht ist, unterschiedliche Dinge unterschiedlich zu bezeichnen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151125,"sequence":917,"sitzung":233,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen das im Grundgesetz nachschlagen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151126,"sequence":918,"sitzung":233,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie ihn doch mal reden!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151127,"sequence":919,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch weiter gehen; ich rede ja nicht zum ersten Mal zu diesem Thema. Von Ihnen hat mir noch niemand ein Argument bringen k\u00f6nnen, warum es, nachdem wir bei Mann und Frau Gleichstellung damals anders herbeigef\u00fchrt haben, heute nur so gehen sollte, wie Sie es sagen, n\u00e4mlich dass nur \u00fcber die Bezeichnung \u201eEhe\u201c sich f\u00fcr Gleichstellung sorgen lie\u00dfe.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151128,"sequence":920,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir differieren dort mittlerweile!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151129,"sequence":921,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird da die These aufgestellt, dass nur mit der Umsetzung der Ehe f\u00fcr alle jegliche Diskriminierung ausgeschlossen werden kann.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151130,"sequence":922,"sitzung":233,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist aber die Grundlage!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151131,"sequence":923,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Rechtsinstitut!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151132,"sequence":924,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch habe ich die letzten Male immer wieder herausgearbeitet, dass sich diese These relativ schnell widerlegen l\u00e4sst. Ich will Ihnen Beispiele daf\u00fcr nennen; andere L\u00e4nder sind ja bereits genannt worden. Der Supreme Court der USA hat 2015 den Weg f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle freigemacht. Man sollte meinen, es bestehe dort 100-prozentiger Diskriminierungsschutz. Ich sage Ihnen: Weit gefehlt. - Mehr als die H\u00e4lfte aller Bundesstaaten in den USA hat heute noch keinerlei Regelung zur Antidiskriminierung im Arbeitsleben.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151133,"sequence":925,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151134,"sequence":926,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes [SPD]","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen rechtliche Gleichstellung!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151135,"sequence":927,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch viel trauriger, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist der Eindruck, den man gewinnt, wenn man nach Mexiko schaut.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151136,"sequence":928,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hoffmann, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Schauws zu?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151137,"sequence":929,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, aber selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151138,"sequence":930,"sitzung":233,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Hoffmann, dass Sie die Frage zulassen. - Sie haben gerade davon gesprochen, dass es in den USA nach wie vor Diskriminierung gibt, dass es dort keine Gleichstellung gibt. Eben haben Sie auch gesagt, dass die Ehe f\u00fcr alle f\u00fcr Sie nicht das einzig wahre Gleichstellungsmerkmal sei, das man herbeif\u00fchren m\u00fcsse, und dass es f\u00fcr Sie auch begr\u00fcndbar sei, warum es nicht notwendig sei, die Ehe f\u00fcr alle einzuf\u00fchren.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie mir folgenden Fall erkl\u00e4ren: Wie kann es sein, dass jemand, der in einer eingetragenen Lebenspartnerschaft lebt und mit seinem Partner oder seiner Partnerin zum Beispiel in die USA reisen will, um dort zu arbeiten, dort nicht mit der Partnerin oder dem Partner hingehen kann, weil die eingetragene Lebenspartnerschaft dort eben nicht in gleicher Weise wie die Ehe anerkannt wird?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151139,"sequence":931,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das amerikanische Recht k\u00f6nnen wir hier schlecht \u00e4ndern!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151140,"sequence":932,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch genau der Punkt. Wenn wir jetzt anfangen, unsere Rechtslage dahin gehend anzupassen, dass es f\u00fcr unsere Staatsb\u00fcrger keinerlei nachteilige Auswirkungen in anderen L\u00e4ndern gibt,","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151141,"sequence":933,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151142,"sequence":934,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann werden wir am Ende - das sage ich Ihnen - unter die R\u00e4der kommen.\n\nIch kann sogar noch ein St\u00fcck weitergehen, Frau Kollegin: Letztendlich ist es doch so, dass die USA ihre Hausaufgaben in diesem Bereich machen m\u00fcssen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151143,"sequence":935,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151144,"sequence":936,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151145,"sequence":937,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann mit v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen die n\u00f6tigen Vereinbarungen treffen; das wissen Sie auch.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151146,"sequence":938,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151147,"sequence":939,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Grundsatz stimme ich Ihnen zu! In diesem Punkt: Nein!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151148,"sequence":940,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihr Augenmerk doch noch einmal auf Mexiko lenken, gerade weil das, was man dort wahrnimmt, so beklemmend ist. In Mexiko gibt es die Ehe f\u00fcr alle seit 2006, und die tragische Wahrheit ist, dass man dort im Bereich Antidiskriminierung bis heute keinen Millimeter weitergekommen ist.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151149,"sequence":941,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151150,"sequence":942,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neuere Umfragen weisen aus, dass nach wie vor 63 Prozent der Bev\u00f6lkerung - und das ist tragisch - Homosexualit\u00e4t ablehnen. Deswegen glaube ich, dass der Weg, den wir als Union gew\u00e4hlt haben - n\u00e4mlich zu sagen: wir achten auf den Inhalt und nicht so sehr auf das Etikett -, am Schluss der richtige Weg ist.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151151,"sequence":943,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151152,"sequence":944,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151153,"sequence":945,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will an das ankn\u00fcpfen, was der Kollege Hirte vorhin schon ausgef\u00fchrt hat. Wir hatten am 28. September 2015 eine Anh\u00f6rung, und ich will die rechtliche Lage noch einmal ein bisschen beleuchten. In der Anh\u00f6rung habe ich die Frage gestellt, ob wir die Bezeichnung \u201eEhe\u201c brauchen, um jedwede Diskriminierung zu vermeiden. Damals war die Antwort von Professor Ipsen: Nein. Auch er h\u00e4lt es nach wie vor m\u00f6glich, dass wir mit einfachen gesetzlichen Regelungen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck Diskriminierung vermeiden.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151154,"sequence":946,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie lange soll denn der Prozess dauern?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151155,"sequence":947,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist mir, am Ende meiner Rede noch einmal zu skizzieren, was das Bundesverfassungsgericht dazu gesagt hat, weil immer wieder der Eindruck erweckt wird: Das Bundesverfassungsgericht fordert die Ehe f\u00fcr alle. - Vom Bundesverfassungsgericht stammt ziemlich sinngem\u00e4\u00df der Satz, gesprochen am 7. Mai 2013: Die Ehe ist das Institut, das allein der Verbindung zwischen Mann und Frau vorbehalten ist. - Wenn man die Entscheidung liest, stellt man fest, dass das Bundesverfassungsgericht sehr sch\u00f6n differenziert, und zwar, indem es feststellt, dass Lebenspartnerschaften sehr wohl Familien begr\u00fcnden k\u00f6nnen und insoweit dann auch von Artikel 6 Grundgesetz gesch\u00fctzt sind, aber dass sie eben nicht unter den Begriff der Ehe fallen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151156,"sequence":948,"sitzung":233,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb keine Adoptionen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151157,"sequence":949,"sitzung":233,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ehe ist grundgesetzlich gesch\u00fctzt, und auch daf\u00fcr gibt es einen Grund, n\u00e4mlich den biologischen Unterschied, dass aus einer Ehe grunds\u00e4tzlich und rein potenziell Kinder hervorgehen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen, meine Herren, ich habe es das letzte Mal schon gesagt: Ich habe meine Position. Ich habe keinen Abstimmungsbedarf. Ich habe meine Argumente. - Deswegen werden Sie sich damit auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\nIch will am Schluss schon noch einmal eine Lanze f\u00fcr meine Fraktion, die Union, brechen. Wir sind eine Volkspartei. Es geh\u00f6rt zum Charakter einer Volkspartei, dass sie eine ganz breit gef\u00e4cherte repr\u00e4sentative Vertretung der Bev\u00f6lkerung ist. Es ist ganz nat\u00fcrlich, dass es Menschen gibt, die die Ehe gern f\u00fcr alle \u00f6ffnen w\u00fcrden, und andere, die, so wie ich, Gegenargumente haben und das anders sehen. Aber ich will mir das nicht als Vorwurf entgegenhalten lassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151158,"sequence":950,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151159,"sequence":951,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Hoffmann. - Als letzte Rednerin dieser Debatte spricht Elfi Scho-Antwerpes von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151160,"sequence":952,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151161,"sequence":953,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es kann nicht jeder das Gl\u00fcck haben, aus einer weltoffenen, toleranten Stadt wie K\u00f6ln zu kommen. Meine Damen und Herren von der Union, wie hinterw\u00e4ldlerisch sind Sie eigentlich mit Ihrer Einstellung?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151162,"sequence":954,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151163,"sequence":955,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151164,"sequence":956,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Hirte, Sie h\u00f6ren jetzt auch zu!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151165,"sequence":957,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151166,"sequence":958,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Verlassen Sie Ihre gem\u00fctlichen B\u00fcros, gehen Sie zu den Menschen hin, und h\u00f6ren Sie mal, was die Ihnen zu sagen haben!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151167,"sequence":959,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151168,"sequence":960,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie das tun, dann werden Sie h\u00f6ren, dass es auch bei uns Diskriminierung gibt.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151169,"sequence":961,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151170,"sequence":962,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ein Skandal, dass die gleichgeschlechtliche Ehe in Deutschland bislang unm\u00f6glich ist. Es ist ein Skandal, den Sie verursachen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151171,"sequence":963,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151172,"sequence":964,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen wissen: Homosexuell zu sein, ist keine Krankheit, und es ist auch keine S\u00fcnde; es ist v\u00f6llig normal.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151173,"sequence":965,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151174,"sequence":966,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151175,"sequence":967,"sitzung":233,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gehen Ihnen die Argumente aus?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151176,"sequence":968,"sitzung":233,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer behauptet hier denn so was?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151177,"sequence":969,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"- H\u00f6ren Sie doch einfach mal zu! Warum echauffieren Sie sich so? Das ist Ihre Diktion.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151178,"sequence":970,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat niemand gesagt!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151179,"sequence":971,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist so normal, dass 83 Prozent unserer B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen der gleichgeschlechtlichen Ehe, der Ehe f\u00fcr alle, zustimmen w\u00fcrden. Das ist eine eindeutige Mehrheit. Die haben Sie nicht, liebe Union; denn Sie wollen das nicht. Aber Sie sind nicht die Mehrheit.\n\nBislang dachte ich, das D in CDU steht f\u00fcr \u201edemokratisch\u201c. Warum h\u00f6ren Sie nicht auf die Menschen, auf die 83 Prozent? Das D in Ihrem Parteinamen scheint mir eher f\u00fcr \u201eDiskriminierung\u201c zu stehen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151180,"sequence":972,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151181,"sequence":973,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Christliche N\u00e4chstenliebe treibt die CDU und die CSU offenbar ebenso wenig an wie Artikel 3 des Grundgesetzes.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151182,"sequence":974,"sitzung":233,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie ruhig weiter so!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151183,"sequence":975,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich mache auch weiter so.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151184,"sequence":976,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151185,"sequence":977,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht mehr lange!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151186,"sequence":978,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie doch mal den Artikel 3 des Grundgesetzes! Es geht um die W\u00fcrde des Menschen, um jeden Einzelnen. Es ist eine Schande, dass Sie das hier seit Jahren verhindern. Begegnen Sie Schwulen und Lesben endlich mit dem Respekt und der W\u00fcrde, die sie verdient haben!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151187,"sequence":979,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151188,"sequence":980,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Wahlkampf in K\u00f6ln, den Sie hier im Hohen Hause gerade machen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151189,"sequence":981,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielfalt ist n\u00e4mlich Normalit\u00e4t.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151190,"sequence":982,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151191,"sequence":983,"sitzung":233,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer bestreitet das denn?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151192,"sequence":984,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Tonfall ist respektlos!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151193,"sequence":985,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, weil Sie dauernd schreien, muss ich lauter werden. Wenn Sie still sind, kann ich fl\u00fcstern.\n\nDie Kreativit\u00e4t der CDU\/CSU-Fraktion, warum man Menschen in unserem Land in zwei Klassen einteilen muss, ist grenzenlos. Sie blamieren uns alle und verballhornen das Hohe Haus, indem Sie seit 1998 zu dem Thema herumlamentieren. Eine Bundesrepublik, die Teile ihrer eigenen Bev\u00f6lkerung diskriminiert? Das darf nicht wahr sein, und doch ist es so.\n\nWenn zwei Menschen f\u00fcreinander einstehen, ist das etwas Wunderbares. Sie stehen f\u00fcr den anderen ein, und das Institut der Ehe sch\u00fctzt dieses Paar. Abseits von Einstehens- und Wirtschaftsgemeinschaften sind es wertvolle Dinge wie Liebe und Geborgenheit, die unsere Gesellschaft zusammenhalten. In der Verantwortung, die Ehepartner f\u00fcreinander \u00fcbernehmen, besteht kein Unterschied.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151194,"sequence":986,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drei Minuten Redezeit!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151195,"sequence":987,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt n\u00e4mlich keine Liebe zweiter Klasse.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151196,"sequence":988,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151197,"sequence":989,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele von Ihnen sind in der grauen Masse Ihres Fraktionsblocks einfach nur gefangen, -","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151198,"sequence":990,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, kommen Sie bitte zum Ende.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151199,"sequence":991,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"- statt mutig zu sagen: Wir wollen Gleichberechtigung, egal ob Paul Paula oder Paul liebt. Ich fordere seit Jahrzehnten die Ehe f\u00fcr alle. Ich fordere sie auch heute wieder. Die Mehrheit im Lande will es so.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151200,"sequence":992,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151201,"sequence":993,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin am Ende,","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151202,"sequence":994,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151203,"sequence":995,"sitzung":233,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":305.0,"speaker_party":"spd","text":"hoffentlich auch mit der Forderung, die weiterhin bestehen bleibt.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151204,"sequence":996,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151205,"sequence":997,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nKurz zur Erinnerung: Die Mikrofone waren eingeschaltet. Man konnte Sie sehr gut h\u00f6ren.\n\nWir kommen nun zu einem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Die Fraktion hat fristgerecht beantragt, sofort in die zweite Beratung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/5098, 18\/6665 und 18\/8 einzutreten, hilfsweise, f\u00fcr den Fall, dass dieser Gesch\u00e4ftsordnungsantrag nicht angenommen wird, den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz zu verpflichten, dem Bundestag die Beschlussempfehlung und Berichte zu den genannten Gesetzentw\u00fcrfen bis sp\u00e4testens zum 31. Mai 2017 vorzulegen.\n\nDas Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat zun\u00e4chst die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151206,"sequence":998,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Hoffmann, ganz kurz zu Ihnen: An Ihrer Stelle w\u00fcrde ich mir das Grundgesetz zu Gem\u00fcte f\u00fchren und nicht den Duden;","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151207,"sequence":999,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151208,"sequence":1000,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollen zur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen! Die Debatte ist schon vorbei! Sprechen Sie zur Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151209,"sequence":1001,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn dort finden Sie in Artikel 3 Ausf\u00fchrungen zur Gleichheit vor dem Gesetz.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151210,"sequence":1002,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151211,"sequence":1003,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem habe ich jeden Respekt davor, dass Sie noch zehn Jahre in Ihrer Partei dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, wie Ihre Einstellung dazu ist. Darum geht es hier heute aber nicht.\n\nMeine Damen und Herren, es geht heute darum: Wir haben diesen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung gestellt, gleich in die weiteren Beratungen einzutreten, um als Parlament endlich dar\u00fcber abstimmen zu k\u00f6nnen, ob wir f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle sind oder nicht; denn dazu liegen heute drei Gesetzentw\u00fcrfe vor. Durch Ihre Blockadehaltung entziehen Sie dem Parlament seit 2013 die M\u00f6glichkeit, dar\u00fcber abzustimmen. Das halten wir f\u00fcr hochproblematisch.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151212,"sequence":1004,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151213,"sequence":1005,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, seit der \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes der Linken zur Gleichstellung in Form der Ehe f\u00fcr alle am 19. Dezember 2013 sind drei Jahre vergangen. Seit der Einbringung des Gesetzentwurfes von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen am 18. Juni 2015 sind fast zwei Jahre vergangen. Heute, auf Antrag der Gr\u00fcnen - dem k\u00f6nnen Sie sich nicht verweigern, weil es ein Recht in der Gesch\u00e4ftsordnung ist -, debattieren wir nach \u00a7 62 der Gesch\u00e4ftsordnung den Bericht \u00fcber den Stand der Beratungen zum dritten Mal. F\u00fcr diejenigen, die nicht wissen, was es bedeutet, weil sie sich mit der Gesch\u00e4ftsordnung nicht auskennen: Wenn ein Gesetzentwurf bzw. ein Bericht dazu hier im Plenum behandelt wurde, dann kann man, wenn er zehn Sitzungswochen in einem Ausschuss lag, verlangen, dass hier wieder der Bericht \u00fcber den Stand der Beratungen auf die Tagesordnung gesetzt wird. Dies geschieht heute zum dritten Mal, weil Sie sich bisher - darauf hat meine Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt hingewiesen - 28-mal entschieden haben, und zwar mit den Stimmen von SPD und Union, diesen Gesetzentwurf abzusetzen","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151214,"sequence":1006,"sitzung":233,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ungeheuerlich!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151215,"sequence":1007,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"und noch nicht einmal zu beraten.\n\nHerr Hirte und alle anderen, die von Ihrer Seite geredet haben, tun Sie doch nicht so, als w\u00fcrden Sie ernsthaft unsere Gesetzentw\u00fcrfe beraten! Sie versenken sie im Ausschuss, mit dem Hinweis darauf, Sie h\u00e4tten Beratungsbedarf. Sie blockieren eine Abstimmung im Parlament dar\u00fcber. Das ist das gro\u00dfe Problem.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151216,"sequence":1008,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151217,"sequence":1009,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das darf man Ihnen an dieser Stelle so nicht durchgehen lassen. Denn Sie betreiben ja nicht nur Arbeitsverweigerung, indem Sie sagen, dass Sie sich mit den Gesetzentw\u00fcrfen der Gr\u00fcnen, der Linken und des Bundesrates einfach nicht befassen. Nein, viel schlimmer: Sie verweigern dem Parlament, und zwar uns Abgeordneten und damit auch Ihren Abgeordneten, meine Damen und Herren, die M\u00f6glichkeit, sich zu diesen Gesetzentw\u00fcrfen zu verhalten","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151218,"sequence":1010,"sitzung":233,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sich selber zu verhalten!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151219,"sequence":1011,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"und dar\u00fcber abzustimmen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151220,"sequence":1012,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151221,"sequence":1013,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch verfassungsrechtlich hochproblematisch und zweifelhaft. Gegen die Verschleppung der Schlussberatung der Vorlagen im Ausschuss haben wir erhebliche verfassungsrechtliche Bedenken. Denn aufgrund dieser Blockadehaltung ist kein Abgeordneter, keine Abgeordnete des gesamten Parlaments - weder aus unserer Fraktion noch aus Ihren Fraktionen - in der Lage, sich zu einem der drei Gesetzentw\u00fcrfe zu verhalten. Meine Damen und Herren, das ist nicht nur politisch das Allerletzte, sondern auch verfassungsrechtlich hochproblematisch.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151222,"sequence":1014,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151223,"sequence":1015,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Insofern, meine Damen und Herren, kann die CDU\/CSU von mir aus noch 20 Jahre innerhalb ihrer Fraktion diskutieren, ob sie f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle und die Gleichheit vor dem Gesetz ist - das interessiert mich \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151224,"sequence":1016,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber nett!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151225,"sequence":1017,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Parlamentarierinnen und Parlamentarier der Gr\u00fcnenfraktion, die wir hier sitzen, interessiert, dass Sie uns verweigern, dem Parlament verweigern, sich zu einem Gesetzentwurf zu verhalten.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151226,"sequence":1018,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151227,"sequence":1019,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es, meine Damen und Herren. Das \u00fcberspannt den Bogen der politischen Einsch\u00e4tzung. Das ist die verfassungsrechtliche Problematik.\n\nWir verlangen also, dass wir heute in die zweite Beratung einsteigen, damit Sie bei der Frage, wie Sie zum Thema Ehe f\u00fcr alle stehen, endlich mal Farbe bekennen; denn da ducken Sie sich weg. Viele von Ihnen halten auf den CSDs - auch dem n\u00e4chsten CSD, der ansteht - flammende Reden dazu, wie Sie f\u00fcr die Gleichstellung k\u00e4mpfen,","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151228,"sequence":1020,"sitzung":233,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfe Reden schwingen sie!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151229,"sequence":1021,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber hier im Parlament verweigern Sie die inhaltliche Debatte dazu, und dies seit \u00fcber drei Jahren. Das darf man Ihnen so nicht durchgehen lassen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151230,"sequence":1022,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151231,"sequence":1023,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - In der GO-Debatte spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Dr. Johannes Fechner.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151232,"sequence":1024,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151233,"sequence":1025,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Es kann \u00fcberhaupt keine Rede davon sein, dass sich die SPD bei diesem wichtigen Thema nicht verhalten w\u00fcrde,","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151234,"sequence":1026,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen wir ja abstimmen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151235,"sequence":1027,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann stimmen Sie zu!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151236,"sequence":1028,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"dass wir uns nicht positionieren w\u00fcrden. Wir sind f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle. In Ihre Antr\u00e4ge haben Sie im Wesentlichen \u00fcbernommen, was wir in der letzten Legislaturperiode beantragt haben. F\u00fcr uns ist klar: Es darf keine Liebe erster und zweiter Klasse geben. Auch wir wollen die Ehe f\u00fcr alle, und zwar so schnell wie m\u00f6glich, meine Damen und Herren.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151237,"sequence":1029,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151238,"sequence":1030,"sitzung":233,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Heute abstimmen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151239,"sequence":1031,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines will ich festhalten: Die Fraktionen der Gr\u00fcnen, der Union und der SPD sind bei diesem wichtigen Thema stark vertreten - ihnen ist das Thema wichtig -, aber Sie von der Linken kommen mit f\u00fcnf Personen in die Debatte zu diesem wichtigen Thema, und im Ausschuss waren Sie, Herr Kollege Petzold, alleine. Da kann auch niemand sagen, dass es eine rot-rot-gr\u00fcne Mehrheit geben w\u00fcrde. Wie oft haben Sie uns aufgefordert - etwa bei der Miete -, mit Ihnen zu stimmen! Bei diesem Thema gibt es wegen der mangelnden Sitzungspr\u00e4senz der Linken keine Mehrheit.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151240,"sequence":1032,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151241,"sequence":1033,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern m\u00fcssen wir mit unserem Koalitionspartner weiter daran arbeiten.\n\nAuch wir wollen alle Diskriminierungen abschaffen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151242,"sequence":1034,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen allein gen\u00fcgt nicht!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151243,"sequence":1035,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen auch, dass Adoptionen durch homosexuelle Paare m\u00f6glich sind. Das entscheidende Argument muss sein, ob Eltern liebevoll ein Kind gro\u00dfziehen k\u00f6nnen, ob sie es versorgen k\u00f6nnen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151244,"sequence":1036,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151245,"sequence":1037,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Das darf aber nicht von der sexuellen Orientierung der Eltern abh\u00e4ngen. Das ist f\u00fcr uns ganz klar.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151246,"sequence":1038,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151247,"sequence":1039,"sitzung":233,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Kollege!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151248,"sequence":1040,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00f6re, dass mit Herrn Spahn ein Regierungsmitglied und mit Herrn G\u00fcnther ein aufstrebender Politiker aus Schleswig-Holstein daf\u00fcr eintreten. Dasselbe gilt f\u00fcr Herrn Hirte und Herrn Kaufmann. Herr Hirte, ich darf Sie zitieren. Sie sagten: Wir sind ganz nah dran. - Sie haben sogar eine Grundgesetz\u00e4nderung ins Spiel gebracht.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151249,"sequence":1041,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn jetzt mit der zweiten Beratung? Wie verhalten Sie sich dazu?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151250,"sequence":1042,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern will ich als chronisch optimistischer Sozialdemokrat nicht die Flinte ins Korn werfen, sondern mich wirklich bis zum Letzten daf\u00fcr engagieren, dass wir in dieser Legislaturperiode die \u00fcberf\u00e4llige Regelung zur Ehe f\u00fcr alle bei uns in Deutschland schaffen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151251,"sequence":1043,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151252,"sequence":1044,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass sich gute Ideen bei uns durchsetzen und dass wir deshalb weiter am Ball bleiben sollten.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151253,"sequence":1045,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151254,"sequence":1046,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei Frau Merkel gab es ja schon \u00f6fter, etwa beim Atomausstieg oder bei der Wehrpflicht, recht \u00fcberraschende Wendungen. Insofern bin ich optimistisch.\n\nIch glaube jedoch, dass Ihre Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge hier mehr kaputtmachen, dass sie wahltaktisch motiviert sind. Sie wollen uns hier vorf\u00fchren, obwohl Sie genau wissen, wie die Abstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge ausgehen wird.\n\nDeswegen: Geben Sie uns noch mehr Zeit! Lassen Sie uns noch weiter beraten! Die SPD-Fraktion wird beide Antr\u00e4ge ablehnen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151255,"sequence":1047,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151256,"sequence":1048,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Warten Sie ab, wie die weiteren Beratungen im Ausschuss ablaufen! Die SPD-Fraktion will die Ehe f\u00fcr alle. Deswegen wollen wir weiter beraten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151257,"sequence":1049,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151258,"sequence":1050,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Fechner. - Jetzt spricht f\u00fcr die Linke der Kollege Harald Petzold.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151259,"sequence":1051,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Wir diskutieren jetzt \u00fcber einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, gem\u00e4\u00df dem wir sofort in die zweite und dritte Beratung von drei Gesetzentw\u00fcrfen gehen sollen, die diesem Parlament seit Dezember 2013, seit Juni 2015 und seit Fr\u00fchjahr 2016 zur Behandlung vorliegen.\n\nErster Punkt. Das bisherige Vorgehen hat dazu gef\u00fchrt, dass sich die Landesregierung von Rheinland-Pfalz, die im Moment den Vorsitz im Bundesrat innehat, inzwischen an den Deutschen Bundestag gewandt hat und im Auftrag des Bundesrates energisch darauf gedrungen hat, dass mit dem entsprechenden Gesetzentwurf des Bundesrates so verfahren wird, wie in Artikel 76 Absatz 3 Grundgesetz vorgeschrieben:\n\nDer Bundestag hat \u00fcber die Vorlagen in angemessener Frist zu beraten und Beschluss zu fassen.\n\nIch finde, dass sich der Bundestag ein Armutszeugnis ausstellen w\u00fcrde,","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151260,"sequence":1052,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein linkes Armutszeugnis!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151261,"sequence":1053,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"wenn er dem energischen Appell der Vorsitzenden des Bundesrates, einen Gesetzentwurf des Bundesrates zu behandeln, nicht wenigstens Geh\u00f6r schenken w\u00fcrde. Wenn Sie schon nicht die Gesetzentw\u00fcrfe der Oppositionsfraktionen behandeln wollen, haben Sie wenigstens Respekt vor dem Bundesrat und behandeln Sie dessen Gesetzentwurf.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151262,"sequence":1054,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151263,"sequence":1055,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Mit dem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag versuchen wir Oppositionsfraktionen durchzusetzen, dass das Recht auf das freie Mandat f\u00fcr die Abgeordneten wirklich zum Tragen kommt. Nat\u00fcrlich, Herr Kollege Fechner, macht es mich nicht froh, dass meine Fraktion hier nicht zahlreicher vertreten ist; die Kritik ist sicherlich berechtigt. Ich sage Ihnen aber auch: Sie zwingen uns kleine Oppositionsfraktionen - wie jetzt -, an sinnlosen Anh\u00f6rungen teilzunehmen. Mitglieder unserer Fraktion m\u00fcssen anwesend sein, obwohl wir schon festgestellt haben: Es geht um Anh\u00f6rungen zu Gesetzentw\u00fcrfen, die \u00fcberhaupt nicht strittig sind, bei denen die Zustimmung \u00fcberhaupt nicht infrage steht bzw. wir sie signalisiert haben. Aber Sie bestehen trotzdem darauf, dass diese Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt werden, und verhindern damit, dass unser Personal an den Plenarsitzungen teilnehmen kann. Das kann nicht sein. Da das auf Veranlassung Ihrer Fraktion geschieht, muss ich daher Ihren Vorwurf zur\u00fcckweisen.\n\nMir geht es darum, dass die im Grundgesetz festgeschriebene Definition \u201eVertreter des ganzen Volkes, an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen\u201c tats\u00e4chlich zur Geltung kommen kann. Das sage ich auch, damit auch Ihre Abgeordneten genau das tun k\u00f6nnen, was sie in der \u00d6ffentlichkeit und hier im Parlament st\u00e4ndig zusagen und was mindestens 40 bis 45 Kolleginnen und Kollegen aus der Unionsfraktion, zumindest in der \u00d6ffentlichkeit, immer sagen, n\u00e4mlich dass sie daf\u00fcr sind, dass die Abstimmung freigegeben wird. Was hindert uns denn daran, die Abstimmung freizugeben? Die Union kann ihren Meinungsbildungsprozess doch trotzdem fortsetzen. Niemand von Ihnen muss unsere Meinung \u00fcbernehmen. Sie k\u00f6nnen weiter in Ihrem Sandkasten buddeln, aber Sie k\u00f6nnen uns nicht verweigern, bei einer Abstimmung im Parlament von unserem Recht auf freies Mandat, nur unserem Gewissen unterworfen, Gebrauch zu machen. Darum geht es in dem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Deswegen wird meine Fraktion daf\u00fcr stimmen, dass wir die zweite und dritte Lesung hier gleich durchf\u00fchren.\n\nEs geht schlie\u00dflich auch darum, deutlich zu machen, dass die Zusagen, die von einzelnen Abgeordneten der Gro\u00dfen Koalition hier st\u00e4ndig gegeben werden, Bestand haben und diejenigen, die am lautesten rufen, dass sie daf\u00fcr sind, endlich die Chance haben, daf\u00fcrzustimmen und diesen Gesetzentw\u00fcrfen eine Chance zu geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151264,"sequence":1056,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151265,"sequence":1057,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als letzter Redner in dieser GO-Debatte spricht jetzt Michael Grosse-Br\u00f6mer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151266,"sequence":1058,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151267,"sequence":1059,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wie ich gerade gelernt habe, ist der Grund daf\u00fcr, dass wir sofort abstimmen m\u00fcssen, dass man nicht genau wei\u00df, welche Auffassung die Fraktionen vertreten. Es wurde gesagt, man m\u00fcsse sich endlich einmal bekennen. Wenn Sie nicht wissen, welche Auffassung wir vertreten, wieso werfen Sie uns dann Respektlosigkeit und Homophobie vor?","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151268,"sequence":1060,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um einen Gesetzentwurf! Wir wollen einfach \u00fcber eine Vorlage abstimmen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151269,"sequence":1061,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151270,"sequence":1062,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich wei\u00df, dass bei den Gr\u00fcnen bei diesem Thema immer ganz gro\u00dfe Aufregung herrscht; aber man kann manche Sachen auch ein bisschen ruhiger besprechen.\n\nHerr Kollege Petzold, man kann ja sehr unterschiedliche Auffassungen haben; aber wenn Sie meiner Fraktion vorwerfen \u201eDie Ansicht der CDU ist Anlass f\u00fcr Verfolgung von Homosexuellen weltweit\u201c, dann ist das nicht nur Unfug, sondern megagrober Unfug. H\u00f6ren Sie auf, so einen Unfug zu behaupten.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151271,"sequence":1063,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151272,"sequence":1064,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00e4re ganz vorsichtig mit solchen Behauptungen. Fahren Sie gerne nach Guatemala und nehmen Sie das n\u00e4chste Mal einen CDU\/CSU-Kollegen mit, damit er selbst erkl\u00e4ren kann, welche Auffassung wir dazu haben.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151273,"sequence":1065,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151274,"sequence":1066,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151275,"sequence":1067,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zum Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Gerade in der Debatte, die ich verfolgt habe, ist doch deutlich geworden, wie gro\u00df die Unterschiede sind.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151276,"sequence":1068,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Dann lassen Sie uns doch abstimmen!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151277,"sequence":1069,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese m\u00fcssen noch gekl\u00e4rt werden. Daf\u00fcr gibt es die Ausschussarbeit. Es geht darum, das zu kl\u00e4ren. Im \u00dcbrigen w\u00e4re ich vorsichtig, Herr Petzold, immer wieder zu fragen: Warum brauchen wir dann eine Anh\u00f6rung? - Nicht jeder, der bei diesem Thema eine andere Auffassung hat als Sie, ist homophob.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151278,"sequence":1070,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151279,"sequence":1071,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat m\u00f6glicherweise nur rechtliche Bedenken, oder er hat m\u00f6glicherweise nur eine andere Auffassung. Diese Auffassung m\u00fcsste man vielleicht auch einmal tolerieren, auch wenn man sie falsch findet. Es gibt im Ausschuss den Bedarf, die weiteren Informationsm\u00f6glichkeiten zu nutzen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151280,"sequence":1072,"sitzung":233,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben wir ja nicht! Sie setzen das Thema ja ab! Sie behandeln es gar nicht!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151281,"sequence":1073,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"28-mal haben Sie es abgesetzt! 28-mal!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151282,"sequence":1074,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen erfordert es eine Zweidrittelmehrheit, den Ausschuss zu umgehen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie, liebe Gr\u00fcne, auf die Idee gekommen sind, dass Sie im Deutschen Bundestag eine Zweidrittelmehrheit zustande bekommen. Ihrem Optimismus m\u00f6chte ich aber nicht im Wege stehen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151283,"sequence":1075,"sitzung":233,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"28-mal nicht diskutiert, Herr Grosse-Br\u00f6mer!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151284,"sequence":1076,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt, den ich in diesem Zusammenhang ansprechen m\u00f6chte, hat auch etwas mit Demokratie zu tun - hier wird ja immer erz\u00e4hlt, welche Leute welche Auffassung haben -: Wir werden durch die Wahl am 24. September feststellen, wer nach Auffassung der Mehrheit in Deutschland Verantwortung f\u00fcr dieses Land haben soll. Auch dazu gibt es unterschiedliche Auffassungen, und wir werden dar\u00fcber weiter diskutieren. Nur h\u00f6ren Sie auf, uns zu unterstellen, wir h\u00e4tten mangelnden Respekt vor gleichgeschlechtlichen Paaren, vor Homosexuellen. Das ist wirklich neben der Sache.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151285,"sequence":1077,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151286,"sequence":1078,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151287,"sequence":1079,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, die Kollegen Hirte und Hoffmann haben sehr gut dargelegt, dass es um unterschiedliche Rechtsauffassungen geht.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151288,"sequence":1080,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie beraten das doch gar nicht im Rechtsausschuss!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151289,"sequence":1081,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema Hilfsantrag: Wir haben unabh\u00e4ngige und freie Ausschussberatungen, und diese werden bestimmt von der Mehrheit im Ausschuss. Das ist klug so, weil im Ausschuss Entscheidungen im Plenum vorbereitet werden.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151290,"sequence":1082,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151291,"sequence":1083,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Tatsache, dass wir schon 16-mal \u00fcber das Thema, das Sie hier vorbringen, diskutiert haben, verdeutlicht m\u00f6glicherweise auch, dass meine Fraktion weit davon entfernt ist, ihre klare Auffassung zu diesem Thema - auch wenn wir innerhalb unserer Fraktion teilweise unterschiedliche Auffassungen vertreten - nicht deutlich zu sagen.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151292,"sequence":1084,"sitzung":233,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird nicht dar\u00fcber diskutiert! Sie haben da etwas verwechselt!","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151293,"sequence":1085,"sitzung":233,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist kein Grund, sich aufzuregen, aber eben auch kein Grund, direkt abzustimmen. Wir machen das so, wie wir das f\u00fcr richtig halten.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151294,"sequence":1086,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151295,"sequence":1087,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag auf sofortigen Eintritt in die zweite Beratung der Gesetzentw\u00fcrfe. Ich weise darauf hin, dass zur Annahme dieses Antrags eine Zweidrittelmehrheit der anwesenden Mitglieder erforderlich ist.\n\nWer stimmt f\u00fcr den sofortigen Eintritt in die zweite Beratung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke bei einzelnen Gegenstimmen aus den Reihen der SPD-Fraktion abgelehnt.\n\nDa die erforderliche Mehrheit nicht erreicht wurde, kommen wir nun zur Abstimmung \u00fcber den hilfsweisen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz zu verpflichten, dem Bundestag bis sp\u00e4testens zum 31. Mai 2017 die Beschlussempfehlung und Berichte zu den Gesetzentw\u00fcrfen vorzulegen. Wer stimmt f\u00fcr diesen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ist mit den gleichen Stimmen wie in der vorausgegangenen Abstimmung abgelehnt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 6 a und 6 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBerufsbildungsbericht 2017\n\nDrucksache 18\/11969\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nb)\tBeratung des Antrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nWege in die Zukunft - Berufsausbildung jetzt modernisieren\n\nDrucksache 18\/12361\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. - Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesministerin Professor Dr. Johanna Wanka.","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151296,"sequence":1088,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare","top_id":3047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151297,"sequence":1089,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich setze darauf, dass die nachfolgenden Redner in dieser Debatte sicherlich etwas dazu sagen werden, wie wichtig das duale Ausbildungssystem ist und wie wir international dastehen. In dieser Hoffnung will ich an dieser Stelle darauf verzichten. Ich m\u00f6chte mich zu dem \u00e4u\u00dfern, was der Berufsbildungsbericht liefert. Er zeigt, wo wir im Moment in Deutschland stehen und wie die Situation ist.\n\nZu Beginn m\u00f6chte ich auf drei positive Botschaften hinweisen, die in diesem Bericht enthalten sind.\n\nDie erste positive Botschaft ist, dass es f\u00fcr 100 junge Menschen, die im Moment einen Ausbildungsplatz suchen, 104 Ausbildungsplatzangebote gibt.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151298,"sequence":1090,"sitzung":233,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Durchschnitt!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151299,"sequence":1091,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Im Durchschnitt, klar. - Wir haben in der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung das realisiert, was B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag fordern, n\u00e4mlich eine Garantie, einen Pfad f\u00fcr jeden einzelnen Auszubildenden. Ich kann Ihnen sagen: Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Das gab es in Ihrer Regierungszeit nie.\n\nDie zweite positive Botschaft ist, dass die Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge stabil geblieben ist. Das ist angesichts der demografischen Entwicklung - sie m\u00fcsste eigentlich dazu f\u00fchren, dass weniger geschlossen werden - eine gute Leistung.\n\nDer dritte positive Befund ist, dass von denjenigen Jugendlichen, die einen h\u00f6heren Schulabschluss haben, die also, wenn sie wollten, sofort studieren k\u00f6nnten, ein gr\u00f6\u00dferer Anteil als noch vor einigen Jahren in die berufliche Ausbildung geht. Das ist das, was wir wollen und wof\u00fcr wir werben.\n\nAber man kann in diesem Bericht nicht nur positive Botschaften lesen. Es gibt auch problematische Befunde.\n\nZum einen steht dort, dass die Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge, die von kleinen und mittleren Unternehmen geschlossen werden, Jahr f\u00fcr Jahr r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Die Gro\u00dfbetriebe kompensieren dies zum Teil. Deswegen haben wir eine entsprechende Initiative gestartet. Wie kann man die kleinen und mittleren Unternehmen im gro\u00dfen Ma\u00dfstab unterst\u00fctzen? Hier gibt es zum Beispiel unser Jobstarter-Programm. Wie kann man Konstrukte der Verbundausbildung bilden? Hier m\u00fcssen wir noch vieles andere mehr machen; denn das ist ein Problem.\n\nDer zweite negative Befund ist, dass die Relation, dass auf 100 junge Menschen 104 Ausbildungspl\u00e4tze kommen, nur den Durchschnitt in der Bundesrepublik Deutschland darstellt. Es gibt regional gro\u00dfe Unterschiede. In den neuen Bundesl\u00e4ndern und in Bayern gibt es zu wenig Jugendliche f\u00fcr die vorhandenen Ausbildungspl\u00e4tze. Zum Beispiel in den gro\u00dfen St\u00e4dten in Nordrhein-Westfalen gibt es viele suchende Jugendliche. Deswegen brauchen wir hier staatliches Handeln. Marktmechanismen werden dieses Problem nicht regeln.\n\nWir hatten im Jahr 2000 eine \u00e4hnliche Situation im Bereich der Studierenden. Dort haben wir durch den Hochschulpakt eine Mobilit\u00e4t, die es vorher nie gab, erzeugt. Wir m\u00fcssen jetzt versuchen, Mobilit\u00e4t bei den potenziell Auszubildenden zu erreichen. Das haben wir wettbewerblich ausgeschrieben, um verschiedene M\u00f6glichkeiten auszuprobieren: Baut man Internate? Macht man Fahrkostenzusch\u00fcsse? Wie regelt man das? Denn es wird sich nicht automatisch ergeben.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151300,"sequence":1092,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151301,"sequence":1093,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der dritte negative Befund ist das, was wir hier schon mehrfach diskutiert haben: das Matchingproblem. Wir brauchen pr\u00e4ventiv eine individuelle Beratung von jungen Leuten in der siebten, achten Klasse. In dieser Legislaturperiode haben wir \u00fcber 500 000 junge Leute mit Beratungsangeboten erreicht. Wir haben in diesen Bereich 1,2 Milliarden Euro hineingesteckt. Das m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Jahren zum Regelangebot machen.\n\nWir m\u00fcssen den L\u00e4ndern auch nicht vorschreiben, wie sie am besten beraten. Die Berufsjugendagenturen aus Hamburg sind ein sehr vern\u00fcnftiges Modell. Ich hatte alle Kultusminister angeschrieben und ihnen gesagt, dass wir hier unterst\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen das sehr unterschiedlich machen. Derzeit haben wir, glaube ich, schon zehn Vertr\u00e4ge mit einzelnen Bundesl\u00e4ndern geschlossen. Wir sagen ihnen nicht, was sie machen m\u00fcssen und wof\u00fcr es dann Geld gibt. Es wird in den L\u00e4ndern sehr unterschiedlich gehandhabt. Dort gibt es gewachsene Strukturen, aber auch M\u00e4ngel. Von daher f\u00f6rdern wir sehr unterschiedlich: mal im Gymnasium, mal an anderer Stelle. Das l\u00e4uft; das ist f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre organisiert.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151302,"sequence":1094,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151303,"sequence":1095,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt zwei gro\u00dfe Herausforderungen. Die erste gro\u00dfe Herausforderung ist, die vielen jungen Fl\u00fcchtlinge in das Ausbildungssystem zu bringen, zu integrieren. Was wir rechtlich gemacht haben - \u201e3 plus 2\u201c -, ist allen hier bekannt. Was wir zusammen mit den Handwerkskammern mit unserem gro\u00dfen Programm f\u00fcr 10 000 Jugendliche angesto\u00dfen haben, l\u00e4uft. Das Problem an der Stelle ist, gen\u00fcgend Jugendliche zu finden, die bereit sind und es auch leisten k\u00f6nnen. Deswegen ist es ganz wichtig, dass das \u00dcbergangssystem, das Jahr f\u00fcr Jahr, angefangen bei \u00fcber 400 000, reduziert wurde, jetzt wieder einen leichten Aufwuchs erf\u00e4hrt, was vielleicht von einigen als negativ angesehen wird. Das ist aber zwingend notwendig. Denn: Wenn wir das nicht haben, dann verwehren wir den jugendlichen Fl\u00fcchtlingen, die nach den Integrationskursen sprachlich nicht in der Lage sind, sofort eine Ausbildung zu beginnen und in eine Berufsschule zu gehen, diese Chance. Das ist eine Chance f\u00fcr die jungen Fl\u00fcchtlinge und kein Punkt, den wir negativ adressieren sollten.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151304,"sequence":1096,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151305,"sequence":1097,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die letzte gro\u00dfe Herausforderung ist die Digitalisierung. Wir haben sowohl in Hardware, also F\u00f6rderung der \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten, als auch in die Kompetenzen der beruflichen Ausbilder investiert, auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre die Gelder schon reserviert. Auf diesem Weg werden wir weitergehen.\n\nDie L\u00e4nder sind f\u00fcr das Thema digitale Bildung origin\u00e4r zust\u00e4ndig. Aber wir alle wissen, dass es oftmals die Berufsschulen sind, die den gr\u00f6\u00dften Nachholbedarf haben, was die Ausstattung angeht. Deswegen ist mein Angebot der Digitalpakt. Wir vonseiten des Bundes geben richtig Geld - das k\u00f6nnen wir an der Stelle -, um alle 40 000 Schulen und insbesondere die Berufsschulen zu erreichen, aber unter der Bedingung, dass die P\u00e4dagogik Priorit\u00e4t haben muss. Das Ganze macht nur Sinn, wenn gekl\u00e4rt ist, was die L\u00e4nder leisten und wie im Rahmen von Lehrerbildung, Lehrerfortbildung die Akzeptanz bei Lehrern f\u00fcr diese Aufgabe erzeugt werden kann.\n\nZun\u00e4chst gab es bei den L\u00e4ndern keine gro\u00dfe Begeisterung. Sie hatten zwar in der KMK eine Digitalstrategie entwickelt, die in vielen Punkten auch sehr klug ist, aber es waren keine l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Ma\u00dfnahmen dabei, die f\u00fcr einheitliche Standards sorgen und die die Finanzierung sichern. Jetzt sind die L\u00e4nder bereit, und wir diskutieren. Wir haben mehrere Runden gedreht. Wir sind fast fertig mit den Eckpunkten eines solchen Digitalpaktes, mit einer sehr konstruktiven Herangehensweise vonseiten der L\u00e4nder. Dar\u00fcber bin ich sehr froh. Denn das ist die einzige Chance, dass wir es vollfinanziert bekommen. Das gelingt aber nicht, wenn einer sich etwas w\u00fcnscht und die anderen nicht mitmachen.\n\nIch habe in der letzten Zeit eine Fr\u00fchjahrsreise zum Thema \u201eSchwerpunkt berufliche Bildung\u201c gemacht, mit ganz vielen interessanten Stationen, die wir gar nicht so im Blick haben, zum Beispiel Binnenschiffer. Das ist ein interessanter Beruf. Die Binnenschiffer sind in der Regel nicht station\u00e4r t\u00e4tig, sondern viel auf ihren Schiffen unterwegs. Die Weiterbildung und berufliche Bildung mittels Digitalisierung er\u00f6ffnet ihnen Chancen, die sie noch nie hatten. Das wird das ganze Berufsbild und die Qualifizierung dort ver\u00e4ndern.\n\nEin Punkt, der mich bei der Digitalisierung besonders beeindruckt hat und den ich vorher so nicht erwartet habe, ist folgender: Es war mir nat\u00fcrlich klar, dass man nur noch den Arm heben muss, um einen Roboter zu veranlassen, schwere Dinge zu heben. Das ist k\u00f6rperlich eine Entlastung. Aber es bietet auch f\u00fcr Menschen mit k\u00f6rperlichen Handicaps eine M\u00f6glichkeit der Berufsaus\u00fcbung. Ich habe in den Hannoverschen Werkst\u00e4tten zum ersten Mal die M\u00f6glichkeit gesehen - und das hat mich tief beeindruckt -, mit den Mitteln der Digitalisierung und durch die Rehabilitationsp\u00e4dagogik von Dortmund f\u00fcr Menschen mit geistigem Handicap ein Berufsleben zu erm\u00f6glichen, das so bisher nicht m\u00f6glich war. F\u00fcr diese Menschen wird damit die Chance auf ein erf\u00fclltes Leben er\u00f6ffnet.\n\nIch denke, es sollte uns alle freuen, dass die Digitalisierung - wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Probleme, Geld und anderes reden - gerade im Bereich der beruflichen Ausbildung vielen Menschen eine sichere Chance geben wird. Deswegen: Danke sch\u00f6n, dass wir das heute hier diskutieren.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151306,"sequence":1098,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151307,"sequence":1099,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin Wanka. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Dr. Rosemarie Hein f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151308,"sequence":1100,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151309,"sequence":1101,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Trib\u00fcnen! Frau Kollegin Wanka, Sie haben vorhin gesagt, dass sich die Lage auf dem Ausbildungsmarkt stabilisiert hat, und Sie haben das als einen Erfolg dargestellt. \u201eStabilisiert\u201c ist die besch\u00f6nigende Umschreibung der Tatsache, dass sich eigentlich nichts zum Besseren bewegt.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151310,"sequence":1102,"sitzung":233,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte?","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151311,"sequence":1103,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich k\u00f6nnte die Zahlen aus dem Berufsbildungsbericht 2014 zitieren. Sie w\u00fcrden es nicht merken.\n\nDie Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung ist Ende 2014 ins Leben gerufen worden, um die erkannten und zugestandenen Defizite auf dem Ausbildungsmarkt zu beseitigen. 20 000 Ausbildungspl\u00e4tze mehr sollten innerhalb eines Jahres zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Jetzt sind zwei Jahre vorbei, und es sind gerade einmal 5 000 gewesen.\n\nNicht einmal 700 betriebliche Ausbildungsvertr\u00e4ge mehr als 2014 wurden abgeschlossen - und das bei etwa 500 000 Ausbildungsvertr\u00e4gen. Daf\u00fcr ist die Zahl der Bewerberinnen und Bewerber, die bis zum 30. September keinen Ausbildungsvertrag abschlie\u00dfen konnten, wie die Jahre zuvor etwa bei 80 000 anzusetzen. 185 000 junge Menschen haben sich vor dem Jahr 2016 schon einmal beworben, und 298 000 befinden sich wieder im \u00dcbergangsbereich. Auch wenn man zugestehen muss, dass darunter eine gro\u00dfe Zahl zu uns gekommener gefl\u00fcchteter junger Menschen ist - das will ich gerne eingestehen -, ist die Sockelzahl nach wie vor fix, und es geht nicht wirklich etwas voran. Wie man diese Bilanz loben kann, erschlie\u00dft sich mir nicht.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151312,"sequence":1104,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151313,"sequence":1105,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sehe vielmehr viele junge Menschen, die sich ihren Wunsch nach einer guten Berufsausbildung nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Darum h\u00f6rt sich die Pressemeldung der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung aus dem M\u00e4rz dieses Jahres auch ein bisschen wie das ber\u00fchmte Pfeifen im Walde an. Sie haben das mit \u201eDuale Ausbildung hat Zukunft!\u201c \u00fcberschrieben. Ja, sicher, aber nur, wenn die Unternehmen endlich ihrer Verantwortung gerecht werden und sich auch an der Ausbildung von Fachkr\u00e4ften beteiligen. Die Zahl der Unternehmen, die ausbilden, ist aber weiter gesunken. Nur noch jeder f\u00fcnfte Betrieb bildet \u00fcberhaupt aus.\n\nDas Einzige, was seit Jahren in beachtlicher Weise w\u00e4chst, ist die Zahl der unbesetzten Ausbildungspl\u00e4tze. Inzwischen sind es 43 000. Die Jugendlichen seien nicht ausbildungsreif, sagen viele Betriebe. Ich wei\u00df eigentlich nicht, was das soll.\n\nEs gibt bundesweit 329 Programme, die Menschen bei der beruflichen Ausbildung unterst\u00fctzen sollen. Doch die wenigsten erreichen eine Fl\u00e4chenwirkung. Selbst das hochgelobte Programm f\u00fcr Berufseinstiegsbegleitung ist nicht f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Versorgung vorgesehen, wie wir j\u00fcngst der Antwort der Bundesregierung entnehmen konnten. Wen wundert es da, dass junge Menschen auf dem Weg zum Beruf verzweifeln und es eine gro\u00dfe Anzahl Erwachsener gibt, die keine abgeschlossene Berufsausbildung hat? Fast ein Viertel der Ausbildungsvertr\u00e4ge wird aufgel\u00f6st; in der Gastronomie ist es sogar fast jeder zweite.\n\nAll diese Zahlen, die das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung Jahr f\u00fcr Jahr kritisch und akribisch aufrechnet, sind eigentlich ein Skandal.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151314,"sequence":1106,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151315,"sequence":1107,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen noch so viele Allianzen nicht richten. Frau Ministerin, ein Pfad ist keine Garantie. Wir brauchen endlich einen einklagbaren Rechtsanspruch auf einen Ausbildungsplatz und eine verl\u00e4ssliche Ausbildungsfinanzierung. Daran m\u00fcssen sich alle Branchen und alle Unternehmen beteiligen; denn Fachkr\u00e4fte brauchen sie irgendwann alle.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151316,"sequence":1108,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151317,"sequence":1109,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem muss endlich Schluss damit sein, dass k\u00fcnftige Pflegekr\u00e4fte, Hebammen, Physiotherapeuten und auch Erzieherinnen ihre Ausbildung selber finanzieren m\u00fcssen und dann noch nicht einmal eine Ausbildungsverg\u00fctung erhalten. Ein Skandal ist es auch, dass selbst bei den dualen Berufen die Ausbildungsverg\u00fctung teilweise bei gerade einmal 300 Euro im Monat liegt, was nur durch eine Mindestausbildungsverg\u00fctung zu beenden ist.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151318,"sequence":1110,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151319,"sequence":1111,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss etwas f\u00fcr die Verbesserung der Ausbildungsqualit\u00e4t getan werden. All das k\u00f6nnte im Berufsbildungsgesetz besser geregelt werden. Darum ist es v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, warum sich die Koalition und die Bundesregierung weigern, das Berufsbildungsgesetz endlich dahin gehend zu novellieren. Darum haben wir im Bundestag einen Antrag vorgelegt, der schon an den Ausschuss \u00fcberwiesen wurde. Er wird dann im Zusammenhang mit diesem Bericht beraten werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, kommen Sie endlich aus den Puschen! Machen Sie N\u00e4gel mit K\u00f6pfen, statt auf weitere Appelle zu setzen oder sich auf Allianzen zu verlassen, die offensichtlich nichts bringen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151320,"sequence":1112,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151321,"sequence":1113,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Hein. - Als N\u00e4chster spricht Herr Rainer Spiering f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151322,"sequence":1114,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151323,"sequence":1115,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin Wanka! Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Ich sehe, es sind eine Menge junger Leute da. Das finde ich ausgesprochen begr\u00fc\u00dfenswert. Es geht ja um sie.\n\nDen Berufsbildungsbericht 2017 kann man mit folgenden Worten \u00fcberschreiben: Nichts Neues aus dem Berufsbildungsbereich. Beruhigend, zufriedenstellend? F\u00fcr mich eher ern\u00fcchternd. Wir treten auf der Stelle. Ministerien haben bekanntlich ein bestimmtes Beharrungsverm\u00f6gen. Bei der Berufsbildung stimmt das f\u00fcr das Bildungsministerium auf jeden Fall. Ich finde es erstaunlich, dass es in den letzten drei Jahren so wenig Bewegung gab.\n\nLassen Sie mich kurz etwas zum BBiG sagen. Die Berufsbildung ist ein lebendiger Bereich, bewegt sich schneller als viele andere Bereiche und bedarf deswegen der Anpassung. Wir befinden uns in einem Interessenskonflikt der unterschiedlichen Beteiligten: der Handwerkskammern, der IHK und der Gewerkschaften. Auch unsere eigenen Interessen kommen hinzu. Weil wir diesen Interessenskonflikt nicht aushalten, sind wir an die Novellierung des Berufsbildungsgesetzes nicht herangegangen. Diesen Kampf haben wir nicht ausgefochten und damit jungen Menschen eine Perspektive verwehrt, die sie unbedingt brauchen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151324,"sequence":1116,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151325,"sequence":1117,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir h\u00e4tten, glaube ich, im Berufsbildungsgesetz mehrere Fragen beantworten k\u00f6nnen: Rechtsstellung des Ehrenamtes bzw. Freistellung f\u00fcr das Ehrenamt, Durchstiegsm\u00f6glichkeiten von zwei- und dreieinhalbj\u00e4hriger Ausbildung, Korrektur der Berufsschulzeit mit Blick auf \u00fcber und unter 18-J\u00e4hrige und - das wurde eben schon angesprochen - Regelung des dualen Studiums. Da h\u00e4tten wir etwas tun m\u00fcssen, weil das duale Studium f\u00fcr viele wirklich eine Zukunftsperspektive darstellt. Vertane Zeit, vertane Chancen und Probleme f\u00fcr die Zukunft!\n\nIm Sinne von jungen Menschen, dem Staat, unseren Interessen und den wirtschaftlichen Interessen m\u00fcssen wir uns von Partikularinteressen l\u00f6sen. Wir haben mehrere Problemfelder im Bereich der Berufsbildung. Auf der einen Seite haben wir ein Fachkr\u00e4fteproblem. Das ist real vorhanden. Das sch\u00e4digt uns als Standort. Auf der anderen Seite haben wir das Problem, dass wir viele junge Menschen nicht dahin bringen k\u00f6nnen, wo sie mit ordentlicher Arbeit ordentlich Geld verdienen k\u00f6nnen und sich so selber ern\u00e4hren k\u00f6nnen. In diesem Spannungsfeld bewegen wir uns.\n\nMan muss deutlich sagen, Frau Ministerin: Wenn man sich mit den realen Zahlen auseinandersetzt, dann werden auch Sie feststellen, dass sich die Gro\u00dfindustrie in den vergangenen 20 Jahren deutlich st\u00e4rker aus der Ausbildung verabschiedet hat, als es die Handwerks- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gemacht haben.\n\nDazu werde ich eine Zahl nennen. Die Ausbildungsquote lag vor 30 oder 40 Jahren bei gro\u00dfen Industrieunternehmen noch zwischen 5,5 und 7 Prozent. Heute k\u00f6nnen Sie froh sein, wenn die Ausbildungsquote bei VW bei 3 Prozent liegt. Das hat ganz klare Auswirkungen. Den gro\u00dfen Betrieben fehlt n\u00e4mlich das Facharbeiterreservoir, das sie dringend brauchen. Auch fehlt die Entlastung des Arbeitsmarktes. Ich bin mir sicher: Wenn wir den Ausbildungsmarkt besser steuern w\u00fcrden - Stichwort \u201eSchweinezyklus\u201c -, dann h\u00e4tten wir deutlich bessere M\u00f6glichkeiten.\n\nIn den Jahren 2003, 2004 und 2005 haben junge Leute h\u00e4nderingend Ausbildungspl\u00e4tze gesucht. Ihnen ist gesagt worden: Ihr seid nicht ausbildungsf\u00e4hig, ihr seid nicht ausbildungswillig. - Dann hat man die Leute vor der T\u00fcr stehen lassen. Daraufhin haben wir das \u00dcbergangssystem entwickelt und, und, und. Das hat der Staat zwar gut gemacht, aber ich muss auch deutlich an die Verantwortung der Industrie erinnern: Das sind die Arbeitskr\u00e4fte, die ihr braucht. Ihr braucht sie f\u00fcr euren Fortbestand. Daf\u00fcr m\u00fcsst ihr auch etwas tun.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151326,"sequence":1118,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151327,"sequence":1119,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich das mit einer Zahl unterlegen. Es gibt eine bemerkenswerte Studie der IG Metall. In der wird beschrieben, dass die Ausbildungsquote in Deutschland im Maschinenbau 6,5 Prozent betr\u00e4gt. Das ist eine ordentliche Zahl. Die IG Metall sagt: Wenn alle der uns angeschlossenen Industriebetriebe im Metall- und Elektrobereich mit der Quote ausbilden w\u00fcrden, dann m\u00fcssten sie 60 000 Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Ich finde, aus der Verantwortung d\u00fcrfen wir die Industrie nicht entlassen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151328,"sequence":1120,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151329,"sequence":1121,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Dasselbe gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Banken und Sparkassen wie nat\u00fcrlich auch f\u00fcr uns, die \u00f6ffentliche Hand. Wir alle bilden deutlich weniger aus, als wir k\u00f6nnten.\n\nIch halte es \u00fcbrigens f\u00fcr ausgesprochen gef\u00e4hrlich, Frau Hein, zu sehr auf die au\u00dferbetriebliche Ausbildung zu setzen. Ich war gerade mit anderen Ausschussmitgliedern in Israel und Jordanien, und wir wurden gefragt, wie wir das in Deutschland machen. Gerade die Komplexit\u00e4t des praktischen Tuns am Ausbildungsplatz mit der Ausbildung in der Schule ist weltweit einzigartig.\n\nDeswegen kann ich nur dazu auffordern, alles zu tun, um junge Menschen wie auch immer in Ausbildungsbetriebe zu bringen. Wenn wir Betriebe dabei unterst\u00fctzen m\u00fcssen, dann m\u00f6gen wir dies tun. Aber ich sage noch einmal: Wir k\u00f6nnen die gro\u00dfen und mittleren Betriebe nicht aus ihrer Verantwortung entlassen. Es kann nicht sein, dass ein Handwerker in der Region Wolfsburg, wo VW angesiedelt ist, das Nachsehen hat, weil VW 4 Euro pro Stunde drauflegt. Das ist nicht in Ordnung, Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151330,"sequence":1122,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151331,"sequence":1123,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da hat VW das Sagen!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151332,"sequence":1124,"sitzung":233,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie ver\u00e4ndern wir denn das?","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151333,"sequence":1125,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dazu komme ich jetzt.\n\nDie Kernkompetenz der dualen Berufsausbildung bietet vor allem - darauf m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich hinweisen; das ist, wie Sie wissen, das Steckenpferd, auf dem ich gerne herumreite - die Berufsschule. Ich habe mich mit der Ausbildung bei VW besch\u00e4ftigt: Sie ist ph\u00e4nomenal. Ich war so begeistert. Mehr geht nicht. Das kann ein kleiner Handwerksbetrieb nicht leisten. Es gibt nur eine Einrichtung, die man dazu bef\u00e4higen kann, und zwar die Berufsschule.\n\nFrau Wanka, an diesem Punkt bin ich nicht bei Ihnen: Wenn Sie jetzt dabei sind, l\u00e4nder\u00fcbergreifend etwas zu tun, dann finde ich das zwar gut. Aber die Bundesrepublik Deutschland ist mit der Kraft ihres Geldes in der Verantwortung, dem Berufsbildungsbereich bzw. den Berufsschulen deutlich mehr Mittel zuzuf\u00fchren, und zwar nicht nur im IT-Bereich, sondern auch f\u00fcr die technische Ausstattung, die Raumausstattung und vor allem f\u00fcr die Ausbildung der Berufsschullehrer, dem Herzblut der Schule. In dem Bereich sind wir nach dem, was ich beobachtet habe, in den letzten vier Jahren schlecht gewesen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151334,"sequence":1126,"sitzung":233,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen wir \u00fcber die L\u00e4nder reden, oder?","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151335,"sequence":1127,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"- Da m\u00fcssen wir nicht \u00fcber die L\u00e4nder reden, Kollege. Wir sind zust\u00e4ndig, Stichwort BBiG, Berufsbildungsgesetz. Wir haben das Geld.\n\nSie werden das \u00fcbrigens merken. Alle, die aus Nordrhein-Westfalen kommen, werden ab morgen umdenken. Sie werden n\u00e4mlich auch den Bund in Anspruch nehmen, und zwar mit Recht. Das ist eine Aufgabe, die nur der Staat im Ganzen stemmen kann. Es ist eine Riesenaufgabe.\n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang auf die Autonomie der Universit\u00e4ten hinweisen. Es kann keine Anweisung eines Kultusministers an eine Universit\u00e4t geben, etwas zu tun. Denn wir haben die Autonomie der Universit\u00e4ten, und wir k\u00f6nnen nur durch gro\u00dfangelegte Bem\u00fchungen um entsprechende Pakte versuchen, die Universit\u00e4ten davon zu \u00fcberzeugen, diesen Bereich zu st\u00e4rken.\n\n\u201eWas ist zu tun?\u201c, haben Sie mich gefragt. Ich habe mir heute Morgen ebenfalls diese Frage gestellt. Ich habe eine begabte Tochter - hoffentlich bekomme ich jetzt zu Hause keinen \u00c4rger -, die mittlere Reife gemacht hat und die dann \u00fcber den zweiten Bildungsweg in Bibelwissenschaften promoviert hat. H\u00e4tte ich ihr nach der mittleren Reife empfehlen sollen, eine Ausbildung zur Friseurin zu machen?\n\nIch glaube, das berufliche Bildungssystem ist auch deshalb in einer Schr\u00e4glage, -","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151336,"sequence":1128,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151337,"sequence":1129,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"- weil unsere Angebotssituation auch in den tarif\u00e4ren Bereichen f\u00fcr die jungen Leute nicht gut genug ist. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Angebotssituation f\u00fcr die jungen Leute in den Betrieben es ihnen schmackhaft macht, in die Betriebe zu gehen.\n\nEin Abschlussbeispiel.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151338,"sequence":1130,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss. Es ist keine Zeit mehr f\u00fcr Abschlussbeispiele.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151339,"sequence":1131,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Abschlussbeispiel: Eine examinierte Krankenschwester in der Schweiz bekommt als Absolventin 4 000 Franken Gehalt. Ich glaube, wir werden uns daran gew\u00f6hnen m\u00fcssen, dass die Absolventinnen und Absolventen unserer Berufsausbildungssysteme auch einen Anspruch auf ordentliche und faire Entlohnung haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151340,"sequence":1132,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151341,"sequence":1133,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege. - Als N\u00e4chste spricht die Kollegin Beate Walter-Rosenheimer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151342,"sequence":1134,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Liebe G\u00e4ste! Vielleicht ist dies der letzte Berufsbildungsbericht, Frau Ministerin, den Sie als Ministerin f\u00fcr Bildung zu verantworten haben. Ich finde trotzdem, dass Ihre Rede vom sch\u00f6nen Schwanengesang noch ein St\u00fcck entfernt war. Dennoch denke ich, dass heute ein guter Zeitpunkt ist, Bilanz zu ziehen.\n\nWie sieht es also aus nach fast vier Jahren Gro\u00dfer Koalition? Wie steht es um die berufliche Bildung in Deutschland? Der \u00dcbergangsbereich war schon im Jahr 2013 mit 258 000 jungen Menschen viel zu gro\u00df. Zwei Jahre sp\u00e4ter ist er auf 271 000 angewachsen. Heute gibt es ganze 300 000 Neuzug\u00e4nge in diesem Ma\u00dfnahmendschungel. Das ist doch kein Erfolg.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151343,"sequence":1135,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151344,"sequence":1136,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das sind 300 000 junge Menschen, denen Sie in fast vier Jahren Regierungsverantwortung keine bessere Perspektive bieten konnten. Es sind 300 000 junge Menschen, die oftmals sinnlose Warteschleifen drehen, anstatt eine echte Ausbildung zu beginnen. Und daf\u00fcr sind Sie politisch verantwortlich. Sie h\u00e4tten das \u00dcbergangssystem reformieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151345,"sequence":1137,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151346,"sequence":1138,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dumm nur, dass Sie selbst seit Jahren in der Warteschleife h\u00e4ngen. Wachen Sie auf, und lassen Sie uns die Potenziale f\u00f6rdern, statt Geld in teuren Ma\u00dfnahmen zu versenken! Lassen Sie uns gemeinsam eine Ausbildungsgarantie schaffen! Das ist gut f\u00fcr die Jugendlichen, die eine Ausbildung bekommen und echte Wertsch\u00e4tzung erhalten, und das ist gut f\u00fcr die Wirtschaft, der schon heute der Nachwuchs fehlt; Sie haben es ja selbst gesagt, Frau Wanka.\n\nIch komme zum n\u00e4chsten Punkt, zur Ausbildungsbetriebsquote. Sie ist auf einem historischen Tiefstand. Das war seit Beginn der Wahlperiode in jedem Jahr so. Mittlerweile bildet nur noch jeder f\u00fcnfte Betrieb aus. Was haben Sie dagegen getan? Nichts, \u00fcberhaupt nichts. Beenden Sie diesen Sinkflug! Schaffen Sie Anreize f\u00fcr Unternehmen, damit diese endlich wieder mehr ausbilden k\u00f6nnen!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151347,"sequence":1139,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151348,"sequence":1140,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie wir Gr\u00fcne uns das vorstellen, haben wir in unseren Antr\u00e4gen oft gezeigt. Wir wollen den \u00dcbergangsdschungel reformieren, \u00fcberbetriebliche Ausbildungsst\u00e4tten f\u00f6rdern und Jugendliche passgenau unterst\u00fctzen. Da m\u00fcssen Sie ran.\n\nIch komme zum Thema Matching, das auch Sie, Frau Ministerin, angesprochen haben. Jugendliche und Betriebe finden nicht mehr zusammen. Betriebe bieten Ausbildungspl\u00e4tze dort an, wo es keine Bewerber gibt, und andersherum. Diesen Befund bescheinigt uns der Berufsbildungsbericht aber schon seit Jahren. Sie haben sich diesem Problem trotzdem nie gestellt. Wie kann es sonst sein, dass auch im letzten Ausbildungsjahr wieder 43 500 Ausbildungspl\u00e4tze unbesetzt geblieben sind, w\u00e4hrend rund 80 600 Bewerber als unversorgt gelten, von den 300 000 im \u00dcbergangssystem zwischengeparkten Jugendlichen einmal ganz abgesehen? Das, sehr geehrte Frau Ministerin, ist das Ergebnis Ihrer Arbeit. Ich finde, es ist ein schlechtes Ergebnis.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151349,"sequence":1141,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151350,"sequence":1142,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch von der Digitalisierung sprechen die Autoren des Berichts nicht erst seit gestern. Anstatt die berufliche Bildung an die Anforderungen des 21. Jahrhunderts anzupassen, haben Sie bisher nur eine Nebelkerze nach der anderen gez\u00fcndet.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151351,"sequence":1143,"sitzung":233,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151352,"sequence":1144,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Doch! - Da sinnierte zum Beispiel der damalige Bundeswirtschaftsminister \u00fcber einen Berufsschulpakt, der sich danach als so klein entpuppte, dass er selbst mit der Lupe in keinem Haushalt zu finden ist.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151353,"sequence":1145,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151354,"sequence":1146,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie die beruflichen Schulen wirklich fit f\u00fcr das digitale Zeitalter machen wollen, wenn Sie die Lehrerinnen und Lehrer bei der Integration von Gefl\u00fcchteten wirklich unterst\u00fctzen wollen, dann frage ich mich schon, warum Sie unserem Haushaltsantrag im vergangenen Jahr nicht zugestimmt haben. 500 Millionen Euro pro Jahr w\u00e4ren dann bei den beruflichen Schulen gelandet.\n\nAuch in der CDU m\u00f6gen Sie ja die Digitalpakte. Dort sind sie aber so digital, dass sie im analogen Haushaltsentwurf gar nicht erst zu finden sind.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151355,"sequence":1147,"sitzung":233,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das normale parlamentarische Verfahren!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151356,"sequence":1148,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"5 Milliarden Euro sollten in die digitale Ausstattung der Schulen flie\u00dfen. Genau diese 5 Milliarden Euro drohen wegen der Erh\u00f6hung des Verteidigungsetats jetzt unter die R\u00e4der zu kommen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151357,"sequence":1149,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151358,"sequence":1150,"sitzung":233,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Billig!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151359,"sequence":1151,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Aufr\u00fcstung statt Bildungsinvestitionen, Panzer statt Whiteboards - das ist eine Bilanz, die keine Bildungsministerin zu verantworten haben sollte.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151360,"sequence":1152,"sitzung":233,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer hat Ihnen denn das aufgeschrieben?","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151361,"sequence":1153,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir leben doch nicht in einer Zeit, in der das W\u00fcnschen noch geholfen hat. Eine Bildungspolitik, die die Gesellschaft wirklich voranbringen will, eine Politik, die Probleme nicht nur in Berichten darstellen, sondern auch l\u00f6sen will, erfordert Mut. Geben Sie sich einen Ruck, und sto\u00dfen Sie wenigstens in Ihrem letzten Haushaltsentwurf die wichtigen Zukunftsinvestitionen und Reformen an, von denen am Ende die ganze Gesellschaft profitiert.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151362,"sequence":1154,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151363,"sequence":1155,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re doch schade, wenn diese Legislatur wirklich so endet, wie sie begonnen hat, n\u00e4mlich als maximale Koalition der minimalen Ergebnisse.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151364,"sequence":1156,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151365,"sequence":1157,"sitzung":233,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Oje! So schlimm ist es jetzt auch wieder nicht!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151366,"sequence":1158,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste spricht Uda Heller von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151367,"sequence":1159,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151368,"sequence":1160,"sitzung":233,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":535.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Selbst auszubilden, ist die beste Art f\u00fcr einen Betrieb, sich gute Fachkr\u00e4fte zu sichern und damit auch wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. Ohne Lehrlinge sieht man im wahrsten Sinne des Wortes alt aus. Das sagte mir ein Unternehmer, in dessen Betrieb der Altersdurchschnitt bei 60 Jahren lag. Nach diesem Grundsatz handelte er und erhielt im vorigen Jahr von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit das Zertifikat f\u00fcr hervorragende Arbeit in der Nachwuchsf\u00f6rderung. Als Politiker im Bildungsbereich w\u00fcnscht man sich nat\u00fcrlich solche vorbildlichen Ausbildungsbetriebe und Erfolgsgeschichten. Die Realit\u00e4t sieht jedoch nicht immer ganz so positiv aus. Im Mittelstand sind viele Branchen vom Fachkr\u00e4ftemangel betroffen, allerdings regional sehr unterschiedlich; das m\u00f6chte ich betonen.\n\nSinkende Schulabg\u00e4ngerzahlen und die unausgewogene Studien- und Berufsorientierung an Gymnasien in Richtung akademischer Studieng\u00e4nge f\u00fchren leider dazu, dass viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die guten Einkommens- und Karriereperspektiven, die ihnen das duale Ausbildungssystem bietet, nicht richtig einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Es ist beunruhigend, dass mittlerweile nur noch 12 Prozent der Kleinstbetriebe ausbilden. Besetzungsprobleme ergeben sich vor allem durch regionale und berufsspezifische Unterschiede bei Angebot und Nachfrage dualer Ausbildungsstellen. Einerseits fehlen die Bewerber, andererseits sind die kleinen Betriebe nicht in der Lage, ebenso viel Zeit und Kraft in eine Ausbildung zu investieren wie gr\u00f6\u00dfere Unternehmen. Sie m\u00fcssen viel Geld in eine Ausbildung investieren und sind deshalb bem\u00fcht, dass junge Menschen fester Bestandteil des Unternehmens bleiben. Das ist ein wichtiger Vorteil, den das Studium nicht bieten kann.\n\nDie Bundesregierung unterst\u00fctzt mit soliden Ma\u00dfnahmen wie zum Beispiel mit der Assistierten Ausbildung, dem Programm Jobstarter plus oder auch mit der F\u00f6rderung \u00fcberbetrieblicher Bildungsst\u00e4tten vor allem die kleinen und mittleren Unternehmen. Um die berufliche Bildung zus\u00e4tzlich zu st\u00e4rken, wurde die Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung als gemeinsame Handlungsplattform geschaffen. Wenn Sie den Bericht richtig lesen, k\u00f6nnen Sie zahlreiche Ma\u00dfnahmen feststellen, wo die Allianz bereits gewirkt hat.\n\nMeine Damen und Herren, Kompetenzvermittlung muss bereits in der Schule beginnen. Dies machte mir ein Beispiel auf einer Logistikmesse deutlich. Die Anforderung, hochmoderne und millionenteure technische Ger\u00e4te wie zum Beispiel landwirtschaftliche Maschinen, Busse usw. zu bedienen, erf\u00fcllen nur noch wenige Bewerber. Dieser Tatsache m\u00fcssen wir ins Auge sehen. Auch Betriebe anderer Branchen sind mit dem Dilemma mangelnder Ausbildungseignung junger Menschen konfrontiert. Dieses Argument werden Sie immer wieder h\u00f6ren. Deshalb ist es umso notwendiger, Berufsorientierung endlich an allen Schulformen - speziell an unseren Gymnasien - durchzusetzen. Da wir im Bund nicht \u00fcber schulische Inhalte und Lehrpl\u00e4ne zu befinden haben, lautet meine Forderung an die Bildungsminister der L\u00e4nder: Die Berufsorientierung muss in allen Schulformen verpflichtend und im Lehrplan verankert sein.\n\nWas wir brauchen, ist eine solide, langfristige und auf Praxis angelegte Berufsorientierung. Da sind Ma\u00dfnahmen wie der ehemalige polytechnische Unterricht kein alter Hut, sondern praxistauglich. Es ist wichtig, die beteiligten Akteure - Sch\u00fcler und Lehrer - mehr in die Ver\u00e4nderungen des Ausbildungs- und Arbeitsmarktes einzubeziehen.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151369,"sequence":1161,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151370,"sequence":1162,"sitzung":233,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":535.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Herausbildung von Schl\u00fcsselkompetenzen, die \u00dcberpr\u00fcfung der Ausbildungsreife und die F\u00f6rderung praktischer F\u00e4higkeiten d\u00fcrfen dabei nicht wegfallen. Ich empfehle, dass wir die Agenturen f\u00fcr Arbeit und damit die Fachleute im Bereich der Berufsberatung mehr von b\u00fcrokratischer Arbeit entlasten, damit sie regelm\u00e4\u00dfig vor Ort, also an den Schulen, t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Das ist sowohl f\u00fcr Sch\u00fcler als auch f\u00fcr Lehrer, die sich im Angebotsdschungel orientieren sollen, hilfreich.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151371,"sequence":1163,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151372,"sequence":1164,"sitzung":233,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":535.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, im Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen verwundert mich die Aussage, wir h\u00e4tten politisch nicht gehandelt und nur kleine Schritte gemacht. Nat\u00fcrlich ist man in der Opposition angehalten, Kritik zu \u00fcben. Tatsachen sollte man aber zur Kenntnis nehmen und die Schwerpunkte der Bundesregierung im Jahr 2016 noch einmal aufmerksam lesen. Ich glaube, Sie wollen einfach nicht begreifen, dass wir f\u00fcr viele Aufgaben in der Bildung, die Sie gerne angehen m\u00f6chten, nicht zust\u00e4ndig sind. Bildungspolitik ist nur dann erfolgreich, wenn jede einzelne politische Ebene ihren Beitrag leistet. Wir haben viele Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht. Aber man muss ihnen auch Zeit geben, zu wirken.\n\nVerehrte Frau Ministerin, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe heute nach drei Legislaturperioden die letzte Rede in diesem Hohen Haus gehalten. Ich verlasse freiwillig die politische B\u00fchne und bin dankbar, dass ich in den Bereichen Landwirtschaft, Tourismus, Bildung und Forschung arbeiten durfte und einiges f\u00fcr mein Bundesland Sachsen-Anhalt und den Wahlkreis 74 erreichen konnte. Dankbar bin ich auch Ihnen, Frau Ministerin, den Staatssekret\u00e4ren, den Referenten und allen Mitgliedern des Ausschusses f\u00fcr die stets kollegiale und konstruktive Zusammenarbeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151373,"sequence":1165,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151374,"sequence":1166,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Heller. - Als N\u00e4chster spricht der Kollege Oliver Kaczmarek von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151375,"sequence":1167,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151376,"sequence":1168,"sitzung":233,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In den Debatten \u00fcber berufliche Bildung sollten wir immer auch den Wert des Systems und seine internationale Anerkennung betonen. Sie ist tats\u00e4chlich ein Prunkst\u00fcck des Bildungssystems. Es geht aber auch darum, dass wir \u00fcber das Bekenntnis zur beruflichen Bildung hinausgehen und konkret handeln.\n\nIch will einen kritischen Punkt ansprechen, den auch der Kollege Spiering angesprochen hat. Ich glaube, es ist das falsche Signal in dem System der beruflichen Bildung, das im Wandel ist, das vielf\u00e4ltigen Herausforderungen ausgesetzt ist und in dem es neue Wege gibt, zu sagen, wir h\u00e4tten keinen Bedarf zur Novellierung des Berufsbildungsgesetzes.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151377,"sequence":1169,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151378,"sequence":1170,"sitzung":233,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben unserer Meinung nach eine Chance verpasst, Dinge konkret zu verbessern, zum Beispiel Freistellungszeiten f\u00fcr die ehrenamtlichen Pr\u00fcfer zu erm\u00f6glichen und bessere Standards bei der Weiterbildung zu erreichen. Das alles haben wir in dieser Wahlperiode verpasst. Ich glaube, dass die Bundesregierung mit ihrer Einsch\u00e4tzung falsch gelegen hat. Deshalb ist es umso wichtiger, dass wir in der n\u00e4chsten Wahlperiode die Novellierung des Berufsbildungsgesetzes entschlossen anpacken.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151379,"sequence":1171,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151380,"sequence":1172,"sitzung":233,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Berufsbildungsbericht zeigt aus meiner Sicht, dass die aktuelle Debatte, die unter der \u00dcberschrift \u201eAkademikerwahn\u201c gef\u00fchrt wird, keine gro\u00dfe Berechtigung hat und in die falsche Richtung f\u00fchrt. Es geht nicht um das Ausspielen von akademischer gegen berufliche Bildung, sondern es geht um gleiche Wertsch\u00e4tzung. Es geht darum, dass die Trennung zwischen akademischer und beruflicher Bildung immer mehr aufweicht. Das l\u00e4sst sich auch an den Zahlen des Berufsbildungsberichtes ablesen.\n\nDie Ministerin hat gerade darauf hingewiesen: Immer mehr Auszubildende beginnen eine Ausbildung mit einer Hochschulzugangsberechtigung, mehr als ein Viertel mittlerweile. Sie w\u00fcnschen sich nicht eine Sackgasse - nur berufliche Bildung oder nur akademische Bildung -, sondern immer mehr von ihnen interessieren sich f\u00fcr eine sinnvolle und gute Kombination von beruflichen und akademischen Inhalten. Deswegen m\u00fcssen wir das als Herausforderung begreifen und mehr f\u00fcr die Durchl\u00e4ssigkeit von akademischer und beruflicher Bildung in beiden Richtungen tun.\n\nDas hei\u00dft, wir brauchen neue Wege. Wir brauchen den Bachelor auf der Grundlage einer beruflichen Ausbildung, verkn\u00fcpft mit akademischen Inhalten. Wir brauchen f\u00fcr die Meisterinnen und Meister den Zugang zum Masterstudium, so wie es in Rheinland-Pfalz vorbildhaft schon gemacht wird. Zur Gleichheit geh\u00f6rt auch: Studiengeb\u00fchren bleiben abgeschafft. Ich hoffe, das bleibt auch in Nordrhein-Westfalen so. Ebenso m\u00fcssen die Geb\u00fchren f\u00fcr die Meister- und Technikerkurse abgeschafft werden. Das zeugt von einer gleichen Wertsch\u00e4tzung von akademischer und beruflicher Bildung.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151381,"sequence":1173,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151382,"sequence":1174,"sitzung":233,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns aber auch einen Blick auf die werfen, die durch den Markt nicht versorgt werden k\u00f6nnen. Bei dem Akademikerwahn geht es nicht nur darum, dass mehr Abiturienten eine Ausbildung machen sollen. Diese Debatte blendet v\u00f6llig aus, dass immer mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Hauptschulabschluss und auch mit dem mittleren Schulabschluss am Markt nicht mehr versorgt werden. Daf\u00fcr brauchen wir regional unterschiedliche L\u00f6sungen. Das ist vollkommen klar, weil das kein bundesweites Ph\u00e4nomen ist. Mobilit\u00e4t ist als Stichwort genannt worden; das ist richtig. Wir brauchen aber auch eine Garantie, dass junge Menschen, wenn sie die Ausbildungsvoraussetzungen erf\u00fcllen und ausgebildet werden wollen, einen Ausbildungsplatz bekommen; denn wir k\u00f6nnen es uns wirtschaftlich und gesellschaftlich nicht leisten, Tausende Menschen pro Jahr in bestimmten Regionen nicht auszubilden.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151383,"sequence":1175,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151384,"sequence":1176,"sitzung":233,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss: Keine Rede zur Ausbildung ohne die Frage nach dem Danach, n\u00e4mlich nach dem sicheren \u00dcbergang von der Ausbildung in die Arbeit. Wir erwarten viel von jungen Menschen in dieser Phase; aber zu oft besteht bei ihnen Unsicherheit, weil ihnen nach der Ausbildung befristete Arbeitsvertr\u00e4ge angeboten werden. Deswegen brauchen wir zwei Dinge:\n\nWir brauchen erstens mindestens eine Ank\u00fcndigungsfrist im Falle der Nicht\u00fcbernahme. Das hei\u00dft, junge Menschen, die nach ihrer Ausbildung nicht \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen das rechtzeitig wissen, damit sie sich am Arbeitsmarkt orientieren k\u00f6nnen.\n\nWir brauchen zweitens eine L\u00f6sung in Bezug auf das gr\u00f6\u00dfte Hindernis beim \u00dcbergang: die sachgrundlose Befristung. Diese hei\u00dft so, weil es keinen Grund f\u00fcr die Befristung gibt. Deswegen ist die Idee des SPD-Vorsitzenden Martin Schulz richtig: Die sachgrundlose Befristung ist ein Hindernis f\u00fcr die jungen Menschen, in die Arbeitswelt eintreten zu k\u00f6nnen. Deswegen geh\u00f6rt die sachgrundlose Befristung abgeschafft. Auch das geh\u00f6rt zur Thematik der beruflichen Bildung.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151385,"sequence":1177,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151386,"sequence":1178,"sitzung":233,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als letzter Redner in dieser Debatte spricht Dr. Wolfgang Stefinger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":151387,"sequence":1179,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151388,"sequence":1180,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Berufsbildungsbericht best\u00e4tigt ein weiteres Mal: Deutschland verf\u00fcgt \u00fcber ein qualitativ hochwertiges und leistungsf\u00e4higes Berufsbildungssystem. Wer es erfolgreich durchl\u00e4uft, der ist sehr gut auf das Berufsleben vorbereitet und hat vor allem auch hervorragende Aufstiegschancen.\n\nF\u00fcr die Union ist die St\u00e4rkung der betrieblichen Berufsausbildung ein Herzensanliegen - ein Herzensanliegen deshalb, weil sie beste Chancen bietet und weil hervorragend ausgebildete Fachkr\u00e4fte das Fundament f\u00fcr unsere Wirtschaftsst\u00e4rke und vor allem f\u00fcr unsere Innovationskraft sind.\n\nWenn ich in meinem Heimatbundesland Bayern unterwegs bin, dann erlebe ich, dass Fachkr\u00e4fte mit einer Berufsausbildung \u00fcberall gefragt sind, vor allem bei kleinen und mittleren Unternehmen. Die Zahl der offenen Stellen ist auf einem Rekordniveau. Qualifizierte Bewerber werden \u00fcberall h\u00e4nderingend gesucht. Das belegt: Die Berufsperspektiven f\u00fcr Menschen mit dualer Ausbildung sind ausgezeichnet.\n\nFrau Ministerin Wanka und meine Vorredner haben bereits auf eine Reihe positiver Aspekte und Entwicklungen hingewiesen. Deswegen m\u00f6chte ich nur einen Aspekt noch einmal betonen: Noch nie gab es f\u00fcr junge Menschen hierzulande so gute Chancen auf einen Ausbildungsplatz und so positive Berufsperspektiven wie heute. Und noch nie waren in Deutschland so wenig Jugendliche arbeitslos.\n\nDas zeigt, dass die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung in den letzten Jahren die richtigen Weichen gestellt und vor allem wichtige Akzente gesetzt hat.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151389,"sequence":1181,"sitzung":233,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Demografie kommt schon dazu, oder?","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151390,"sequence":1182,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der vorliegende Berufsbildungsbericht listet ein beachtliches B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen zur Attraktivit\u00e4tssteigerung, zur Qualit\u00e4tsverbesserung, zur Modernisierung und auch zur Durchl\u00e4ssigkeit auf. Ich erinnere an die Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung, die Fortentwicklung des Meister-BAf\u00f6G zum Aufstiegs-BAf\u00f6G oder die Initiative Bildungsketten, um hier nur ein paar Beispiele zu nennen.\n\nWir wissen doch alle, dass Delegationen aus der ganzen Welt zu uns kommen, um sich \u00fcber das deutsche Erfolgsmodell der dualen Ausbildung zu informieren und es nachzuahmen. Hier leisten die deutschen Akteure eine ganze Menge, aber ob und was davon in den jeweiligen L\u00e4ndern tats\u00e4chlich eingef\u00fchrt und umgesetzt wird, liegt letztendlich in deren Verantwortung. Wir stehen auf jeden Fall jederzeit gerne mit Rat und Tat zur Verf\u00fcgung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch auf die aktuellen und k\u00fcnftigen Herausforderungen reagieren und damit Schritt halten; das haben wir auch getan. Ich m\u00f6chte vor allem zwei Themenfelder ansprechen, die uns bereits besch\u00e4ftigt haben und uns in den n\u00e4chsten Jahren weiterhin fordern werden, n\u00e4mlich das ganze Thema der Digitalisierung, die Auswirkungen der digitalen Transformation auf unsere Ausbildung, sowie die Integration von jungen Menschen mit Migrationshintergrund und vor allem von Fl\u00fcchtlingen in unser Bildungs- und Besch\u00e4ftigungssystem.\n\nMit Blick auf die Berufsbildung 4.0 haben wir schon einiges bewegt, beispielsweise die Initiative \u201eFachkr\u00e4ftequalifikation und Kompetenzen f\u00fcr die digitalisierte Arbeit von morgen\u201c oder das F\u00f6rderprogramm \u201eDigitale Medien in der beruflichen Bildung\u201c.\n\nAuch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge haben wir vieles getan. So haben wir das Angebot an Integrationskursen ausgebaut und zus\u00e4tzliche Angebote zur Berufsorientierung, zur Berufsvorbereitung, zur Berufsausbildung und \u001enachqualifizierung geschaffen. Ich darf auch hier als Positivbeispiel mein Heimatbundesland Bayern nennen. 60 000 Fl\u00fcchtlinge wurden bis Ende 2016 in Praktika und Ausbildung vermittelt - vorgesehen waren bis zu diesem Zeitpunkt 20 000 Fl\u00fcchtlinge; die Zahl von 60 000 Fl\u00fcchtlingen haben wir erreicht.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151391,"sequence":1183,"sitzung":233,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt werden sie abgeschoben!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151392,"sequence":1184,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt aber, meine sehr geehrten Damen und Herren, eine grunds\u00e4tzliche Herausforderung im beruflichen Bereich, n\u00e4mlich die Erh\u00f6hung des Stellenwerts der beruflichen Bildung. Wir alle sind gefordert, die Wertsch\u00e4tzung der dualen Ausbildung in unserer Gesellschaft weiter zu erh\u00f6hen; denn wir brauchen nicht nur den gut ausgebildeten Ingenieur, sondern eben auch den gut ausgebildeten Facharbeiter, der die Maschinen, die der Ingenieur entwickelt, nicht nur bauen, sondern auch bedienen, warten und reparieren kann.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151393,"sequence":1185,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151394,"sequence":1186,"sitzung":233,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Einfach gut bezahlen, dann klappt das!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151395,"sequence":1187,"sitzung":233,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, die enge Verbindung von Theorie und Praxis bei der Ausbildung, \u00fcber 300 duale Ausbildungsberufe, die st\u00e4rkere Durchl\u00e4ssigkeit und vielf\u00e4ltige Karrierechancen, das alles macht unser Berufsausbildungssystem zu etwas Besonderem. Die Chancen f\u00fcr junge Menschen sind nach zw\u00f6lf Jahren unionsgef\u00fchrter Bundesregierung so gut wie nie zuvor, und so soll es auch bleiben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":151396,"sequence":1188,"sitzung":233,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":151397,"sequence":1189,"sitzung":233,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Himmel ist blau wegen der CSU!","top":"TOP 6 Berufsbildungsbericht 2017","top_id":3048,"type":"poi","wahlperiode":18}]