[{"id":673525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zur letzten Plenarsitzung in dieser Woche.\n\nWir fangen mit dem Zusatzpunkt 12 an:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - Wohnungseinbruchdiebstahl\n\nDrucksache 18\/12359\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dagegen h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister der Justiz, Heiko Maas.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673526,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673527,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Im vergangenen Jahr hat die Polizei mehr als 150 000 Wohnungseinbr\u00fcche registriert. Vor zehn Jahren waren es knapp \u00fcber 100 000. Diesen massiven Anstieg von \u00fcber 50 Prozent in den letzten zehn Jahren kann man nicht einfach ignorieren.\n\nAuch wenn die Zahlen zuletzt wieder r\u00fcckl\u00e4ufig sind, bleibt es dabei: Wohnungseinbr\u00fcche sind ein massives Sicherheitsproblem in Deutschland. Wir wollen die Menschen besser davor sch\u00fctzen; denn Wohnungseinbr\u00fcche haben gravierende Folgen. Die finanziellen Sch\u00e4den lagen im letzten Jahr bei rund 400 Millionen Euro. Hinzu kommt der nicht zu untersch\u00e4tzende ideelle Schaden. Wenn ein altes Erbst\u00fcck oder Dateien mit wichtigen pers\u00f6nlichen Daten weg sind, dann geht das weit \u00fcber den Verlust hinaus, den man in Euro und Cent beziffern kann. Noch schlimmer sind - das wissen wir - die psychischen Folgen. Wer in die Wohnung eines Menschen eindringt, der dringt in seine absolute Intimsph\u00e4re ein. Viele Betroffene bleiben dann mit dem Gef\u00fchl zur\u00fcck, nicht einmal in den eigenen vier W\u00e4nden sicher zu sein.\n\nWenn es hier der Politik nicht gelingt, den Menschen mehr Sicherheit zu geben, dann ist das Vertrauen in unseren Staat und vor allen Dingen in den Rechtsstaat massiv gef\u00e4hrdet. Deshalb m\u00fcssen wir gegen Einbrecher noch besser vorgehen. Dies m\u00fcssen wir in dreierlei Hinsicht tun. Erstens. Wir m\u00fcssen die Pr\u00e4vention verbessern. Zweitens. Wir brauchen eine h\u00f6here Aufkl\u00e4rungsquote bei den begangenen Taten. Drittens. Wir brauchen eine h\u00e4rtere Bestrafung der \u00fcberf\u00fchrten T\u00e4ter.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673528,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673529,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das gr\u00f6\u00dfte Plus an Sicherheit schaffen wir dann, wenn es den potenziellen T\u00e4tern erst gar nicht gelingt, in eine Wohnung einzubrechen. Deshalb ist Pr\u00e4vention so wichtig. Wir wollen, dass Wohnungen so gesichert sind, dass man eben nicht mit ein paar einfachen Kniffen T\u00fcren oder Fenster aushebeln kann. Ein solcher Einbruchschutz zahlt sich aus. Mehr als 40 Prozent der Einbr\u00fcche scheitern an einer guten Sicherung von T\u00fcren und Fenstern oder durch Alarmanlagen. Aber einen guten Einbruchschutz kann sich nicht jeder leisten. Damit die Sicherheit nicht an fehlendem Geld scheitert, stellt die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau Zusch\u00fcsse zur Finanzierung bereit, und zwar sowohl f\u00fcr Eigent\u00fcmer als auch f\u00fcr Mieter. Die Mittel daf\u00fcr haben wir in den vergangenen Jahren mit bis zu 1 500 Euro pro Wohnung deutlich erh\u00f6ht.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673530,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673531,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb richte ich in dem Zusammenhang an alle Vermieter und alle privaten Eigent\u00fcmer, vor allen Dingen aber auch an die gro\u00dfen Wohnungsbaugesellschaften die Bitte: Sparen Sie nicht an der Sicherheit auf Kosten Ihrer Mieter. Nutzen Sie die staatliche F\u00f6rderung. Investieren Sie, und sch\u00fctzen Sie Ihr Eigentum, vor allen Dingen aber Ihre Mieterinnen und Mieter noch besser vor Einbrechern.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673532,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673533,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, im vergangenen Jahr lag das Risiko, nach einem Einbruch bestraft zu werden, bei nur knapp 17 Prozent. Anders ausgedr\u00fcckt: Mehr als 80 Prozent aller Einbrecher werden nie gefasst, laufen frei herum und k\u00f6nnen weiter ihr Unwesen treiben.\n\nEs ist eine Binsenweisheit der Kriminologie, dass bei der Entscheidung f\u00fcr eine Straftat das Entdeckungsrisiko eine ma\u00dfgebliche Rolle spielt. Deshalb ist klar: Wer in der Zukunft Wohnungseinbr\u00fcche verhindern will, der muss auch die Aufkl\u00e4rungsquote bei Einbr\u00fcchen massiv erh\u00f6hen. Das ist eine Aufgabe der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Daf\u00fcr brauchen sie eine entsprechende Anzahl von Ermittlern, also gen\u00fcgend Personal, aber auch die richtigen Instrumente. Deshalb ist es gut, dass viele Bundesl\u00e4nder bereits reagiert haben. Es bleibt dabei: Um aufzukl\u00e4ren und auch um vorzubeugen, braucht die Polizei bzw. brauchen die Sicherheitsbeh\u00f6rden eine angemessene Ausstattung an Personal und Organisation.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673534,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673535,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Polizei braucht aber auch die notwendigen Ermittlungsinstrumente, um Taten und T\u00e4terstrukturen aufzudecken. Dazu geh\u00f6rt auch ein besserer Einblick in die Telekommunikation der T\u00e4ter. Die Polizei soll in Zukunft abfragen d\u00fcrfen, wer zu einem bestimmten Zeitpunkt in einer Funkzelle des Mobilfunknetzes eingeloggt war. Mit solchen Instrumenten kann die Polizei den T\u00e4terkreis deutlich eingrenzen. Wenn es bereits einen Tatverd\u00e4chtigen gibt, dann soll sie zuk\u00fcnftig, um den Verdacht zu \u00fcberpr\u00fcfen, auch in Erfahrung bringen d\u00fcrfen, ob er zum Zeitpunkt des Einbruchs am Tatort war. Auch die Abfrage von Standortdaten soll k\u00fcnftig m\u00f6glich werden. Beides sind ganz wichtige Ma\u00dfnahmen, die unserer Polizei helfen werden, in Zukunft mehr Einbr\u00fcche aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673536,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673537,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, mit dem Gesetzentwurf, den wir heute vorlegen, wollen wir auch den Strafrahmen anheben. Das Thema Strafversch\u00e4rfung wird durchaus diskutiert. Die einen meinen, dass den Verbrechern schon der Garaus gemacht werde, wenn nur das Strafrecht immer weiter versch\u00e4rft wird. Auf der anderen Seite steht die \u00dcberzeugung, dass scharfe Strafen eines Rechtsstaates keine Wirkung entfalten. Ich meine, beides ist in dieser Pauschalit\u00e4t falsch. N\u00f6tig ist, genau hinzuschauen, um welche Taten es geht, und vor allen Dingen, wer die T\u00e4ter sind.\n\nBei den Taten, die typischerweise im Affekt geschehen, bei denen die T\u00e4ter von starken Gef\u00fchlen und \u00dcberzeugungen oder von einer Sucht getrieben werden, verfehlen hohe Strafen ihre abschreckende Wirkung. Die T\u00e4ter handeln so kopflos, dass sie an die Konsequenzen ihrer Tat \u00fcberhaupt nicht denken. Wo Taten aber gut geplant werden, da geht es schon um eine rationale Rechnung. In diese flie\u00dft dann auf der einen Seite der Profit aus einer Straftat ein, auf der anderen Seite aber auch das Entdeckungsrisiko und die H\u00f6he der Strafe.\n\nBeim Wohnungseinbruch zeigt die Kriminalit\u00e4tsstatistik: Nur 10 Prozent der T\u00e4ter sind Konsumenten harter Drogen. Bei 90 Prozent dagegen haben wir es aber eben offenkundig nicht mit sogenannter Beschaffungskriminalit\u00e4t zu tun, sondern dort stecken, wie die Erkenntnisse der Polizei zeigen, straff organisierte kriminelle Netzwerke hinter den Taten. Ich denke, gegen\u00fcber diesen T\u00e4tern sollte der Rechtsstaat sehr deutlich machen: Wer in eine Privatwohnung einbricht, der begeht ein Verbrechen und den erwartet in Zukunft eine Freiheitsstrafe von mindestens einem Jahr.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673538,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673539,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir brauchen also insgesamt einen klugen Mix aus mehr Pr\u00e4vention, h\u00f6herer Aufkl\u00e4rung und auch h\u00e4rteren Strafen. Nur so k\u00f6nnen wir mehr Sicherheit schaffen und die Menschen in ihren eigenen vier W\u00e4nden noch besser sch\u00fctzen. Das ist das Ziel dieses Gesetzes. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, dass wir die Ziele mit diesem Gesetz auch erreichen werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673540,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frank Tempel ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673542,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":18,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir stehen vor einer wichtigen Bundestagswahl. Die Linke setzt jetzt besonders auf soziale Fragen und die Friedenspolitik, die Gr\u00fcnen haben das Image, f\u00fcr Umweltfragen zu streiten, die Union setzt im Wahlkampf traditionell auf die Sicherheitspolitik,","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":19,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur im Wahlkampf!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":20,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"und die SPD steht f\u00fcr ein kr\u00e4ftiges sozialdemokratisches Sowohl-als-auch, also von allem ein bisschen, aber nichts so richtig.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673546,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":22,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673548,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":235,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen was f\u00fcr die Menschen tun!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":24,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wenn wir also heute im Bundestag \u00fcber h\u00e4rtere Strafen f\u00fcr Einbrecher sprechen, dann ist das ein ganz klares Signal, dass die Bundesregierung noch einmal mit einer Law-and-Order-Ideologie beim W\u00e4hler punkten m\u00f6chte.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673550,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":235,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ist bei Ihnen schon mal eingebrochen worden? Das w\u00fcrde ich gern mal wissen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":26,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Doch es stellt sich die Frage, ob immer sch\u00e4rfere Gesetze wirklich f\u00fcr eine kompetente Innenpolitik stehen. Die Linke hat erhebliche Zweifel daran.\n\nSie sind es von mir gewohnt, dass ich bei solchen Debatten meine langj\u00e4hrige Erfahrung als Kriminalbeamter einbringe. Das werde ich auch heute tun, versprochen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":27,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ist in Ordnung!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":28,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Aber auch aus meinem ersten Beruf als Schlosser kann ich einige Erfahrungen einbringen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673554,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":30,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich habe gelernt, dass man eben nicht mit einem Hammer auf ein kaputtes Auto einschlagen und dann erwarten kann, dass das Auto anschlie\u00dfend wieder l\u00e4uft. Ich muss schon genau hinschauen, warum das Auto kaputt ist, und dann bei dem Grund des \u00dcbels mit dem richtigen Werkzeug ansetzen.\n\nBei uns Innenpolitikern geht es nicht um ein kaputtes Auto, sondern um die innere Sicherheit, um Gefahren und um Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomene. Aber die Innenpolitiker der Gro\u00dfen Koalition haben einen Hammer, und der nennt sich Rechtsversch\u00e4rfungen. Damit schlagen sie auf jedes Sicherheitsproblem ein, das sich ihnen bietet, oder sie konstruieren eins. Und jedem, der diesen Hammer nicht nutzen m\u00f6chte - das haben wir gerade geh\u00f6rt -, werfen sie vor, dass er das Problem nicht beheben m\u00f6chte.\n\nDie Innenpolitik und die Rechtspolitik der Gro\u00dfen Koalition haben immer das gleiche einfallslose Muster: hohe Asylbewerberzahlen - Versch\u00e4rfung der Asylgesetzgebung; mehr extremistische Gef\u00e4hrder - sch\u00e4rfere Sicherheitsgesetze; Gaffer auf der Autobahn - Strafversch\u00e4rfung; mehr Wohnungseinbr\u00fcche - Strafversch\u00e4rfung.\n\nAber halt, diese Logik hat ein kleines Problem. Nach den j\u00fcngsten Zahlen der Polizeilichen Kriminalstatistik ist die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche eben nicht gestiegen, sondern gesunken.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":31,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ja, in einem Jahr!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":32,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wenn das so ist, warum reden wir dann ausgerechnet jetzt, kurz vor der Bundestagswahl, von Strafversch\u00e4rfungen?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673558,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":34,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Davon reden wir seit zwei Jahren!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673560,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":36,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Weil Wahlkampf ist, richtig.\n\nEs gibt \u00fcbrigens neben der inneren Sicherheit auch einige andere Themen. In meiner Heimat Ostth\u00fcringen droht im Jahr 2030 jedem zweiten Rentner die Altersarmut. Sie m\u00f6chten nicht, dass dar\u00fcber gesprochen wird; Sie wollen, dass das Thema Sicherheit den Wahlkampf bestimmt, und sch\u00fcren deshalb \u00c4ngste, \u00e4hnlich wie es auch die AfD tut.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673562,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673563,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":39,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Im Osten liegen die L\u00f6hne nach wie vor im Durchschnitt 24 Prozent unter denen des Westens.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":40,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade die Rentner m\u00fcssen wir vor Wohnungseinbr\u00fcchen sch\u00fctzen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":41,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sie wollen nicht, dass dar\u00fcber diskutiert wird, Sie wollen, dass \u00fcber Gaffer, Gef\u00e4hrder und Einbrecher gesprochen wird.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":42,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das finden Ihre Rentner nicht gut, wenn eingebrochen wird!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":43,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Warum die SPD hier im Bundestag immer wieder den Wahlkampfhelfer der CDU gibt, wei\u00df ich nicht. Das tut mir auch leid.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":44,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch billig!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":45,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Schwach!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":46,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Helfen wird Ihnen das nicht; denn das Image der Law-and-Order-Partei ist nun einmal von der CDU\/CSU besetzt.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673572,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":48,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Aber gut, wenn das Thema Sicherheit schon besetzt werden soll, dann schauen wir uns einfach einmal an, wie es beim Thema Einbruchdiebst\u00e4hle aussieht.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":49,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"150 000!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":50,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Da greife ich jetzt tats\u00e4chlich auf meinen Erfahrungsschatz als Kriminalbeamter zur\u00fcck. Wer sind denn eigentlich diese Einbrecher? Es handelt sich \u00fcberwiegend um junge M\u00e4nner. In sehr vielen F\u00e4llen werden sie erst nach mehreren Einbr\u00fcchen ermittelt oder erwischt. Je geringer das Entdeckungsrisiko ist, umso weniger spielt \u00fcbrigens bei diesen T\u00e4tern der m\u00f6gliche Strafrahmen eine Rolle. - Herr Maas, da waren Sie einige Male eigentlich dicht dran. - Gerade bei den Einbruchdiebst\u00e4hlen agieren h\u00e4ufig in Banden organisierte T\u00e4ter gemeinsam. Sie spezialisieren sich und sind oft nur mit hohem Ermittlungsaufwand durch die Polizei zu stellen. Einbrecher k\u00f6nnen lange unbekannt agieren, weshalb besonders in diesem Deliktfeld das Strafma\u00df kaum eine pr\u00e4ventive Rolle spielt.\n\nDie Opfer dieser Einbrecher - auch das ist uns klar - erleben oft nicht nur einen materiellen Schaden: Die T\u00e4ter dringen in ihr intimstes Umfeld ein und hinterlassen Angst und Unsicherheit.\n\nWas sind nun eigentlich wirklich die Stellschrauben, mit denen wir - das ist unsere Aufgabe - die Zahl der Einbr\u00fcche reduzieren k\u00f6nnen? Auf einen T\u00e4ter kommt in der Regel eine Vielzahl von Einbr\u00fcchen. Es ist f\u00fcr die Gesamtzahl der Delikte ein wesentlicher Faktor, ob ein T\u00e4ter 5, 10 oder 20 Einbr\u00fcche ver\u00fcbt, bevor er erwischt oder ermittelt wird. Bei organisierten Banden ist die Zahl der ver\u00fcbten Einbr\u00fcche im Schnitt noch einmal deutlich h\u00f6her, weil sie schwerer gefasst werden k\u00f6nnen. Kein Einbrecher wird sein Gewerbe einstellen, weil ihm h\u00f6here Strafen drohen. Er f\u00fchlt sich ganz einfach nahezu sicher.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":51,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Seit wann ist Einbruch ein Gewerbe?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":52,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Lesen Sie mehr Krimis. Da steht das \u00f6fter so.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":53,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, Sie lesen zu viele Krimis!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":54,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Dreigroschenromane!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":55,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Um die Zahl der Einbr\u00fcche zu verringern, k\u00f6nnen wir die T\u00e4ter also nicht mit Straferh\u00f6hungen abschrecken, sondern wir m\u00fcssen sie erwischen bzw. mit anderen Mitteln abschrecken.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673581,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":57,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Man spricht \u00fcbrigens - das sage ich in Richtung der Kollegen von der CSU - auch von gewerbsm\u00e4\u00dfigem Diebstahl. Wenn Sie ein bisschen mehr Fachliteratur lesen, dann k\u00f6nnen Sie die Krimis weglassen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673583,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":59,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich fange einmal mit den Stellschrauben an.\n\nDie Ermittlungsarbeit ist langwierig und mit einem hohen Aufwand verbunden. Ausreichend erfahrene Ermittler k\u00f6nnen die Handschrift eines T\u00e4ters lesen, Spuren auswerten, zu einem Gesamtbild zusammenf\u00fcgen und so Tatverd\u00e4chtige \u00fcberf\u00fchren.\n\nDer Personalabbau bei der Polizei hat aber genau hier seine negativen Spuren hinterlassen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":60,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":61,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Es fehlt in vielen Dienststellen an ausreichend Ermittlern. Zu wenige Beamte m\u00fcssen zu viele Delikte bearbeiten. Das ist eines der Hauptprobleme, und das muss korrigiert werden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673587,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":63,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr hilfreich ist es \u00fcbrigens zudem, wenn es bereits Tatverd\u00e4chtige gibt, und es gibt M\u00f6glichkeiten, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu verbessern. Die schlaueste Frage von den Sicherheitsexperten der Union im Innenausschuss war, warum die meisten Einbr\u00fcche in der sp\u00e4ten Nacht bzw. am sehr fr\u00fchen Morgen stattfinden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":64,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Weil es dann nicht so hell ist!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":65,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Ja: Einbrecher wollen keine Zeugen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":66,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":67,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Die Polizei setzt deswegen auf sogenannte Pr\u00e4ventivstreifen. Das Ergebnis dieses taktischen Mittels ist, a) T\u00e4ter auf frischer Tat zu ertappen - das ist \u00fcbrigens die beste Art, Einbruchdiebst\u00e4hle zu bek\u00e4mpfen -, b) verd\u00e4chtige Personen, die sich im Umfeld potenzieller Tatorte aufhalten und vielleicht Einbruchswerkzeuge oder Beutegut mit sich f\u00fchren, durch Kontrollen zu identifizieren und - nicht zu vergessen - c) eine hohe Polizeipr\u00e4senz zur Nachtzeit in Gegenden, die f\u00fcr Einbrecher interessant sind, zu gew\u00e4hrleisten. Letzteres erh\u00f6ht das Entdeckungsrisiko - der Justizminister hat auf diesen Faktor hingewiesen -, was den T\u00e4ter tats\u00e4chlich von einer Tat abschrecken kann.\n\nDoch da sind wir leider schon wieder beim Thema Stellenabbau. Ich habe in den letzten Monaten viele Polizeidienststellen von Saarbr\u00fccken \u00fcber Gera bis Cottbus besucht, und die einstimmige Aussage war: Aufgrund des Personalabbaus sind diese Pr\u00e4ventivstreifen wenig oder gar nicht mehr m\u00f6glich. Vielerorts fahren verbliebene Streifenwagenbesatzungen nur noch von konkretem Auftrag zu konkretem Auftrag. So verringert sich jedoch die Chance, verd\u00e4chtige Personen oder T\u00e4ter auf frischer Tat festzustellen. Das geringere Entdeckungsrisiko hat dann eine vielfache Wirkung:\n\nErstens. Die Bev\u00f6lkerung registriert die mangelnde Polizeidichte in der Fl\u00e4che. Das Gef\u00fchl der Unsicherheit wird noch einmal erh\u00f6ht, woraus die Bundesregierung mit diesem Antrag Kapital schlagen m\u00f6chte.\n\nZweitens. Die geringere Entdeckungsgefahr senkt zudem die Hemmschwelle der T\u00e4ter. Sie schlagen dreister und \u00f6fter zu.\n\nDrittens. Ohne durch die Streifent\u00e4tigkeit der Schutzpolizei festgestellte Tatverd\u00e4chtige wird die Arbeit der Ermittler noch einmal schwieriger und langwieriger. T\u00e4ter k\u00f6nnen mehr Einbr\u00fcche ver\u00fcben, ehe sie gestellt werden.\n\nUm es abzuk\u00fcrzen - meine Redezeit ist gleich um -: Auch ein besseres technisches Know-how bei der Spurensicherung kann zur schnelleren Ermittlung der T\u00e4ter f\u00fchren. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es auch soziale Komponenten beim Thema Einbruch.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673593,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":69,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Der Justizminister hat richtigerweise gesagt: H\u00e4ufig wird vorschnell Beschaffungs- oder Fl\u00fcchtlingskriminalit\u00e4t zur Erl\u00e4uterung von Einbruchszahlen herangezogen. Vergessen wird aber, dass das Armutsrisiko im eigenen Land ebenfalls ein Faktor bei der Zahl der Eigentumsdelikte ist.\n\nWir sehen also: Es gibt konkrete Stellschrauben zur Verringerung der Eigentumsdelikte. Man darf sie eben nur nicht in die falsche Richtung drehen. Den gro\u00dfen Hammer der Rechtsversch\u00e4rfung brauchen wir nicht.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673595,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":71,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wir d\u00fcrfen nur nicht durch Einsparungen an der falschen Stelle, also beim Personal, der Polizei die Handlungsspielr\u00e4ume nehmen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673597,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":73,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Volker Ullrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673599,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":75,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Polizeiliche Kriminalstatistik spricht von 151 000 F\u00e4llen von Wohnungseinbr\u00fcchen allein im Jahr 2016. Auch wenn diese Zahl im Vergleich zum Jahr 2015 leicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist, so wird in Deutschland dennoch alle dreieinhalb Minuten in eine Privatwohnung eingebrochen. Das ist ein Zustand, den wir weder akzeptieren noch billigen d\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen und wollen die Menschen in ihren eigenen vier W\u00e4nden sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673601,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":77,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen an der Seite der Menschen, Herr Kollege Tempel, die sich um ihre Sicherheit in den eigenen vier W\u00e4nden sorgen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":78,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Mit einem gro\u00dfen Hammer, ja!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":79,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei geht es nicht allein um materielle Sch\u00e4den. Wohnungseinbr\u00fcche treffen Menschen tief in ihrem eigenen Sicherheitsgef\u00fchl. Sie ber\u00fchren die Menschen dort, wo sie am verletzlichsten sind: in ihren eigenen vier W\u00e4nden, in ihrem ganz privaten R\u00fcckzugsraum. Sie m\u00fcssen sich einmal mit Opfern von Wohnungseinbruchdiebstahl unterhalten, die noch lange nach der Tat ein beklemmendes Gef\u00fchl haben und sich nicht trauen, sich schlafen zu legen, weil sie Angst haben, jemand k\u00f6nnte neben ihrem Bett stehen. Sie m\u00fcssen sich einmal mit Menschen unterhalten, deren intimste Gegenst\u00e4nde durchsucht wurden, die Scham empfinden","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":80,"sitzung":235,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Aber man darf ihnen trotzdem keine falschen Versprechungen machen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":81,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"und am Ende sogar aus ihrer Wohnung ausziehen m\u00fcssen, weil sie es aus psychologischen Gr\u00fcnden nicht schaffen, in dieser Wohnung zu bleiben. Wir stehen an der Seite dieser Opfer und wollen die Freiheit der Menschen, die in ihrer eigenen Wohnung Opfer von Diebstahl und Raub geworden sind, wiederherstellen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":82,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Aber mit den falschen Mitteln!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":83,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wer einen Wohnungseinbruch begeht, raubt den Menschen die Freiheit auf ungest\u00f6rte Privatsph\u00e4re. Meine Damen und Herren, wegen der ersch\u00fctternden und nachhaltigen Wirkung auf die Opfer und das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung ist aus Gr\u00fcnden des Opferschutzes eine Reform des Strafrechts geboten.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673609,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":85,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Der derzeitige Strafrahmen des Einbruchdiebstahls geht von sechs Monaten bis zu zehn Jahren, bei minderschweren F\u00e4llen von drei Monaten bis zu f\u00fcnf Jahren. Aber dieser Strafrahmen spiegelt nicht das Unrecht wider, welches durch den Einbruch in eine Privatwohnung begangen wird.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":86,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Der Strafrahmen wird doch fast nie ausgesch\u00f6pft!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":87,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen wollen und werden wir das \u00e4ndern. Wir stellen die dauerhaft genutzte Privatwohnung unter einen besonderen strafrechtlichen Schutz. Durch den neuen \u00a7 244 Absatz 4 StGB wird der Einbruchdiebstahl in einer Privatwohnung ein Verbrechenstatbestand, und es wird auch keinen minderschweren Fall mehr geben. Ich kann mir bei Wohnungseinbruchdiebstahl auch keine minderschweren F\u00e4lle vorstellen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673613,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":89,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":90,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie entm\u00fcndigen die Richter!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":91,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist ebenfalls, dass der Wohnungseinbruchdiebstahl auch in den Katalog der Verkehrsdatenabfrage aufgenommen wird. Es war und ist niemandem so recht zu erkl\u00e4ren, weshalb die Polizei nach einem Wohnungseinbruch Fingerabdr\u00fccke nehmen, aber bislang nicht bei den Telekommunikationsanbietern abfragen darf, wer in die Funkzelle eingeloggt war. Es darf auch keinen Unterschied machen, ob eine Bande am Werk war - nur in diesem Fall sind Telekommunikations\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen bislang m\u00f6glich - oder ob der T\u00e4ter ein Einzelner war.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":92,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr Banden trifft das \u00fcberhaupt nicht zu! Da gibt es schon ein Gesetz!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":93,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um die Wirkung auf das Opfer. Selbst wenn ein einzelner Einbrecher unterwegs ist, muss es m\u00f6glich sein, auf Funkzellen zur\u00fcckzugreifen, weil n\u00e4mlich auch ein einzelner Einbrecher eine nachhaltige und traumatische Wirkung beim Opfer hervorrufen kann. Deswegen gebietet der Opferschutz, dass das Instrument der Verkehrsdatenabfrage zum Tragen kommt.\n\nMeine Damen und Herren, in diesem Zusammenhang ist mir eine Bemerkung wichtig. Nicht nur in Anbetracht der Wohnungseinbr\u00fcche, sondern auch vor dem Hintergrund von vielerlei Bedrohungen unserer Freiheit und Sicherheit durch Kriminelle und Terroristen will ich festhalten: Es war richtig und geboten, dass wir die Speicherung von Verbindungsdaten beschlossen haben und sie dieses Jahr in Kraft treten wird.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673619,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":95,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das war f\u00fcr Terroristen und M\u00f6rder, aber nicht f\u00fcr Einbrecher!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":96,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich brauchen wir ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Die Pr\u00e4vention ist ebenso wichtig wie eine st\u00e4rkere strafrechtliche Verfolgung. Es ist deswegen richtig, dass die KfW Zusch\u00fcsse zur Sicherung gegen Wohnungs- und Hauseinbr\u00fcche ausreicht.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":97,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das haben wir durchgesetzt!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":98,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Wohnungseinbr\u00fcche bleiben n\u00e4mlich im Versuchsstadium stecken. Eigenvorsorge und Wachsamkeit sind ebenso notwendig wie der staatliche Schutz.\n\nAllein im Jahr 2016 sind \u00fcber 40 000 F\u00f6rderzusch\u00fcsse ausgereicht worden. Wenn 2016 bereits 44 Prozent der Einbr\u00fcche im Versuchsstadium stecken geblieben sind und es 2014 erst 40 Prozent waren, dann h\u00e4ngt das vielleicht mit der notwendigen Eigenvorsorge zusammen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":99,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":100,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen werden wir dieses Programm weiterf\u00fchren und fortschreiben.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673626,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":102,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Davon steht nichts im Gesetzentwurf!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":103,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, meine gro\u00dfe Sorge gilt auch der unterschiedlichen Betroffenheit durch Einbruchdiebstahl in den einzelnen L\u00e4ndern. Das Risiko, Opfer eines Einbruchsdelikts zu werden, ist abh\u00e4ngig davon, in welchem Bundesland man seine Wohnung hat.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":104,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Noch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":105,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"In Bayern waren es im letzten Jahr 58 F\u00e4lle pro 100 000 Einwohner. In Nordrhein-Westfalen waren es 294 F\u00e4lle. In Schleswig-Holstein waren es 269 F\u00e4lle.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":106,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Der Wahlkampf ist doch vorbei!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":107,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Was wahr ist, muss auch wahr bleiben!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":108,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit Wahlkampf nichts zu tun!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":109,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt ganz klar: Dort, wo die Union den Innenminister stellt und Verantwortung f\u00fcr die innere Sicherheit hat,","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":110,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Zw\u00f6lf Jahre wurden im Bund immer Stellen gek\u00fcrzt!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":111,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"leben die Menschen sicherer und ist die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche geringer.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673637,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":113,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":114,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das haben wir in Berlin nicht feststellen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":115,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen, dass die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche \u00fcberall in Deutschland zur\u00fcckgeht. Das darf nicht nur eine Absichtserkl\u00e4rung sein, sondern das muss ein verbindliches Ziel der Innenpolitik werden. Die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche in Deutschland ist nach wie vor zu hoch. Die Aufkl\u00e4rungsquote ist zu gering. Wir wollen und werden mit diesem Gesamtpaket von Ma\u00dfnahmen - mit der notwendigen Strafrechtsversch\u00e4rfung, mit der Ausweitung der Ermittlungsbefugnisse und mit der Fortschreibung des Pr\u00e4ventionsprogramms - dem Einbruch weiterhin den Kampf ansagen. Dann, meine Damen und Herren, haben auch die L\u00e4nder die Pflicht, durch ausreichende Personalbemessung bei der Polizei daf\u00fcr zu sorgen, dass F\u00e4lle aufgedeckt und zur Anklage gebracht werden.\n\nWenn wir diesen Gesamtkanon von Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, dann werden wir die Einbruchskriminalit\u00e4t in diesem Land weiter zur\u00fcckf\u00fchren und zugunsten der Menschen die Sicherheit in diesem Land st\u00e4rken. Einbr\u00fcche konsequenter zu bek\u00e4mpfen, das ist unser Ziel.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673641,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Hans-Christian Str\u00f6bele erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":118,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt es! Jetzt kommt der Beitrag eines Profis!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":119,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das erwarten Sie zu Recht!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":120,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Einbruchdiebstahl ist in der Tat eine Gei\u00dfel. Es ist nicht nur in allen F\u00e4llen extrem \u00e4rgerlich, sondern endet f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehr h\u00e4ufig in einer Katastrophe, auch in einer famili\u00e4ren Katastrophe. Da gebe ich Ihnen recht: Viele finden in ihrer eigenen Wohnung ihre Ruhe nicht mehr.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":121,"sitzung":235,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":122,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen wieder Zust\u00e4nde erreichen, dass man zu Recht den englischen Satz sagen kann: My home is my castle. Da bin ich sicher.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673648,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":124,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"So geh\u00f6rt sich das.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":125,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Da werden Sie noch klug auf Ihre alten Tage!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":126,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wer anzweifelt, dass die Gr\u00fcnen hinter einer solchen Politik stehen, der handelt infam und leugnet die Tatsachen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":127,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt h\u00f6ren wir mal!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":128,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es ist uns nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Anliegen, da etwas zu \u00e4ndern. Die Frage ist nur: Wie?\n\nHerr Maas, Sie haben damit geendet, dass Sie gesagt haben, Sie m\u00fcssten den kriminellen Netzwerken das Handwerk legen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":129,"sitzung":235,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":130,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"In dieser allgemeinen Form kann ich das voll unterschreiben. Nur - das hat auch Herr Ullrich durcheinandergebracht -:","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":131,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":132,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann ich mir gar nicht vorstellen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":133,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr brauchen wir kein neues Gesetz.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673659,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":135,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Bandendiebstahl ist bereits heute mit einer Mindestfreiheitsstrafe von einem Jahr als Verbrechen strafbar - nach \u00a7 244 bzw. \u00a7 244a StGB.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":136,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Aber eben nur der Bandendiebstahl! Und wenn es einer allein macht?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":137,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Und wenn die allein losziehen?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":138,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- Werfen Sie einen Blick ins Gesetz! Da steht das. - Das hei\u00dft, daf\u00fcr braucht man das \u00fcberhaupt nicht.\n\nEs geht nicht um Bandenkriminalit\u00e4t, sondern darum, dass Einzelpersonen das machen oder Personen das jedenfalls nicht als Bande oder als Netzwerk organisiert machen. Da - das kann ich Ihnen nur sagen; das ist auch von Herrn Maas erw\u00e4hnt worden - ist das Erste und das Wichtigste, m\u00f6glichst viele Einbr\u00fcche zu verhindern, zu vermeiden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673664,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":140,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das kann man am besten dadurch, dass die Wohnungen gesichert werden, bestm\u00f6glich gesichert werden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":141,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir auch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":142,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Da kann nicht nur der Einzelne etwas tun, sondern der Staat kann mit Gesetzen und mit Geld helfen. Beides ist nicht gen\u00fcgend vorhanden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":143,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Das ist falsch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":144,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Hier sollten Sie etwas tun und nicht Symbolpolitik machen und versuchen, mit erh\u00f6hten Mindeststrafen dagegen vorzugehen.\n\nIch sage Ihnen: In Berlin und auch in anderen Bundesl\u00e4ndern gab es Kampagnen der Kriminalpolizei, mit denen sie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dar\u00fcber aufkl\u00e4rten, was man noch alles tun kann. Ich habe aus schlimmer Erfahrung in meiner eigenen Wohnung auch zus\u00e4tzlich etwas f\u00fcr Sicherheit getan. Man kann ein Stangenschloss anbringen, man kann die Fenster sichern.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":145,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Oder einen Hund kaufen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":146,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Man kann, wenn man parterre wohnt, dickere Scheiben einsetzen. Aber das alles kostet Geld. Geringverdiener k\u00f6nnen sich das nicht leisten. Das hei\u00dft, der Staat muss helfen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":147,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Macht er ja!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":148,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Er muss Geld zur Verf\u00fcgung stellen. Wenn Sie sagen: \u201eKfW\u201c, dann fragen Sie einmal: Wie viel Geld steht jetzt noch zur Verf\u00fcgung?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":149,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird aufgestockt!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":150,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Da sage ich Ihnen: Die Mittel sind ausgesch\u00f6pft. Hier muss Geld zugelegt werden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":151,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":152,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen dar\u00fcber informiert werden, wo sie Geld bekommen k\u00f6nnen. Die meisten wissen das gar nicht.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673678,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":154,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben doch gesagt, dass wir das fortf\u00fchren!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":155,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie k\u00f6nnen auch gesetzgeberisch etwas machen. Sie k\u00f6nnen zum Beispiel die unsinnige Regelung beseitigen, dass Mieter, wenn sie daf\u00fcr sorgen, dass ihre Wohnungen sicher werden - zum Beispiel, indem sie ein Stangenschloss anbringen, das insgesamt gut 1 000 Euro kosten kann, weil die ganzen Vorrichtungen angebracht werden m\u00fcssen -, beim Auszug alles wieder zur\u00fcckbauen und den urspr\u00fcnglichen Zustand wiederherstellen m\u00fcssen. V\u00f6llig unsinnige Geschichte. Sie k\u00f6nnen auch die Vermieter verpflichten - das k\u00f6nnen Sie in die Bauordnung hineinschreiben -, dass zu einer neuen Wohnung auch geh\u00f6rt, dass sie ausreichend gesichert werden kann. Das muss moderner Standard sein, wenn Wohnungen gebaut werden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673681,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":157,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dazu machen Sie einmal ein Gesetz. Das k\u00f6nnen Sie \u00e4ndern, und da k\u00f6nnen Sie etwas hineinschreiben.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":158,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr sind die Landesbauordnungen zust\u00e4ndig, aber doch nicht wir!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":159,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, Landesbauordnungen. Auf Bundesebene k\u00f6nnen Sie da auch anfangen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":160,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":161,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie kommen immer noch mit dem alten Argument, das in der Bev\u00f6lkerung verfangen soll, dass bei h\u00f6heren Strafen die Einbrecher das auch lassen; denn sie w\u00fcrden vorher abw\u00e4gen, wie viel sie beim Einbruch bekommen. Wenn die Strafe zu hoch ist, dann lassen sie es. - Das stimmt nicht. Das stimmt schon in der allgemeinen Form nicht, das stimmt aber gerade bei Wohnungseinbr\u00fcchen nicht. Vor zwei Jahrzehnten haben Sie schon einmal die Mindeststrafe verdoppelt. Die Mindeststrafe betrug drei Monate. Sie haben sie auf sechs Monate erh\u00f6ht. Es war v\u00f6llig ohne Wirkung, weil 95 Prozent der T\u00e4ter, meistens M\u00e4nner, aber auch der T\u00e4terinnen diese Erw\u00e4gung, was ihnen das an Gef\u00e4ngnis einbringen kann, vorher \u00fcberhaupt nicht anstellen.\n\nWenn Ihnen das nicht einleuchtet, dann kommen wir zu einem zweiten Punkt. Sie k\u00f6nnen am meisten etwas gegen Wohnungseinbr\u00fcche tun, indem Sie die Aufkl\u00e4rungsquote erh\u00f6hen. Das hat Herr Maas auch gesagt. Aber wie kann man das erreichen? Indem man erstens die Polizei dazu in die Lage versetzt, mehr vor Ort zu sein, indem man zweitens den Wohnungsinhabern, Wohnungseigent\u00fcmern oder -mietern, die M\u00f6glichkeit gibt, sehr viel schneller die Polizei zu erreichen, und indem man drittens die Polizei, die vor Ort Streife f\u00e4hrt, in die Lage versetzt, am Tatort m\u00f6glichst schnell Tatspuren zu sichern. Das ist heutzutage alles nicht gesichert, weil es viel zu wenig Kriminalbeamte gibt, die Streife fahren und schnell zum Tatort kommen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673687,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":163,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, hier m\u00fcssen Sie investieren: bei der Polizei, bei der technischen Ausstattung der Polizei, bei der St\u00e4rke und der Pr\u00e4senz vor Ort. Da k\u00f6nnen Sie etwas tun; da k\u00f6nnen Sie etwas erreichen. Wenn die Aufkl\u00e4rungsquote steigt, dann wird die Zahl der Einbr\u00fcche zur\u00fcckgehen. Deshalb sagen wir: Ihr Weg ist der falsche.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":164,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Er hat so gut angefangen! Und jetzt die falschen Schlussfolgerungen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":165,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen uns - dazu sind wir gerne bereit - mit gutem Rat beteiligen, was man machen kann. Zu Ihrem Argument: \u201eWir nehmen die Vorratsdatenspeicherung, weil wir dann besser aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen\u201c, sage ich Ihnen, Herr Maas: Ich habe noch, als Sie in dieser Frage umgefallen sind, Ihre Versicherung im Ohr: Wir wollen das nur einf\u00fchren f\u00fcr Mord, Totschlag, f\u00fcr schlimme Sexualstraftaten und Terrorismus. - Jetzt kommen Sie pl\u00f6tzlich und ganz nebenher damit und f\u00fchren das auch f\u00fcr den Einbruchdiebstahl ein. Das kann nicht wahr sein.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":166,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ist es aber!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":167,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Genauso ist es falsch, eine Strafmilderung bei minderschweren F\u00e4llen abzuschaffen. Das ist Bl\u00f6dsinn; denn es gibt tats\u00e4chlich F\u00e4lle, in denen man minder bestrafen muss.\n\nIch sage Ihnen: Sie misstrauen den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und den Richtern. Sie wollen sie zwingen, Strafen zu verh\u00e4ngen, die gar nicht angemessen sind, die das Schuldprinzip verletzen, und da machen wir nicht mit.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673693,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":169,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Es entscheidet aber auch ein St\u00fcck weit der Gesetzgeber, was f\u00fcr eine Strafe angemessen ist! Das nennt sich Gewaltenteilung, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":170,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir vertrauen den Richtern, dass sie in jedem Einzelfall zu einem gerechten Urteil kommen, das der Tat angemessen ist.\n\nInsofern sage ich Ihnen: H\u00f6ren Sie mit diesem Misstrauen auf, das sich darin ausdr\u00fcckt, dass Sie den Richtern jede Einzelheit vorschreiben wollen. Geben Sie ihnen einen weiten Entscheidungsrahmen vor. Damit k\u00f6nnen Sie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirksam sch\u00fctzen, wenn Sie zugleich all das ber\u00fccksichtigen, was im Bereich der Pr\u00e4vention bitter notwendig ist, was im Hinblick auf eine bessere Ausstattung der Polizei dringend notwendig ist. Wenn Sie da etwas tun, haben Sie uns an Ihrer Seite -","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":171,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das eine tun, das andere nicht lassen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":172,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"gemeinsam im Kampf gegen Einbruchsdiebst\u00e4hle in Deutschland.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673698,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":174,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eva H\u00f6gl hat das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673700,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":176,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einen sch\u00f6nen guten Morgen! Ich beginne mit einer guten Nachricht: Die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche ist im Jahr 2016 um 10 Prozent gesunken. Das ist erst mal eine richtig gute Nachricht, und wir sagen: Wir machen genauso weiter.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673702,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":178,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir haben 150 000 Einbr\u00fcche, wir haben allerdings auch 40 Millionen Haushalte in Deutschland. Das muss man in Relation setzen. Ich sage aber auch ganz deutlich, damit ich nicht missverstanden werde: Jeder einzelne Einbruch ist einer zu viel.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673704,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":180,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Er beeintr\u00e4chtigt das Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und dem kann man auch nicht immer mit Verweis auf Statistiken begegnen.\n\nWir wissen, dass Wohnungseinbruchdiebstahl ein besonders fieses, unangenehmes Delikt ist. Es geht meistens weniger um den Verlust der Wertsachen oder um den Wert der gestohlenen Dinge, sondern ganz h\u00e4ufig um Erinnerungen, um Andenken und vor allen Dingen um das Wissen - und das ist richtig fies -: Jemand war in meiner Wohnung. - Nicht selten geschieht das ja sogar bei Anwesenheit der Betroffenen, etwa wenn die Einbr\u00fcche nachts erfolgen. Das verursacht nicht nur Unsicherheit bei denjenigen, bei denen eingebrochen wurde, sondern auch bei allen in der Nachbarschaft, bei Freunden und Verwandten - wir kennen das.\n\nLieber Herr Str\u00f6bele, ich habe festgestellt: Wir haben eine gro\u00dfe Gemeinsamkeit bei dem, was wir alles tun wollen. Wir, die Koalition, haben uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, den Schutz vor Wohnungseinbr\u00fcchen zu verbessern, und wir tun das. Ich z\u00e4hle mal sechs Ma\u00dfnahmen auf; denn wir machen nicht nur etwas beim Strafrecht,","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":181,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":182,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"sondern wir machen noch ganz viel mehr.\n\nDas Erste ist - das ist ganz wichtig - die Aufkl\u00e4rung. Denn dies ist das gro\u00dfe Problem bei Wohnungseinbr\u00fcchen: Wir haben eine viel zu niedrige Aufkl\u00e4rungsquote von nur 17 Prozent. Das hei\u00dft vor allen Dingen, wir brauchen mehr Polizei.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673708,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":184,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Da sind die L\u00e4nder gefordert - das wissen wir -; wir sind aber auch im Gespr\u00e4ch mit unseren Kolleginnen und Kollegen auf der Landesebene. Die Polizei muss vor Ort sein","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":185,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Auf dem Fahrrad und zu Fu\u00df!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":186,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"und die Straftaten schnellstm\u00f6glich aufkl\u00e4ren.\n\nZweitens wissen wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass es ganz h\u00e4ufig keine Einzelt\u00e4ter sind, keine Beschaffungskriminalit\u00e4t ist, sondern international operierende Banden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":187,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber dann brauchen wir das Gesetz nicht!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":188,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deswegen haben wir uns daf\u00fcr engagiert, dass die Koordinierungsstelle im BKA, die f\u00fcr die Verfolgung genau dieser Straftaten zust\u00e4ndig ist, signifikant besser aufgestellt wird und dort mehr Personal angesiedelt wird.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673714,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":190,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Die dritte Ma\u00dfnahme, liebe Kolleginnen und Kollegen - auch das ist eine Sache der L\u00e4nder, aber da m\u00fcssen wir uns auf Bundesebene engagieren und die L\u00e4nder unterst\u00fctzen -: Die Justiz muss deutlich besser ausgestattet werden. Das gilt f\u00fcr die Staatsanwaltschaften und f\u00fcr die Strafgerichte. Wir wissen mittlerweile, dass die Justiz ganz h\u00e4ufig ein Nadel\u00f6hr ist: Die Polizei ermittelt, und dann bleiben die Sachen liegen. Deswegen brauchen wir eine deutlich besser ausgestattete Justiz,","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673716,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":192,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"damit die Straftaten sofort angeklagt und dann auch bestraft werden k\u00f6nnen.\n\nJetzt komme ich zu einem ganz wichtigen Punkt - Punkt vier -: die Pr\u00e4vention. Das wissen wir alle: Pr\u00e4vention ist das Allerwichtigste, und da m\u00fcssen wir noch viel mehr tun. Wenn wir in der Polizeilichen Kriminalstatistik lesen, dass 40 Prozent der Wohnungseinbr\u00fcche im Versuchsstadium stecken bleiben - in 40 Prozent der 150 000 F\u00e4lle handelt es sich um Einbruchsversuche -, dann wissen wir, dass wir mehr f\u00fcr Pr\u00e4vention machen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673718,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":194,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir bei der Polizei unterwegs sind und uns vor Ort unterhalten, dann sagen uns ganz viele Polizistinnen und Polizisten: Wir haben f\u00fcr Pr\u00e4vention zu wenig Zeit, wir k\u00f6nnen da nicht gen\u00fcgend in den Kiezen unterwegs sein.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":195,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und Veranstaltungen machen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":196,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Um eure Demos zu sch\u00fctzen, brauchen wir die Polizei!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":197,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Der f\u00fcnfte Punkt ist - Herr Str\u00f6bele, da sind wir einer Meinung - das Thema Eigensicherung. Wir als Koalition haben 50 Millionen Euro f\u00fcr das KfW-Programm zur Verf\u00fcgung gestellt, wir haben die Schwellen gesenkt, und wir haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dabei unterst\u00fctzt, dass sie sich besser selber sichern k\u00f6nnen, und zwar Mieterinnen und Mieter genauso wie Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673723,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":199,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Was wir nicht geschafft haben, was wir aber angehen m\u00fcssen, Herr Str\u00f6bele, ist genau das, was Sie erw\u00e4hnt haben: die Landesbauordnung.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673725,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":201,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja, das war auch unser Bestreben: Wir wollen die Landesbauordnung so \u00fcberarbeiten, dass die entsprechenden Ma\u00dfnahmen schon im Vorhinein, n\u00e4mlich wenn die Geb\u00e4ude gebaut werden, als Vorschrift f\u00fcr Sicherheit in die Bauordnung eingef\u00fcgt werden. Wir nehmen uns f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode vor, mit unseren Kollegen noch einmal dar\u00fcber zu sprechen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673727,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":203,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Der sechste und letzte Punkt, \u00fcber den wir heute diskutieren, betrifft das Strafrecht. Ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, das geh\u00f6rt auch dazu. Es geht hier nicht um Symbolik, sondern wir sagen ganz deutlich: Wohnungseinbruchdiebstahl muss hart bestraft werden. Deswegen legen wir heute den Gesetzentwurf vor. Wir wollen den Tatbestand, wenn in eine dauerhaft genutzte Wohnung eingebrochen wird, zum Verbrechen hochstufen und die Ermittlungsm\u00f6glichkeiten der Polizei verbessern.\n\nEs ist ein gutes Paket, das die Koalition vorgelegt hat. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir hier im Bundestag eine m\u00f6glichst breite Unterst\u00fctzung haben und im n\u00e4chsten Jahr sagen k\u00f6nnen: Die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche ist noch einmal um 10 Prozent gesunken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673729,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":205,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Jan-Marco Luczak f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673731,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":207,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe neun Minuten Redezeit.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":208,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Oh Gott! Neun Minuten!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":209,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"In diesen neun Minuten wird irgendwo in unserem Land dreimal eingebrochen. Wir debattieren hier 60 Minuten lang \u00fcber das Thema Wohnungseinbruchdiebstahl. In diesen 60 Minuten, in dieser einen einzigen Stunde, wird fast 20\u001emal irgendwo in Deutschland in eine Privatwohnung eingebrochen. Alle dreieinhalb Minuten passiert in Deutschland ein Einbruch. Wir haben es geh\u00f6rt: 2016 gab es in Deutschland 150 000 Einbr\u00fcche.\n\nDer Wohnungseinbruchdiebstahl ist ein Massenph\u00e4nomen. An vielen Orten geht es \u00fcberhaupt nicht mehr darum, ob eingebrochen wird, sondern es ist nur noch die Frage, wann eingebrochen wird. Wir als Union sagen: Das ist nicht akzeptabel, da m\u00fcssen wir ran. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sich die Menschen in ihren eigenen vier W\u00e4nden, in ihrem Zuhause, in das sie sich zur\u00fcckziehen wollen, sicher f\u00fchlen. Der Staat und damit wir als Gesetzgeber sind in der Pflicht, das zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673735,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":211,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, es besteht gro\u00dfer Handlungsbedarf. Dabei geht es uns gar nicht so sehr um die materiellen Sch\u00e4den, obwohl die materiellen Sch\u00e4den sehr hoch sind; damit wir uns nicht missverstehen. Jahr f\u00fcr Jahr werden durch Einbr\u00fcche Sch\u00e4den in H\u00f6he von 400 Millionen Euro verursacht. Das ist schlimm genug. F\u00fcr manche Opfer ist es sogar existenzbedrohend, gerade wenn sie zum Beispiel nicht versichert sind.\n\nAber viel schlimmer als die materiellen Sch\u00e4den ist, dass die Opfer durch den Einbruch oftmals traumatisiert werden. Es ist ein tiefer Eingriff in die Privatsph\u00e4re, ein tiefer Eingriff in die Intimsph\u00e4re. Man muss sich das vorstellen: Da werden Schr\u00e4nke durchsucht, etwa die Unterw\u00e4sche wird durchw\u00fchlt, und pers\u00f6nliche Gegenst\u00e4nde werden zerst\u00f6rt. Manche Opfer m\u00fcssen sogar ihre Wohnung wechseln, weil sie sagen: Hier f\u00fchle ich mich einfach nicht mehr zu Hause. Ich f\u00fchle mich hier nicht mehr sicher. Ich traue mich nicht mehr, abends schlafen zu gehen. - Diese gravierenden psychologischen Folgen des Eindringens in die Privat- und Intimsph\u00e4re sind nicht etwas Abstraktes, sondern etwas ganz Konkretes. Lassen Sie mich das an einem Beispiel festmachen.\n\nBei meinem Nachbarn ist schon f\u00fcnfmal eingebrochen worden. F\u00fcnfmal! Jetzt kann man sich vorstellen, wie er sich f\u00fchlt, vor allen Dingen, wie seine Frau sich f\u00fchlt. Er \u00fcberlegt ernsthaft, ob er sein Haus verkauft und irgendwo anders hinzieht. Er hat schon alles aufger\u00fcstet, was nur m\u00f6glich ist: eine Alarmanlage usw. Trotzdem wird immer wieder eingebrochen. Er hat Angst. Wir alle kennen das aus unserem Bekannten- und Freundeskreis.\n\nWir als Union sagen: Wir m\u00fcssen Einbr\u00fcche verhindern. Ich finde es zynisch, wenn hier gesagt wird: Na ja, wir haben doch jetzt 10 Prozent weniger Einbr\u00fcche. - Jeder Einbruch ist einer zu viel. Hinter jeder Zahl steht doch ein Mensch, steht ein Schicksal. Deswegen m\u00fcssen wir die Zahlen deutlich senken.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673737,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":213,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Um das zu erreichen, brauchen wir in der Tat einen Dreiklang: Wir brauchen eine bessere personelle und materielle Ausstattung von Polizei und Justiz, um Einbrecher effektiver verfolgen zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich brauchen wir auch Abschreckung durch h\u00e4rtere Strafen. Wir m\u00fcssen den Strafermittlungsbeh\u00f6rden mehr Befugnisse geben. Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir mehr f\u00fcr Pr\u00e4vention tun, um Einbr\u00fcche zu verhindern.\n\nGerade der letzte Punkt - das ist angesprochen worden - hat in den letzten Jahren erheblich an Bedeutung gewonnen. Der Anteil der vollendeten Einbruchsf\u00e4lle ist gl\u00fccklicherweise gesunken. Fast die H\u00e4lfte aller Einbr\u00fcche bleibt mittlerweile im Versuchsstadium stecken. Da greifen die mechanischen Sicherungen, da sind die T\u00fcren und die Fenster gesichert. Die Einbrecher, die nat\u00fcrlich Angst haben, entdeckt zu werden, wenn es zu lange dauert, kommen dann nicht rein.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":214,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Luczak, darf der Kollege Str\u00f6bele eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":215,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Sehr gerne.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":216,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich will mich mit Ihnen zusammentun. Ich will gar nichts B\u00f6ses - diesmal.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673742,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":218,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"\u201eDiesmal\u201c!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":219,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ausnahmsweise!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":220,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, wir alle sind f\u00fcr Pr\u00e4vention. Das erste Problem ist, dass viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht wissen, was man damit erreichen kann. Sie haben zu Recht auf die 40 Prozent der F\u00e4lle hingewiesen, die im Versuchsstadium stecken blieben. Das zweite Problem ist, dass viele h\u00e4ufig das Geld daf\u00fcr nicht haben, weil Pr\u00e4vention viel Geld kostet.\n\nWir alle haben in den n\u00e4chsten Monaten viele Wahlveranstaltungen. K\u00f6nnen wir uns vielleicht darauf verst\u00e4ndigen, dass wir auf jeder unserer Wahlveranstaltungen f\u00fcnf Minuten lang die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger informieren? Anstatt sie in Angst und Schrecken zu versetzen, indem wir ihnen sagen: \u201eAlle Einbrecher kommen jetzt mindestens ein Jahr ins Gef\u00e4ngnis\u201c, was ja nicht stimmt, k\u00f6nnten wir stattdessen sagen: Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, ihr k\u00f6nnt die und die Ma\u00dfnahmen treffen, und wenn ihr das nicht alleine bezahlen k\u00f6nnt, weil ihr vielleicht Geringverdiener seid, dann k\u00f6nnt ihr euch an die und die Stelle, die und die Telefonnummer wenden, um Geld daf\u00fcr zu bekommen. - Machen wir das doch einmal gemeinsam.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":221,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr verteilen wir sogar Flugbl\u00e4tter!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":222,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Str\u00f6bele, ich wei\u00df nicht, wie Sie Ihre Wahlkreisarbeit machen. Ich jedenfalls habe genau das im Rahmen meiner Wahlkreisarbeit schon gemacht. Ich habe gemeinsam mit dem Landeskriminalamt, mit der \u00f6rtlichen Polizeidirektion und mit dem Grundeigent\u00fcmerverband zusammen zu einer Veranstaltung eingeladen, in der ich auf die M\u00f6glichkeiten zum Einbruchschutz hingewiesen habe. Diese Veranstaltung war sehr gut besucht und ist sehr gut angekommen.\n\nIch will ein Weiteres sagen: Nat\u00fcrlich wollen die Leute wissen, wo sie etwas machen k\u00f6nnen. Wir als Staat machen ja eine ganze Menge. Wir haben das staatliche Zuschussprogramm, die F\u00f6rderung \u00fcber die KfW, erheblich aufgestockt und die Schwelle f\u00fcr Zusch\u00fcsse gesenkt.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":223,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es ist kein Geld mehr da!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":224,"sitzung":235,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das l\u00e4uft jetzt aus! Die Zusch\u00fcsse sind im September alle! Das ist Teil des Problems!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":225,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben also wirklich sehr viel gemacht.\n\nDie Leute wollen aber wissen: Was macht der Staat dar\u00fcber hinaus? Die wollen doch auch wissen, dass die Einbrecher hinter Schloss und Riegel gebracht werden.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":226,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt ja nicht!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":227,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00fcssen wir beides tun: Pr\u00e4vention einerseits; andererseits m\u00fcssen wir uns aber auch den Strafrahmen anschauen. Dieser Gesetzentwurf zeigt, dass wir genau das tun, lieber Herr Kollege.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673753,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":229,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das Zuschussprogramm, das ich genannt habe, wirkt. Das ist vern\u00fcnftig, und das m\u00fcssen wir auch fortf\u00fchren. Ich will aber auch sagen: Wir d\u00fcrfen uns als Staat selbstverst\u00e4ndlich nicht aus der Verantwortung stehlen. Es kann nicht angehen, dass wir nur sagen: Liebe B\u00fcrger, nehmt mal Geld in die Hand, wir bezuschussen das zwar, aber letztlich m\u00fcsst ihr eure Wohnung selbst sichern. Daf\u00fcr seid ihr verantwortlich. - Das geht nicht.\n\nDeswegen ist es ganz wichtig, dass wir auch die anderen beiden Punkte aus dem Dreiklang angehen. Wir m\u00fcssen zum einen die personelle und materielle Ausstattung von Polizei und Justiz - da ist vieles L\u00e4ndersache - verbessern. Da haben wir als Bund eine ganze Menge gemacht. Wir haben unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden personell viel besser ausgestattet. Wir haben einen enormen Aufwuchs an Stellen, auch um die organisierte Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen.\n\nZum anderen m\u00fcssen wir uns aber auch - jetzt kommen wir zu dem Gesetzentwurf - den strafrechtlichen Regelungsrahmen angucken. Wir m\u00fcssen die T\u00e4ter abschrecken und die Ermittlungsbefugnisse ausbauen. Wir als Union wollen - das haben wir hier schon geh\u00f6rt - den Wohnungseinbruch, der momentan ein blo\u00dfes Vergehen mit einer Mindeststrafe von sechs Monaten ist und bei dem es auch einen minderschweren Fall gibt, angesichts der gravierenden Folgen, die ein Wohnungseinbruch f\u00fcr die Opfer hat, als das bestrafen, was es wirklich ist, n\u00e4mlich als Verbrechen; denn eine Bestrafung als Vergehen ist dem Unrechtsgehalt dieser Taten nicht angemessen. Deswegen erh\u00f6hen wir den Strafrahmen auf eine Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu zehn Jahren. Es wird keinen minderschweren Fall mehr geben.\n\nDas machen wir auch, weil wir als Gesetzgeber ein deutliches Signal an die Strafjustiz aussenden wollen, Wohnungseinbr\u00fcche zuk\u00fcnftig generell h\u00e4rter zu bestrafen. Lieber Kollege Str\u00f6bele, das hat \u00fcberhaupt gar nichts mit Misstrauen gegen\u00fcber der Strafjustiz zu tun, \u00fcberhaupt nichts.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":230,"sitzung":235,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":231,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir sehen uns nat\u00fcrlich die Verurteilungen und den Strafrahmen an, und wenn wir feststellen, dass die Strafen in der Regel am unteren Ende des Strafma\u00dfes angesiedelt sind, dann m\u00fcssen wir als Gesetzgeber reagieren.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":232,"sitzung":235,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Also doch Misstrauen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":233,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat etwas mit Gewaltenteilung zu tun. Wir als Gesetzgeber sagen, was wir als besonders strafw\u00fcrdig ansehen. Wir in der Union und der Koalition sagen gemeinsam: Wohnungseinbruchdiebstahl ist ein Verbrechen; das m\u00fcssen wir h\u00e4rter bestrafen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673759,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":235,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Str\u00f6bele, Sie haben gesagt, das alles w\u00fcrde nicht helfen, davon w\u00fcrde niemand abgeschreckt. In einer Strafrechtsvorlesung im ersten Semester habe ich beim Thema Strafzwecke geh\u00f6rt - das ist schon ein paar Tage her; ich kann mich aber noch ganz gut daran erinnern -, dass es auch so etwas wie eine negative Generalpr\u00e4vention gibt. Dabei geht es um Fragen der Abschreckung. Auch wenn Sie mir an dieser Stelle nicht folgen wollen, dann m\u00fcssen Sie doch wenigstens sehen - Sie sind ein guter Jurist, Herr Kollege, Sie wissen das doch -, dass es ganz konkrete weitere Konsequenzen hat, wenn wir den Wohnungseinbruchdiebstahl zu einem Verbrechen hochstufen.\n\nDas f\u00fchrt n\u00e4mlich zum Beispiel dazu, dass schon die Verabredung zu einem Wohnungseinbruchdiebstahl oder die versuchte Anstiftung zuk\u00fcnftig strafbar ist. Das ist vorher nicht der Fall gewesen. Eine solche Hochstufung hat auch ganz konkrete strafprozessuale Auswirkungen. Zuk\u00fcnftig wird es nicht mehr m\u00f6glich sein, ein solches Strafermittlungsverfahren mit einem Strafbefehl zu beenden oder wegen Geringf\u00fcgigkeit einzustellen, weil es sich um einen Verbrechenstatbestand handelt. Das sind ganz konkrete Auswirkungen der H\u00f6herstufung zu einem Verbrechen. Wir sagen: Ja, hier ert\u00fcchtigen wir die Strafjustiz, mehr machen zu k\u00f6nnen. Deswegen ist es richtig, dass wir zuk\u00fcnftig Wohnungseinbruchdiebstahl als Verbrechen bestrafen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673761,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":237,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich geht es hier auch um Ermittlungsbefugnisse. Der beste Fall ist immer noch, dass der Einbruch \u00fcberhaupt nicht stattfindet. Deswegen m\u00fcssen wir uns genau anschauen, wie die Taten begangen werden. Wir stellen fest: Nat\u00fcrlich sind es Einzelt\u00e4ter, gegen die wir hier vorgehen m\u00fcssen, aber es sind auch vielfach T\u00e4ter aus der organisierten Kriminalit\u00e4t. Diese werden immer etwas besch\u00f6nigend als \u201emobile T\u00e4tergruppen\u201c bezeichnet, tats\u00e4chlich sind das fahrende Einbrecherbanden, die auf Diebesz\u00fcge gehen und oftmals ganze Stra\u00dfenz\u00fcge ausrauben. Die Objekte werden vorher observiert, es wird geschaut, wann die Bewohner nicht da sind.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":238,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das ist Bandenkriminalit\u00e4t!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":239,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen wir ran. Wir m\u00fcssen die organisierten Strukturen aufdecken.\n\nDeswegen ist es ganz wichtig, dass wir an die gespeicherten Telekommunikationsdaten herankommen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":240,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":241,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Gesetz wollen wir den Katalog in \u00a7 100g StPO anpassen und den Wohnungseinbruchdiebstahl ausdr\u00fccklich in diesen Katalog aufnehmen. Das wird zuk\u00fcnftig dazu beitragen, die Aufkl\u00e4rungsquote zu erh\u00f6hen. Die Aufkl\u00e4rungsquote liegt momentan bei etwas \u00fcber 16 Prozent. Das ist viel zu wenig. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen das Risiko, entdeckt zu werden, f\u00fcr die T\u00e4ter erh\u00f6hen. Dann werden sich viele \u00fcberlegen, ob sie zuk\u00fcnftig noch einbrechen. Das machen wir genau mit diesem Gesetz.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673767,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":243,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Zuk\u00fcnftig wird - das Thema ist hier schon angesprochen worden - Funkzellen\u00fcberwachung m\u00f6glich sein. Wir werden zuk\u00fcnftig auch auf die Standortdaten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":244,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber nur, wenn der T\u00e4ter ein Handy hat!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":245,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Hier bekommt die Polizei, hier bekommen die Staatsanwaltschaften mehr Mittel in der Hand, um die Sicherheit der B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. Das ist also v\u00f6llig richtig.\n\nIch glaube, dass mit diesem Gesetz insgesamt ein richtiger Ansatz verfolgt wird. Wir machen etwas beim Strafrahmen, wir machen etwas f\u00fcr die Abschreckung, wir verbessern die strafprozessualen M\u00f6glichkeiten und geben Polizei und Justiz das R\u00fcstzeug, T\u00e4ter tats\u00e4chlich zu \u00fcberf\u00fchren.\n\nWas wir im parlamentarischen Verfahren tun m\u00fcssen, ist in der Tat, Wertungswiderspr\u00fcche, die es noch gibt, aufzul\u00f6sen. Ich denke zum Beispiel an den Bandendiebstahl. Hier w\u00e4re bei Einbruchdiebstahl die Einstufung als minderschwerer Fall m\u00f6glich. Da klafft in der Tat etwas auseinander, wenn wir sagen, bei Einzelt\u00e4tern z\u00e4hlt das nicht als minderschwerer Fall, beim Bandendiebstahl aber schon. Das passt nicht zusammen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":246,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dilettantismus!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":247,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Auch beim Bandendiebstahl darf es in der logischen Konsequenz keinen minderschweren Fall geben. Dahin m\u00fcssen wir kommen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673773,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":249,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das werden wir im parlamentarischen Verfahren machen.\n\nWir als Union sind auf der Seite der B\u00fcrger, wenn es um ihre Sicherheit geht. Daf\u00fcr werden wir in den kommenden Wochen sorgen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673775,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":251,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Johannes Fechner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673777,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":253,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Auch ich will aus der Polizeilichen Kriminalstatistik zitieren. Wir haben uns gefreut, dass die Zahl der Einbr\u00fcche um 10 Prozent zur\u00fcckgegangen ist. Aber es kam noch immer zu 150 000 Einbr\u00fcchen im Jahr 2016. Das ist zu viel, liebe Kolleginnen und Kollegen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fordern zu Recht vom Staat mehr Schutz vor Wohnungseinbr\u00fcchen. Deshalb ist es f\u00fcr uns ein ganz wichtiges Anliegen, die Wohnungseinbr\u00fcche zu bek\u00e4mpfen, damit sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland sicherer f\u00fchlen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673779,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":255,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst, daf\u00fcr zu sorgen, dass gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum mehr Polizeipr\u00e4senz stattfindet. In meinem Heimatland Baden-W\u00fcrttemberg ist das leider oft nicht der Fall. Da haben wir gerade in der Fl\u00e4che zu wenige Polizeistellen und deshalb zu wenig Polizeipr\u00e4senz,","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":256,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wer ist denn dort Innenminister?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":257,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"und das gerade an den Wochenenden und in den Abendstunden, also genau zu den Zeiten, zu denen die Einbr\u00fcche stattfinden. Da m\u00fcssen wir f\u00fcr mehr Polizeipr\u00e4senz sorgen. Das ist eine wichtige Aufgabe f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder. Daraus sollten wir keine Wahlkampfnummer machen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673783,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":259,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich vor allem auf Pr\u00e4vention setzen. Es ist belegt, dass Einbrecher von ihrem Einbruchsversuch ablassen, wenn sie nicht innerhalb einer halben Minute in die Wohnung gelangen. Deshalb ist es entscheidend, dass wir das F\u00f6rderprogramm, das wir bei der KfW aufgelegt haben, noch weiter ausbauen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":260,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber da ist nichts drin!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":261,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen uns hier nicht aus der Verantwortung stehlen und sagen: Die B\u00fcrger sollen alleine f\u00fcr die Sicherheit sorgen. Wir sollten Einbruchschutz also f\u00f6rdern. Ich finde, wir sollten den Zuschuss von 10 Prozent der Investitionssumme auf 20 Prozent erh\u00f6hen. Dann k\u00f6nnen auch Mieter, dann k\u00f6nnen auch Geringverdiener, also der Personenkreis, den Sie, Kollege Tempel, angesprochen haben, f\u00fcr ihre Sicherheit sorgen. Alle B\u00fcrger haben ein Recht auf Sicherheit. Deswegen sollten wir durch dieses F\u00f6rderprogramm daf\u00fcr sorgen, dass alle B\u00fcrger diesen Zuschuss erhalten, und zwar mindestens 20 Prozent der Investitionssumme.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673787,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":263,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle einen gro\u00dfen Dank an die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau, die dieses Programm hervorragend umsetzt. Herr Kollege Str\u00f6bele, zu der Informationsveranstaltung in meinem Wahlkreis ist sogar ein Mitarbeiter der KfW gekommen. Das hing, nebenbei gesagt, vielleicht auch damit zusammen, dass bei dem zust\u00e4ndigen Abteilungsleiter der KfW im April zweimal eingebrochen wurde. Also auch vor diesem Hintergrund ist die KfW bei diesem Thema sehr engagiert. Daher spreche ich ihr an dieser Stelle ein Lob aus.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673789,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673790,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":266,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Dass die Pr\u00e4vention funktioniert, zeigt die Entwicklung bei den Autodiebst\u00e4hlen. Es gab im Jahre 1993 \u00fcber 100 000 Autodiebst\u00e4hle und Einbr\u00fcche in Autos. Diese Zahl hat sich auf 19 000 im letzten Jahr reduziert. Das zeigt, dass sich die Investitionen der Autoindustrie in bessere Sicherungstechniken, also Wegfahrsperren, bessere Schl\u00f6sser usw., gelohnt haben. Die entscheidende Stellschraube, um Einbr\u00fcche zu verhindern, ist die Pr\u00e4vention. Daher sollten wir die besten Mechanismen zum Einbruchschutz f\u00f6rdern.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673792,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":268,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ich will hier ausdr\u00fccklich festhalten, dass mir alle Polizeibeamten, mit denen ich \u00fcber die T\u00e4terkreise gesprochen habe, best\u00e4tigt haben, dass Asylbewerber oder Fl\u00fcchtlinge in den seltensten F\u00e4llen die T\u00e4ter sind. Das macht es nicht besser, das macht die Einbr\u00fcche selbstverst\u00e4ndlich nicht ungeschehen. Aber die Tatsache, dass es \u00fcberwiegend osteurop\u00e4ische Banden sind und eben nicht Fl\u00fcchtlinge, m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich festhalten.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673794,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":270,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Diese leider noch hohe Zahl an Wohnungseinbr\u00fcchen geht nicht auf das Konto von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern.\n\nSie sehen also: Wir haben eine ganze Menge gegen Wohnungseinbr\u00fcche getan. Das m\u00fcssen wir auch; denn die Einbr\u00fcche traumatisieren die Opfer. Oft ist es nicht der Verlust von Geld oder von Gegenst\u00e4nden, was die Opfer am meisten belastet, sondern das Gef\u00fchl der Unsicherheit, das Gef\u00fchl, dass jemand in die eigenen vier W\u00e4nde, in die Intimsph\u00e4re eingedrungen ist.\n\nAngesichts der Tatsache, dass nicht einmal 20 Prozent der Einbr\u00fcche aufgekl\u00e4rt werden, finde ich es richtig, dass wir mit Regelungen auch im Strafgesetzbuch und in der Strafprozessordnung Ma\u00dfnahmen gegen Wohnungseinbr\u00fcche ergreifen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673796,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":272,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir erh\u00f6hen mit diesem Gesetzentwurf den Mindeststrafrahmen f\u00fcr Wohnungseinbruchdiebstahl auf ein Jahr. Wir schaffen auch den minderschweren Fall ab. Das sind ohne Zweifel drastische Strafversch\u00e4rfungen. Ich glaube, wir brauchen sie, um die hohe Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche zu senken. Solche Strafen werden abschrecken und dazu beitragen, dass es weniger Wohnungseinbr\u00fcche gibt.\n\nIch komme zum Schluss. Uns in der SPD-Fraktion ist es wichtig, dass wir die Sorgen der B\u00fcrger hinsichtlich Kriminalit\u00e4t ernst nehmen, dass wir handeln und dass wir effektiv genau die Ma\u00dfnahmen ergreifen, die tats\u00e4chlich gegen Wohnungseinbruch helfen. Wir sollten deshalb diesem Gesetzentwurf zustimmen und auch daf\u00fcr sorgen, dass wir die Mittel f\u00fcr das Zuschussprogramm bei der KfW erh\u00f6hen. Ich bin gespannt, ob die Union die Mittel bewilligen wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673798,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":274,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu dem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Patrick Sensburg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673800,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":276,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, wir in diesem Haus sind uns einig, dass die Situation bei Einbr\u00fcchen in private Wohnungen in Deutschland einen Grad erreicht hat, der nicht mehr akzeptabel ist.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":277,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nie akzeptabel war!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":278,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Wir als CDU\/CSU wollen zusammen mit der SPD, aber auch mit der Bundesregierung etwas dagegen machen, und wir machen auch etwas.\n\nW\u00e4hrend ich die Debatte heute verfolgt habe, meine Damen und Herren der Linken und der Gr\u00fcnen, wurde mir klar: Sie machen nichts. Sie machen einen Abwehrkampf. Sie ignorieren diese Situation. Sie tun nichts. Sie wollen sich auch nicht daran beteiligen, etwas zu tun. Sie diskutieren nur. Es kann nicht sein, dass man Menschen in dieser Situation alleine l\u00e4sst. Es ist ein trauriges Bild, dass Sie sich \u00fcberhaupt nicht an der Diskussion positiv beteiligen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673804,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":280,"sitzung":235,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben \u00fcberhaupt nicht zugeh\u00f6rt, Herr Sensburg! Das sind Nebelkerzen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":281,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich lege Ihnen das gleich dar.\n\nWir machen einen Dreiklang. Als Erstes st\u00e4rken wir die Polizei vor Ort, und zwar mit den richtigen Instrumenten. Das ist wichtig.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":282,"sitzung":235,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Das hat Herr Str\u00f6bele schon gesagt!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":283,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt ist Pr\u00e4vention. Wir st\u00e4rken die Menschen dabei, etwas zu tun, sodass sie ihre privaten Wohnungen sichern k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":284,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen sie nicht! Sie haben kein Geld!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":285,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Punkt ist: Wir ver\u00e4ndern auch das Strafrecht. Es muss ein klares Zeichen geben: Angesichts der Vielzahl dieser Delikte und der Tatsache, dass sich die Ausf\u00fchrung dieser Taten ver\u00e4ndert hat, muss man im Strafrecht die richtigen Werte hinsichtlich der H\u00f6he des Strafrahmens einziehen. Es muss auch die Konsequenzen geben, die Kollege Luczak, glaube ich, gerade sehr pr\u00e4zise ausgef\u00fchrt hat.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":286,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcnf Jahre!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":287,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zum ersten Punkt: St\u00e4rkung der M\u00f6glichkeiten, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben. Es ist richtig und gut, dass wir bei der KfW mehr Geld einstellen, damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Wohnungen sichern k\u00f6nnen. Da ist noch viel m\u00f6glich.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":288,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6chstens 20 Prozent!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":289,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Das werden wir gemeinsam machen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie wenigstens das unterst\u00fctzen w\u00fcrden.\n\nDer zweite Punkt ist: Wir m\u00f6chten, dass die Polizei vor Ort pr\u00e4sent ist und die n\u00f6tigen Mittel hat. Wenn Sie, Herr Str\u00f6bele, diese Auffassung teilen, dann wundert es mich, dass Sie in der Debatte zum Schutz von Vollstreckungsbeamten argumentiert haben, das brauche man gar nicht. Die Kollegin Mihalic hat damals gesagt, die Diskussion sei \u00fcberfl\u00fcssig. Sie wollen Polizeibeamte vor Ort nicht sch\u00fctzen. Ihre Argumentation an dieser Stelle ist verlogen und falsch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673815,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":291,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wieso wollen wir die nicht sch\u00fctzen?","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":292,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt geht es um die Instrumente. Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass wir in einer vernetzten Welt mit immer mehr Banden, die organisiert in Wohnungen einbrechen, die G\u00fcter verschieben, teilweise ins Ausland, schauen m\u00fcssen, wie die Kommunikation l\u00e4uft. Deswegen ist es gut, dass sich der Justizminister nicht nur f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung eingesetzt hat, sondern sich auch f\u00fcr die Erfassung und retrograde Recherche dieser Daten einsetzt.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":293,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber reden wir jetzt gar nicht!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":294,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich \u00fcbrigens, dass beim Thema Quellen-TK\u00dc ein weiterer Fortschritt erreicht werden konnte. Ich finde, dass wir zur Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t in Zeiten moderner Kommunikationsmittel gute Schritte gehen. Das machen wir, und das machen wir auch, damit sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihren Wohnungen wieder sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673820,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":296,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen Symbolpolitik!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":297,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens, das Strafrecht. Wir stellen fest, dass sich die Art und Weise der Deliktausf\u00fchrung massiv ver\u00e4ndert hat. Ich glaube, Sie gehen noch von dem Bild des Ede aus, der mit seinem Rucksack um die Wohnungen schleicht und fast ehrenvoll versucht, einzubrechen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":298,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":299,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich doch einmal die Deliktausf\u00fchrung an - Herr Tempel, Sie m\u00fcssten es doch wissen -: Mit hoher Brutalit\u00e4t, mit hoher Gewalt wird in Wohnungen eingedrungen. Wenn die Bewohner nachts zu Hause sind und aufwachen, dann wird massiv gegen sie vorgegangen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":300,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Es gibt sehr verschiedene Vorgehensweisen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":301,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn sich dann jemand in der Wohnung sp\u00e4ter nicht mehr wohlf\u00fchlt, dann kann man das wohl verstehen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":302,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Nicht nur Krimis gucken, auch einmal in die Praxis schauen!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":303,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Wer angesichts dessen, dass sich die Ausf\u00fchrung der Delikte so ver\u00e4ndert hat, am Strafma\u00df nichts \u00e4ndern will, der sch\u00fctzt nicht die B\u00fcrger, der macht die Augen zu vor denjenigen, die von diesen Straftaten hart betroffen sind.\n\nHerr Tempel, Sie rufen gerade so vehement dazwischen. Zu Ihrem Fall mit dem Rentner: Sie k\u00f6nnen ja gerne \u00fcber alle Themen diskutieren, auch \u00fcber die Leistungen f\u00fcr Pension\u00e4re und Rentner. Das ist aber nicht Gegenstand der jetzigen Debatte. Dass Sie f\u00fcr den Rentner nichts tun wollen, wenn in seine Wohnung eingebrochen wird, ist sch\u00e4ndlich. Dass Sie ihn alleine lassen und im Grunde nichts tun wollen, ist traurig.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673829,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":305,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Wir tun etwas. Wir wollen, dass die Menschen in unserem Land gesch\u00fctzt werden. Deswegen dieser richtige Dreiklang: erstens Polizei st\u00e4rken, mit Pr\u00e4senz vor Ort und den notwendigen Mitteln, zweitens Sicherung der eigenen Wohnung, daf\u00fcr F\u00f6rdermittel bereitstellen, und drittens im Strafrecht den Strafrahmen erh\u00f6hen. Das ist ein Zeichen in die Gesellschaft, dass wir etwas tun, und ein Zeichen f\u00fcr diejenigen, die Straftaten begehen, dass wir es ihnen nicht durchgehen lassen. Wohnungseinbr\u00fcche sind f\u00fcr uns ein No-Go. Deswegen tun wir etwas. Unterst\u00fctzen Sie uns doch wenigstens ein bisschen dabei.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673831,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":307,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun m\u00f6chte der Kollege Tempel eine Kurzintervention machen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":308,"sitzung":235,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Dem Kollegen ist offensichtlich ein Irrtum unterlaufen; vielleicht ist er w\u00e4hrend meiner Rede etwas eingenickt. Er sagte, dass wir nichts f\u00fcr den Rentner tun wollen, der Angst vor Einbr\u00fcchen hat. Ich habe im zweiten Teil meiner Rede - ungef\u00e4hr bei Minute vier, f\u00fcnf, wenn Sie nachlesen wollen - gesagt, dass es von der Bev\u00f6lkerung wahrgenommen wird, wenn die Polizeidichte deutlich zur\u00fcckgeht, und dass das das Unsicherheitsgef\u00fchl deutlich erh\u00f6ht. Auch dass die Polizei h\u00e4ufig zu sp\u00e4t vor Ort ist, kam in meiner Rede vor. Das ist f\u00fcr den Rentner in meiner Region, bei dem eh nicht viel zu holen ist, der aber selbstverst\u00e4ndlich Angst vor Wohnungseinbr\u00fcchen hat, sehr problematisch. Er kann nicht in einer Luxuswohngegend leben, wo man sich private Sicherheitsdienste leisten kann. Er ist tats\u00e4chlich darauf angewiesen, dass die Polizei rechtzeitig vor Ort ist. Das habe ich in meiner Rede ausgef\u00fchrt.\n\nIch m\u00f6chte Herrn Sensburg noch auf Folgendes hinweisen: Zu wenig Polizeidichte ist f\u00fcr den B\u00fcrger ein Problem. Wenn in einer Region, in einem Landkreis nachts nur noch drei Streifenwagen unterwegs sind, wovon ein Auto zu einem Unfall und ein anderes bei einer Familienstreitigkeit ist, weil jemand seine Frau schl\u00e4gt, dann sind fast alle Streifenwagen im Einsatz. Das ist gerade f\u00fcr den Rentner in meiner Region ein Problem. Das war Bestandteil meiner Rede. Wir haben lediglich ein Mittel stark angegriffen, n\u00e4mlich das Mittel der Strafversch\u00e4rfung. Ansonsten habe ich mehrere Stellschrauben benannt, an denen man tats\u00e4chlich zur Bek\u00e4mpfung von Einbruchskriminalit\u00e4t drehen kann. Da ist die CDU bei weitem nicht alleine.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673834,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":310,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kurze Erwiderung, Herr Kollege Sensburg.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":311,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Erster Punkt. Ganz herzlichen Dank f\u00fcr den Hinweis. Hier sind wir uns sogar einig: Die Polizeidichte vor Ort muss gesteigert werden. Genau die gleiche Situation wie Sie erlebe auch ich in meinem Wahlkreis.\n\nIch m\u00f6chte es auch noch einmal betonen: Es ist sch\u00f6n, dass Sie von den Linken eine h\u00f6here Polizeidichte, also mehr Polizei, fordern. Diesen Zustand h\u00e4tte ich mir vor vier, f\u00fcnf Jahren nicht tr\u00e4umen lassen. Es ist wunderbar, dass die Linke eine h\u00f6here Polizeidichte vor Ort fordert. Unterst\u00fctzen Sie uns dabei; das ist auch unsere Forderung. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673837,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":313,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Den Abbau haben wir immer kritisiert!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":314,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Punkt. Diskutieren Sie einmal mit den Menschen vor Ort dar\u00fcber - mit dem Rentner in seiner Wohnung, mit den Menschen an der Theke -, wie sie \u00fcber das Thema Einbruchsdiebst\u00e4hle denken. An erster Stelle wird ein h\u00f6heres Strafma\u00df gefordert und gesagt: Lasst es denen so nicht durchgehen. An zweiter Stelle wird gesagt: Helft uns dabei, unsere Wohnungen zu sichern.\n\nWenn Sie in den Gesetzentwurf schauen, dann sehen Sie, dass von diesem Gesetzentwurf und der F\u00f6rderung \u00fcber die KfW genau diejenigen profitieren, die ein geringes Einkommen haben, eben nicht in den Luxusgegenden leben und ihre Wohnungen sichern wollen.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":315,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"20 Prozent!","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":316,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Unterst\u00fctzen Sie also unseren Gesetzentwurf! Genau das, was Sie fordern, steht darin.\n\nIch glaube, es ist ein guter Gesetzentwurf. Wenn Sie das, was Sie gerade gesagt haben, wirklich ernst meinen, dann k\u00f6nnen Sie in den Beratungen ja zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673842,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":318,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Kl\u00e4rung der offenkundig noch bestehenden Meinungsverschiedenheiten besteht ja jede Gelegenheit, wenn nun beschlossen wird, diesen Gesetzentwurf auf dem \u00fcblichen Wege im Ausschussverfahren weiter zu beraten. Von den Fraktionen wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/12359 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 38 a und 38 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken (Netzwerkdurchsetzungsgesetz - NetzDG)\n\nDrucksache 18\/12356\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, Renate K\u00fcnast, Tabea R\u00f6\u00dfner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nTransparenz und Recht im Netz - Ma\u00dfnahmen gegen Hasskommentare, \u201eFake News\u201c und Missbrauch von \u201eSocial Bots\u201c\n\nDrucksache 18\/11856\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nAuch f\u00fcr diese Aussprache sind 60 Minuten vorgesehen. - Das ist auch offenkundig unstreitig. Also verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile wiederum dem Bundesjustizminister das Wort.","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673844,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 12 \u00c4nderung des StGB - Wohnungseinbruchdiebstahl","top_id":15343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673845,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie alle kennen die furchtbaren Beispiele von Mordaufrufen, Bedrohungen und hasserf\u00fcllten Postings, die es in den sogenannten sozialen Netzwerken gibt. Wenn sich die Nutzer dann bei ihren Plattformbetreibern beschweren, bekommen viele zu oft die Antwort: Das verst\u00f6\u00dft nicht gegen unsere Gemeinschaftsstandards, und deshalb wird es nicht gel\u00f6scht.\n\nViele von Ihnen kennen auch aus eigener Erfahrung Beleidigungen und Bedrohungen im Netz. Wir alle sind es gewohnt, im Kreuzfeuer von Debatten zu stehen - und wir werden im \u00dcbrigen auch gut besch\u00fctzt. Ich mache mir viel mehr Sorgen um all diejenigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die ansonsten im Netz unterwegs sind: um den freiwilligen Fl\u00fcchtlingshelfer, der beleidigt und eingesch\u00fcchtert wird, um die ehrenamtlichen Kommunalpolitiker, die beschimpft und bedroht werden, um die Jugendlichen, die im Netz in krimineller Weise gemobbt werden.\n\nHasskriminalit\u00e4t besch\u00e4digt unser Zusammenleben, unsere Debattenkultur und letztlich auch die Meinungsfreiheit. Wenn strafbare Bedrohungen und Einsch\u00fcchterungen im Internet nicht entfernt werden, dann werden sich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Onlinediskussion zur\u00fcckziehen.\n\nZur Klarstellung: Es geht bei unserem Gesetzentwurf darum, dass \u00c4u\u00dferungen, die gegen Strafgesetze versto\u00dfen, aus dem Netz gel\u00f6scht werden. Es geht um Mordaufrufe, es geht um Aufrufe, Fl\u00fcchtlingsheime anzuz\u00fcnden oder andere Gewalttaten zu begehen, es geht um Bedrohungen und Beleidigungen, es geht um Volksverhetzung, und es geht um die Auschwitz-L\u00fcge. Kurzum: Es geht um Straftaten; es geht um \u00c4u\u00dferungen, die nicht mehr von der Meinungsfreiheit gedeckt, sondern ganz einfach strafbar sind.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":321,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673847,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"All solche \u00c4u\u00dferungen sind kein Ausdruck der Meinungsfreiheit, sondern ganz im Gegenteil Angriffe auf die Meinungsfreiheit. Damit sollen Andersdenkende eingesch\u00fcchtert und mundtot gemacht werden. Damit sollen eine rhetorische Dominanz und ein Klima der Angst geschaffen werden. Wir m\u00fcssen und wollen uns mit diesem Gesetz auch um die Meinungsfreiheit derer k\u00fcmmern, die schon l\u00e4ngst im Internet mundtot gemacht worden sind. Das soll nicht so bleiben.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673848,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673849,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die Meinungsfreiheit ist ein Zustand, in dem ohne Konsequenzen bedroht, beleidigt und eingesch\u00fcchtert werden darf. Dieser Hass und diese Hetze im Netz sind die wahren Feinde der Meinungsfreiheit.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673850,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673851,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich wei\u00df, dass wir uns mit diesen Regelungen im Gesetz in einem grundrechtssensiblen Bereich bewegen. Deshalb kommt es nicht unerwartet, dass viel \u00fcber diesen Gesetzentwurf diskutiert wird und dass es auch Kritik gibt. Damit will ich mich einmal auseinandersetzen.\n\nDa wird der Vorwurf erhoben, wir w\u00fcrden die Rechtsdurchsetzung auf Private verlagern. Hierzu kann ich nur sagen: Wir verlagern gar nichts. Wir sorgen vielmehr durch Compliance-Regeln daf\u00fcr, dass bereits bestehende Verpflichtungen der sozialen Netzwerke endlich auch eingehalten werden. Bereits auf der Grundlage des geltenden Rechts, der E-Commerce-Richtlinie, d\u00fcrfen soziale Netzwerke nach einer konkreten Beschwerde strafbare Inhalte nicht ignorieren, sondern sie m\u00fcssen handeln.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673852,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":328,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673854,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn sie das nicht tun, dann k\u00f6nnen sie sich auch nicht mehr auf ihr Haftungsprivileg beziehen, und das hat Konsequenzen zur Folge. Deshalb wundert mich dieser Punkt der Kritik ganz besonders; er hat mit dem Gesetzentwurf \u00fcberhaupt nichts zu tun. Denn das sind Regelungen, die es schon l\u00e4ngst gibt, und zwar in der E-Commerce-Richtlinie und bei uns im Telemediengesetz. Wer sich jetzt dar\u00fcber aufregt, der h\u00e4tte sich auch in den letzten Jahren schon dar\u00fcber aufregen m\u00fcssen. Aber mit diesem Gesetzentwurf hat das gar nichts zu tun.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673855,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":331,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt ja gar nicht!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673857,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ganz im Gegenteil: Den Ma\u00dfstab daf\u00fcr, was erlaubt ist und was nicht, legt nicht Facebook oder irgendein anderes soziales Netzwerk fest. Ma\u00dfstab bleiben einzig und allein die Strafgesetze, und die Gerichte entscheiden nach diesen Gesetzen, was strafbar ist und was nicht.\n\nMeine Damen und Herren, in der Diskussion und den Stellungnahmen, die es gegeben hat, wird auch die Gefahr beschworen, dieser Gesetzentwurf k\u00f6nnte das sogenannte Overblocking bef\u00f6rdern. Das bedeutet, dass die Plattformbetreiber einfach alles l\u00f6schen, nur damit sie einer einzelnen Geldbu\u00dfe entgehen k\u00f6nnen. Das kann nur ein Missverst\u00e4ndnis sein, oder es ist gewollt, dass man das nicht versteht. Die Bu\u00dfgelder, die der Gesetzentwurf vorsieht, drohen einem Unternehmen nicht, wenn es einen einzelnen Tweet oder Kommentar nicht gel\u00f6scht hat. Es geht gar nicht um Einzelf\u00e4lle.\n\nBu\u00dfgelder drohen nur dann, wenn es ein systematisches Versagen der Netzwerke gibt, wenn also \u00fcberhaupt kein effektives Beschwerde- und L\u00f6schungsverfahren besteht. Au\u00dferdem werden nur schuldhafte Verst\u00f6\u00dfe geahndet. Wenn die Strafbarkeit eines Posts nicht erkennbar ist, dann wird das auch nicht zu einem Bu\u00dfgeld f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIm \u00dcbrigen verstehe ich bei diesem Thema eines \u00fcberhaupt nicht: Das Gesch\u00e4ftsmodell der sozialen Netzwerke beruht doch gerade darauf, m\u00f6glichst viel zu kommunizieren. Schon aus wirtschaftlichen Interessen werden sie deshalb das alles sehr genau pr\u00fcfen. Die bisherige Praxis zeigt jedoch das Gegenteil: Es wird nicht zu viel gel\u00f6scht, sondern es wird leider viel zu wenig gel\u00f6scht.\n\nWenn ein Unternehmen meldet, wie es Facebook gerade getan hat, dass der Gewinn verdoppelt wurde, dann muss ich sagen, meine Damen und Herren: Ich sehe nicht ein, dass strafbare Inhalte im Netz stehen bleiben sollen, damit Facebook und Co kein zus\u00e4tzliches Geld daf\u00fcr ausgeben m\u00fcssen, Mordaufrufe aus ihren Seiten zu tilgen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673858,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673859,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb glaube ich, dass wir heute an einem Scheideweg stehen: Nehmen wir weiter hin, dass die digitale Revolution den Rechtsstaat und unsere demokratische Kultur massiv infrage stellen kann? Oder machen wir endlich ernst mit dem Anspruch, dass auch das Internet kein rechtsfreier Raum ist und dass auch online nicht erlaubt ist, was offline verboten ist?\n\nMeine Damen und Herren, das Recht ist der Garant unserer Freiheit, auch der Meinungsfreiheit. Sorgen wir daf\u00fcr, dass das auch im Netz endlich von allen beachtet wird. Sorgen wir endlich daf\u00fcr, dass Mordaufrufe, Volksverhetzung und Bedrohungen so schnell wie m\u00f6glich aus dem Internet verschwinden. Nur dann bleibt die Meinungsfreiheit f\u00fcr alle wirklich gesichert.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673860,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":336,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Petra Sitte erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673862,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":338,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! So wie ein Zitronenfalter eben keine Zitronen faltet, setzt ein Netzwerkdurchsetzungsgesetz eben keine Netzwerke durch. So viel ist schon einmal klar.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673864,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":340,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht alles, was hinkt, ist ein Vergleich!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":341,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Die Frage aber, was hier tats\u00e4chlich von wem und wem gegen\u00fcber durchgesetzt wird, sollten wir an dieser Stelle im Hinterkopf behalten. Wie wir schon h\u00f6ren konnten, soll es um die Durchsetzung von Recht und Gesetz gegen\u00fcber den gro\u00dfen sozialen Netzwerken gehen. Das ist - so viel sei hier vorausgeschickt - ein durchaus berechtigtes Anliegen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":342,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Gott sei Dank!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":343,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Facebook, Twitter und Co haben sich in der Vergangenheit oft genug viel zu wenig kooperativ gezeigt, insbesondere dann, wenn es um die Bek\u00e4mpfung von rechtswidriger Hassrede, um Hetze und Bel\u00e4stigung ging. Aber der nun eingebrachte Gesetzentwurf - das wissen wir schon jetzt - wird neue Probleme schaffen, vor allem deshalb, weil er die Durchsetzung am Ende doch wiederum in H\u00e4nde legt, in die sie nicht geh\u00f6rt; darin sind wir uns mit Sicherheit einig.\n\nDie Herausforderung, vor der wir stehen, ist die: Eine kleine Anzahl gro\u00dfer kommerzieller Plattformen monopolisiert eine Form der Kommunikation, die wir aus unserem Leben nicht mehr wegdenken wollen. Das f\u00fchrt dann dazu, dass elementare Regeln \u00fcber Inhalte nicht mehr gesellschaftlich ausgehandelt, sondern in Privatunternehmen einseitig festgelegt werden. Ein Beispiel sind die ber\u00fcchtigten Gemeinschaftsstandards von Facebook, nach denen weibliche Brustwarzen ganz offensichtlich ein gr\u00f6\u00dferes Problem als Nazipropaganda darstellen. Auf diese bzw. \u00e4hnliche Herausforderungen brauchen wir in der Tat eine ordnungspolitische Antwort.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673869,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":345,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Eine ausf\u00fchrliche Berichtspflicht f\u00fcr die sozialen Netzwerke und bu\u00dfgeldbewehrte Vorgaben f\u00fcr die Beschwerdebearbeitung sind durchaus keine falschen Ans\u00e4tze. Aber das Problem mit den Vorgaben, die Sie hier machen, ist, dass die Plattformen selbst die rechtliche Einordnung \u00fcberantwortet bekommen. Das ist keine Durchsetzung gegen\u00fcber den Netzwerken, sondern durch die Netzwerke. Eine Plattform wird dann innerhalb k\u00fcrzester Zeit selbst entscheiden m\u00fcssen, ob ein Inhalt rechtswidrig ist.\n\nDas kann aber durchaus auch eine komplizierte Abw\u00e4gungsfrage sein. Wenn die unterlassene L\u00f6schung sanktioniert wird, ein zu Unrecht gel\u00f6schter Inhalt aber nicht, dann kann man sich relativ leicht ausrechnen, wohin das f\u00fchren wird. Dann werden eben auch legale Inhalte im gro\u00dfen Stil gel\u00f6scht werden. Bei Plattformen, die ein faktisches Monopol innehaben, kann uns das eben ganz und gar nicht egal sein. Wir haben andere F\u00e4lle sogenannter Kollateralsch\u00e4den l\u00e4ngst erlebt.\n\nDazu kommt eine neue Verpflichtung im Telemediengesetz, Bestandsdaten auch bei zivilrechtlichen Anspr\u00fcchen herauszugeben. Das war bislang nicht der Fall. So er\u00f6ffnet man nicht nur der Abmahnindustrie ein neues Bet\u00e4tigungsfeld. Bei der Bek\u00e4mpfung von Hate Speech k\u00f6nnte der Schuss sogar nach hinten losgehen. Viel Fantasie geh\u00f6rt n\u00e4mlich nicht dazu, um sich vorzustellen, dass derartige M\u00f6glichkeiten auch zur Einsch\u00fcchterung, wie Sie es ja selbst gesagt haben, missbraucht werden, etwa bei Aktivismus gegen Rechtsextreme.\n\nInsgesamt merkt man dem Gesetzentwurf sehr wohl die Temperatur der beim Stricken verwendeten Nadeln deutlich an. Die Aufz\u00e4hlung der Straftatbest\u00e4nde mutet willk\u00fcrlich an. Zuletzt wurde sie noch um die Verbreitung pornografischer Schriften erweitert, obwohl die Zielsetzung angeblich die Bek\u00e4mpfung von Hasskriminalit\u00e4t ist. Infolgedessen d\u00fcrfen wir nun der mit hei\u00dfen Nadeln gestrickten und notd\u00fcrftig geflickten Begr\u00fcndung des Gesetzes die durchaus interessante Information entnehmen, dass der Grund f\u00fcr die Wahl des Anwendungsbereiches des Gesetzes der Anwendungsbereich des Gesetzes sei. Welche Plattformen nun konkret vom Gesetz betroffen sein werden - ausweislich des Entwurfs sollen es etwa zehn sein -, kann uns die Bundesregierung auch auf direkte Frage nicht mitteilen.\n\nEinige sehen auch verfassungs- und europarechtliche Probleme. Ob nun zur Recht oder nicht: Es ist jedenfalls schwer, zu glauben, dass die Vereinbarkeit mit angemessener Gr\u00fcndlichkeit gepr\u00fcft wurde. Es ist der Bedeutung des Themas aber nicht angemessen, hier auf den letzten Metern der Wahlperiode einen eilig heruntergeschriebenen Gesetzentwurf vorzulegen, um Handlungsf\u00e4higkeit zu demonstrieren, vor allem dann nicht, wenn die Konsequenzen offensichtlich so wenig bedacht wurden. Nicht ohne Grund hat sich ein breites B\u00fcndnis - von BITKOM bis hin zur Amadeu-Antonio-Stiftung, das ist keineswegs eine klassische Kombination - gebildet, das eine Deklaration der Meinungsfreiheit vertritt und sich ausdr\u00fccklich gegen diesen Gesetzentwurf ausgesprochen hat und die Einrichtung eines runden Tisches fordert.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673871,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":347,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Die Koalition w\u00e4re also durchaus gut beraten, die Kritik ernst zu nehmen und sich auf eine umfassendere Diskussion einzulassen. Die Debatte krankt auch daran, dass das Netzwerkdurchsetzungsgesetz gewisserma\u00dfen als Allheilmittel gegen Hate Speech und Fake News verkauft wird. Dadurch haben wir wieder das Problem, dass die Menschen glauben, dass etwas durch die Politik gel\u00f6st wird, was sich aber im Leben und in der Praxis ganz anders darstellt. Das kann nicht sein.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673873,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":349,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Selbst wenn alle unsere Kritikpunkte zu diesem Gesetzentwurf umgesetzt w\u00fcrden, h\u00e4tten wir es mit einer breiten gesellschaftlichen Debatte dar\u00fcber zu tun, wie Kommunikation bzw. die Kultur der Kommunikation in diesem Land gestaltet werden kann. Die damit zusammenh\u00e4ngenden gesellschaftlichen Probleme lassen sich nicht mit einer besseren Durchsetzbarkeit des Strafrechts l\u00f6sen, ebenso wenig mit einer Ausweitung des Strafrechts an dieser Stelle. Ich bezweifle, dass sich der Begriff \u201eFake News\u201c rechtlich sauber definieren l\u00e4sst und dass sich alles, was v\u00f6llig zu Recht als Hate Speech verurteilt werden kann, rechtlich sanktionieren l\u00e4sst. Das \u00e4ndert nichts daran, dass wir als Gesellschaft diese Probleme benennen m\u00fcssen; da haben Sie v\u00f6llig Recht, Herr Maas. Diese Debatte muss gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":350,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn Euer L\u00f6sungsvorschlag?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":351,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Politisch m\u00fcssen wir uns noch weit mehr mit der Rechtsdurchsetzung befassen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673877,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":353,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Dabei geht es um Medienkompetenz, politische Bildung, zivilgesellschaftliches Engagement, die Strukturkrise des Journalismus, Geldfl\u00fcsse \u00fcber Werbenetzwerke und grunds\u00e4tzlich um den ordnungspolitischen Umgang mit der neuen Plattformwirtschaft.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673879,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":355,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Diese Diskussion muss in der Breite gef\u00fchrt werden. Daf\u00fcr sollten wir uns in der kommenden Wahlperiode Zeit nehmen.\n\nDen Gesetzentwurf in der vorliegenden Form zu verabschieden, halten wir f\u00fcr einen Fehler. Ein noch gr\u00f6\u00dferer Fehler w\u00e4re, nur das zu tun und zu glauben, das Problem sei damit weitestgehend gel\u00f6st. Das ist mitnichten der Fall.\n\nDanke.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673881,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":357,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was machen wir denn jetzt?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":358,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Elisabeth Winkelmeier-Becker ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673884,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":360,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Im digitalen Zeitalter kann jeder ganz einfach mit seinem Smartphone die ganze Welt\u00f6ffentlichkeit erreichen, kann seinen Hass, seine Hetze gegen Andersdenkende, Anderslebende, Andersgl\u00e4ubige und politische Minderheiten in die ganze Welt hinausposten, kann jedem den Tod w\u00fcnschen, Vergleiche mit niederen Tieren ziehen und sich mit seinen Taten br\u00fcsten, wie zuletzt der Kinderm\u00f6rder aus Herne. Er kann sich aber auch an seinem Arzt r\u00e4chen, dem er vielleicht auf einer Plattform zur Bewertung von \u00c4rzten etwas einstellt, was nicht der Wahrheit entspricht. Damit m\u00fcssen die Betroffenen dann umgehen. Was das mit ihnen machen kann, hat in dieser Woche eine Studie zum Cybermobbing dargelegt. Jugendliche leiden extrem darunter. Man ist dem ausgeliefert. Man ist in seinen Grundrechten und insbesondere in seinem Pers\u00f6nlichkeitsrecht zutiefst verletzt und betroffen.\n\nAuf der anderen Seite l\u00f6scht Facebook Eintr\u00e4ge, zum Beispiel den Text des ehemaligen Radiomoderators Domian, der sich kritisch zur katholischen Kirche ge\u00e4u\u00dfert hatte; das passte Facebook nicht. Auch die ganze Seite des Islamkritikers Imad Karim war zun\u00e4chst weg. Mittlerweile ist sie wieder da. Aber zuerst hat Facebook sie gel\u00f6scht.\n\nDas sind zwei Beispiele, bei denen die Nutzer dieser Plattform in ihren Grundrechten betroffen sind, wo aber auch die Grundrechte aufeinandertreffen: auf der einen Seite das Grundrecht der Meinungsfreiheit, auf der anderen Seite das Grundrecht auf Schutz der Pers\u00f6nlichkeit. Dabei geht es um eine Anzahl von F\u00e4llen, die es sehr schwer bis unm\u00f6glich macht, alle mit der Gr\u00fcndlichkeit eines individuellen Gerichtsverfahrens zu kl\u00e4ren. In vielen F\u00e4llen - da w\u00e4ren wir uns alle hier sehr schnell einig - sind die Dinge eindeutig. Es gibt aber eben auch ein paar F\u00e4lle, deren Abgrenzung schwierig ist. Das alles geschieht vor dem Hintergrund, dass Eile geboten ist; denn jeder Post wird schnell weitergeklickt und gespeichert und ist damit uneinholbar in der Welt. Das ist also eine ziemlich schwierige Ausgangskonstellation, bei der sich Grundrechte auf beiden Seiten kontr\u00e4r gegen\u00fcberstehen.\n\nF\u00fcr uns ist klar: Hier besteht Handlungsbedarf. Das, was sich im Moment im Netz an Hass und Hetze abspielt, ist unertr\u00e4glich. Das m\u00fcssen wir unbedingt bek\u00e4mpfen und eind\u00e4mmen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673886,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":362,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ausgangspunkt ist die gro\u00dfe Zahl eindeutig rechtswidriger \u00c4u\u00dferungen im Netz.\n\nDer vorliegende Vorschlag sieht ein Beschwerdemanagement vor, \u00e4ndert im \u00dcbrigen aber an der materiellen Rechtslage nichts in Bezug darauf, was zur Meinungsfreiheit geh\u00f6rt, was man sagen darf und wo die Grenze \u00fcberschritten ist. An der bewusst weiten Grenze bzw. dem bewusst weiten Rahmen, den wir in Deutschland dem Grundrecht der Meinungsfreiheit einr\u00e4umen, ist \u00fcberhaupt nichts zu \u00e4ndern. Trotzdem ist aber auch jetzt schon klar, dass Meinungsfreiheit nicht uneingeschr\u00e4nkt gilt, sondern dass es auch Grenzen gibt, n\u00e4mlich dann, wenn es um eine strafbare Beleidigung, Verleumdung und Volksverhetzung geht. All das wird durch das hier vorliegende Gesetz nicht ge\u00e4ndert.\n\nNoch etwas anderes wird nicht ge\u00e4ndert. Auch jetzt schon ist die Plattform f\u00fcr die Rechtsverletzungen, die dort passieren, mitverantwortlich. Dabei gelten die Grunds\u00e4tze der St\u00f6rerhaftung des deutschen Zivilrechts. Zum Beispiel gilt sie f\u00fcr Zeitungen. Auch diese m\u00fcssen bereits jetzt pr\u00fcfen, ob redaktionelle Texte oder Leserbriefe diesen Ma\u00dfst\u00e4ben gerecht werden. Wenn das nicht der Fall ist, d\u00fcrfen sie auch in einer Zeitung nicht ver\u00f6ffentlicht werden. Auch an dieser Stelle haben wir also schon ein Pr\u00fcfungsrecht und eine Pr\u00fcfungspflicht durch eine private Stelle, n\u00e4mlich die Zeitung.\n\nWas in der analogen Welt gilt, muss nun in die digitale Welt \u00fcbertragen werden. Leider ist es so, dass viele Internetplattformen dem nicht nachkommen. Uns liegen dazu ja Zahlen vor. Bei Facebook waren es 46 Prozent der Meldungen, die eindeutig kritikw\u00fcrdig waren, worauf aber nicht entsprechend reagiert wurde. Bei Twitter war es sogar nur 1 Prozent. Es beginnt damit, dass die Betroffenen keine zustellungsf\u00e4hige Adresse finden. Selbst dann, wenn es gemeldet werden konnte, passiert lange Zeit gar nichts. Das k\u00f6nnen wir so nicht stehenlassen.\n\nLeider haben wir hier schon sehr viel Zeit mit runden Tischen und freiwilligen Appellen, die nichts gebracht haben, vertan. Leider stehen wir jetzt hier unter einem erheblichen Zeitdruck, gegen Ende der Legislaturperiode noch etwas Vern\u00fcnftiges auf die Beine zu bekommen und das auch noch mit dem Notifizierungsverfahren in Br\u00fcssel abzustimmen. Wir h\u00e4tten uns sicherlich einen gro\u00dfen Gefallen getan, wenn wir das deutlich fr\u00fcher in Angriff genommen h\u00e4tten. Leider ist ein entsprechender Vorschlag nicht fr\u00fcher aus dem Ministerium gekommen.\n\nWir haben nun einen Vorschlag vorliegen, der eine schnelle Pr\u00fcfung verlangt. Innerhalb von 24 Stunden muss reagiert werden, bei schwierigen F\u00e4llen innerhalb von einer Woche. Das alles geschieht unter der Aufsicht des Bundesamtes f\u00fcr Justiz, welches aber nur das Verfahren pr\u00fcft. Man muss hier auch noch einmal klarstellen: Es gibt hier keine inhaltliche Kontrolle. Wenn ein Bu\u00dfgeld auf die Behauptung der Rechtswidrigkeit gest\u00fctzt werden soll, dann brauchen wir ein Vorentscheidungsverfahren bei Gericht, das dann mit der entsprechenden Expertise und Legitimation entscheidet.\n\nNun gibt es von beiden Seiten ja schon heftige Kritik. Im Bundesrat gibt es bereits eine Initiative aus dem Lande Bremen, mit der das Gesetz versch\u00e4rft werden soll. Im Rechtsausschuss des Bundesrates haben auch alle L\u00e4nder zugestimmt, dass vor allem der Anwendungsbereich erweitert wird. Dabei geht es zum Beispiel um kompromittierende Bilder und um Aufrufe zu erheblichen Straftaten. Das ist ja bisher noch gar nicht erfasst. Au\u00dfer Bayern und Sachsen haben alle zugestimmt, sodass sozusagen alle Parteien dabei vertreten sind, wenn gefordert wird, dass wir das Gesetz versch\u00e4rfen.\n\nAuf der anderen Seite gibt es die heftige Kritik wegen der Sorge, dass hier eine Zensur stattfinde. Es gibt auch diejenigen - das ist besonders sch\u00f6n -, die zuerst gesagt haben: \u201eEs kommt viel zu sp\u00e4t; es ist viel zu lasch\u201c, jetzt sich aber um 180 Grad gedreht haben und nun von angeblicher Zensur sprechen. Dazu ist zu sagen: Man kann eben nicht beides haben.\n\nWir m\u00fcssen uns aber die ehrliche Kritik von beiden Seiten anschauen und \u00fcberlegen, wie wir das aufnehmen k\u00f6nnen. Was k\u00f6nnen wir noch verbessern? Ein guter Ausweg k\u00f6nnte sein, bei dieser Kontrolle dem Unternehmen selbst weniger Einfluss einzur\u00e4umen, weniger Staat einzubringen und daf\u00fcr mehr pluralistisch organisierte Selbstkontrolle vorzusehen. Ich glaube, es w\u00fcrde sich lohnen - der Vorschlag ist schon gemacht worden -, wenn wir uns das Verfahren der Freiwilligen Selbstkontrolle der Filmwirtschaft bei der Alterseinstufung von Filmen - Stichwort Jugendschutz - anschauen. Ein solches Verfahren k\u00f6nnte mehr Akzeptanz und mehr Vertrauen der Betroffenen auf beiden Seiten erm\u00f6glichen. Wenn das ein Weg ist, sollten wir diese Chance nutzen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673888,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":364,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte kurz einen weiteren Punkt ansprechen. Wir brauchen dann, wenn die weiten Grenzen der Meinungsfreiheit \u00fcberschritten worden sind, auch M\u00f6glichkeiten, die Urheber von Hass und Hetze pers\u00f6nlich zur Verantwortung zu ziehen. Daf\u00fcr brauchen wir einen Auskunftsanspruch gegen\u00fcber dem Plattformbetreiber, also die M\u00f6glichkeit, die Identit\u00e4t des Betreffenden aufzudecken. Hier ist jetzt die Rechtsgrundlage vorgesehen, dass der Plattformbetreiber die Angaben herausgeben darf. Wir m\u00fcssen aber noch einen Schritt weitergehen und den Auskunftsanspruch, den die Rechtsprechung bisher nur aufgrund von Treu und Glauben einr\u00e4umt, ganz klar normieren und regeln.\n\nEs geht nicht um die Abschaffung von Anonymit\u00e4t und Pseudonymit\u00e4t, auch wenn ich eigentlich der Meinung bin, dass wir uns im freien Austausch der Meinungen mit offenem Visier begegnen sollten. Jedenfalls muss aber Anonymit\u00e4t dann ein Ende bzw. eine Grenze haben, wenn es um krasse Rechtsverletzungen geht. Dann m\u00fcssen die Opfer die M\u00f6glichkeit haben, diese Daten zu bekommen. Sonst sind sie letztendlich schutzlos gestellt. Das kann nicht das Ergebnis sein. Gerade der Schutzmantel der Anonymit\u00e4t hat oft dazu beigetragen, dass die Hemmschwelle f\u00fcr Hass und Hetze im Netz so gesunken ist. Das Wissen, dass die Anonymit\u00e4t im Fall des Falles auch einmal aufgehoben werden kann, kann schon heilsam wirken.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673890,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":366,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt, es ist schade, dass wir erst so sp\u00e4t in diese Beratungen hineingehen. Ich denke, wir m\u00fcssen mit der notwendigen Gr\u00fcndlichkeit herangehen, weil es die Sache wert ist. Wir m\u00fcssen den Opfern helfen, ohne die Meinungsfreiheit einzuschr\u00e4nken.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673892,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":368,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Konstantin von Notz f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":369,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich zitiere: \u201eHeil Kanacke! Es wird Zeit das Auschwitz, Buchenwald u.a. den Betrieb wieder aufnehmen! Da geh\u00f6rt Ihr Dreckst\u00fcrken n\u00e4hmlich hin. Ab durch den Schornstein \u2026\u201c Zitat Ende. Den Rest dieses Zitats erspare ich diesem Hohen Haus.\n\nSolch hasserf\u00fcllte Kommentare fallen eben nicht nur auf der Stra\u00dfe heutzutage, sondern auch im Netz. Das eben Zitierte galt unserem Kollegen \u00d6zcan Mutlu. Aber genauso wie er werden t\u00e4glich viele Menschen in diesem Land unertr\u00e4glich beleidigt, bedroht und verleumdet.\n\nSolche krassen Rechtsverletzungen sind nicht nur eine Zumutung f\u00fcr die Betroffenen, sie sind, hunderttausendfach ausgesprochen, gepostet und geteilt, auch eine gravierende Gefahr f\u00fcr unsere freiheitliche Demokratie, wenn sie folgenlos bleiben.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673895,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":371,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Es verbindet uns hier alle, dass wir das nicht hinnehmen wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":372,"sitzung":235,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Aber \u2026!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":373,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- \u201eAber\u201c, Herr Grosse-Br\u00f6mer, Herr Maas: diese Eintracht! Das kommt doch nicht zustande, indem Sie eine ganze Legislaturperiode nichts tun, talken, aussitzen und dann hier in der letzten Kurve dieser Legislatur mit so einem w\u00fcsten Gesetz um die Ecke kommen. Da kann man auch gleich wieder gehen, genau.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673899,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":375,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Was kam denn von euch?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":376,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie legen hier heute etwas vor, was die Probleme nicht l\u00f6st. Sie schaffen viele neue Probleme. Das ist jetzt nicht eine krude Oppositionsmeinung, sondern das sagen Ihnen der Deutsche Richterbund, Vertreter der Wirtschaft, die Journalistenverb\u00e4nde, die NGOs. Kritik ist selten so einhellig und so breit wie in diesem Fall. Ihr Netzwerkdurchsetzungsgesetz, Herr Kauder und Herr Maas, ist selbst eine Gefahr f\u00fcr die Meinungsfreiheit in unserer freiheitlichen Demokratie.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673902,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":378,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"So ein Bl\u00f6dsinn! So ein Quatsch!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":379,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Zitat:\n\nDas ... ist ein Schnellschuss, das Justizministerium agiert hier nicht als Wahrer der B\u00fcrgerrechte, sondern verbietet, was es nicht versteht.\n\nWer hat das gesagt? Die Staatssekret\u00e4rin Dorothee B\u00e4r.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":380,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das kann sein, ja!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":381,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Ich komme gleich zum Kollegen Klingbeil. - Thomas Jarzombek beklagt zu Recht, dass dieser Entwurf viele zweifeln l\u00e4sst, wie es Herr Maas denn nun mit der Meinungsfreiheit h\u00e4lt. Er sagt - Zitat -:\n\nDas Ergebnis ... ist leider kein Belegst\u00fcck f\u00fcr gute ... Handwerkskunst. Substanzielle Teile fehlen: Die Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Social Bots ...\n\nDer gesch\u00e4tzte Kollege Klingbeil sagt zu diesem Gesetz:","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":382,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":383,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Eine Privatisierung der Rechtsdurchsetzung darf es nicht geben.\n\nRecht hat er, meine Damen und Herren.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673909,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":385,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das gibt es auch nicht!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":386,"sitzung":235,"speaker":"Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Nehmen Sie das mal zur Kenntnis: Das gibt es \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":387,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So was, Herr Maas, kommt dabei raus, wenn man noch nicht einmal die Stellungnahmen abwartet, sondern das Ganze in einem Facebook-Stream raushaut und verk\u00fcndet; das ist ja unfassbar.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673913,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":389,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir m\u00fcssen die gro\u00dfen Anbieter hart in die Pflicht nehmen. Aber wir d\u00fcrfen sie eben nicht in eine Richterrolle dr\u00e4ngen. Es ist eben nicht egal, ob zu viel oder zu wenig gel\u00f6scht wird. Es braucht klare Regeln und Sanktionen f\u00fcr ein rasches, aber eben auch sorgf\u00e4ltiges Verfahren.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673915,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":235,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Welche denn?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":391,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Schwierige F\u00e4lle, Herr Maas, geh\u00f6ren eben - wie im analogen Leben - am Ende vor Gericht gekl\u00e4rt.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":392,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"So steht es im Gesetz!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":393,"sitzung":235,"speaker":"Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Genau so steht es im Gesetz!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":394,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nach dem Entwurf, den Sie hier vorlegen, kann jeder zu Facebook gehen, um die Identit\u00e4t einer missliebigen Person zu erfahren, Frau Kollegin Winkelmeier-Becker. Da haben Sie noch nicht einmal einen ordentlichen Richtervorbehalt vorgesehen. Hier droht nicht nur ein schleichender Zensureffekt, sondern auch die digitale Blo\u00dfstellung und Gef\u00e4hrdung, \u00fcbrigens auch f\u00fcr alle Kritikerinnen und Kritiker von der AfD und von Erdogan. Auch sie sind von dieser Auskunftspflicht ber\u00fchrt, und das ist ein Problem.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673920,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":396,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Schlie\u00dflich: Wir brauchen ein effektives und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Notice-and-Take-down, das die Meinungsfreiheit achtet. Unsere Justiz kann das. Wir m\u00fcssen sie daf\u00fcr stark machen.\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir uns mit den sozialen Medien und gesellschaftspolitischen Ursachen f\u00fcr Hate und Fake auseinandersetzen. Unsere Zivilgesellschaft kann das. Wir m\u00fcssen sie aber einbinden. Beides tun Sie nicht, und das ist zu wenig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673922,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":398,"sitzung":235,"speaker":"Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Das wird doch gemacht! Was reden Sie denn da?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":399,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Johannes Fechner das Wort.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673925,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":401,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Zu den positiven Errungenschaften des Internets geh\u00f6rt, dass Millionen Menschen miteinander in Kontakt treten k\u00f6nnen. Aber die Schattenseite ist, dass es auch unendlich viele M\u00f6glichkeiten gibt, Hassbotschaften, Beleidigungen und Straftaten millionenfach zu verbreiten. Weil es nach der heutigen Rechtslage so unendlich schwierig ist, gegen diese Hassbotschaften im Netz vorzugehen, brauchen wir eine Regulierung. Soziale Netzwerke d\u00fcrfen kein rechtsfreier Raum sein, in dem gemobbt, beleidigt wird oder in dem zu Straftaten oder gar zum Mord aufgerufen wird. Auch in sozialen Netzwerken muss Recht und Gesetz gelten, und dem dient dieses Gesetz.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673927,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":403,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Es ist schon komisch, Herr von Notz, dass Sie sagen, die Bundesregierung kommt erst auf den letzten Dr\u00fccker. Selber haben Sie Ihren Antrag aber erst im April 2017 eingebracht.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":404,"sitzung":235,"speaker":"Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Da sieht man mal wieder die Verlogenheit!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":405,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wenn ich mir Ihren Antrag anschaue, stelle ich einmal mehr fest, dass Sie keinen konkreten Gesetzesvorschlag machen, dass Sie keine ausformulierten Vorschl\u00e4ge machen, wie es die SPD zu Oppositionszeiten gemacht hat, sondern Sie bringen lose Aufforderungen, schwammig formuliert.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":406,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ach, h\u00f6ren Sie doch auf, Herr Fechner! Ihre eigenen Leute kritisieren das massiv!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":407,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch nicht die Fraktion geschrieben! Das ist doch Angabe! Das hat das Ministerium geschrieben!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":408,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir handeln. Wir legen ganz konkrete Gesetzentw\u00fcrfe vor, die den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern helfen werden, Herr von Notz.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673934,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":410,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir machen das, weil wir von Einrichtungen wie etwa jugendschutz.net wissen, dass bei YouTube, Twitter oder auch Facebook - YouTube muss ich ausnehmen; dort hat es sich gebessert -","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673936,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Verblendung eines Sitzplatzes in den Reihen des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN f\u00e4llt zu Boden","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":412,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"- bei den Gr\u00fcnen bricht schon Panik aus -","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673938,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vereinzelt Heiterkeit","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":414,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Baumangel!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":415,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"bzw. bei Twitter oder Facebook nicht freiwillig gel\u00f6scht wird und wir nicht auf die Freiwilligkeit dieser Unternehmen setzen k\u00f6nnen. Ich finde, wenn Unternehmen Milliardengewinne machen, dann k\u00f6nnen wir ihnen auch zumuten, dass sie Rechtsanw\u00e4lte besch\u00e4ftigen oder eine juristische Abteilung aufbauen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass L\u00fcgen und Straftaten im Netz nicht verbreitet werden, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDabei ist wichtig, zu wissen: Schon heute gibt es Unterlassungsanspr\u00fcche. Daran \u00e4ndern wir mit diesem Gesetz nichts, sondern wir sorgen daf\u00fcr, dass diese Anspr\u00fcche tats\u00e4chlich durchgesetzt werden k\u00f6nnen. Die wichtigste Regelung ist dabei, dass wir f\u00fcr die Unternehmen die Pflicht einf\u00fchren, in Deutschland eine Zustellperson zu benennen, also eine Person, an die Zivilrechtsklagen, Unterlassungsklagen oder auch strafrechtliche Verf\u00fcgungen der Ermittlungsbeh\u00f6rden zugestellt werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Opfer in Deutschland ihre Rechte durchsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673941,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":417,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, eines klarzustellen: Es geht nicht darum, die Unternehmen zu verpflichten, zu bewerten, ob sie L\u00f6schungen vornehmen m\u00fcssen oder nicht. Es ist ausdr\u00fccklich geregelt, dass eine Bu\u00dfgeldbeh\u00f6rde, bevor sie ein Bu\u00dfgeld verh\u00e4ngt, eine Gerichtsentscheidung einholen muss, ob ein Inhalt rechtswidrig ist oder nicht. Deswegen kann von einer Privatisierung, die auch wir selbstverst\u00e4ndlich nicht wollen, \u00fcberhaupt keine Rede sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673943,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":419,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Der entscheidende Punkt ist, dass die Sanktion, das Bu\u00dfgeld kommt, wenn kein systematisches Beschwerdemanagement, kein taugliches Verfahren zur L\u00f6schung von rechtswidrigen Inhalten vorhanden ist.\n\nJa, auch wir achten ganz genau darauf, dass dieses Gesetz klar und pr\u00e4zise formuliert ist. Wir haben schon einige \u00c4nderungen in der Gesetzesbegr\u00fcndung vorgenommen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":420,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"In der Begr\u00fcndung? Ja, was hilft das denn?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":421,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir haben den Anwendungsbereich pr\u00e4zisiert. Jetzt ist klar, dass Maildienste wie GMX oder Web.de, Bewertungsportale oder Berufsportale wie LinkedIn oder XING nicht unter dieses Gesetz fallen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":422,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Schreiben Sie das ins Gesetz! In der Begr\u00fcndung hilft das niemandem, Herr Fechner!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":423,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir stehen dem Vorschlag, das auch im Gesetzestext zu \u00e4ndern, offen gegen\u00fcber. Das k\u00f6nnen wir gerne beraten. Wenn dort entsprechende Regelungen erforderlich sind, dann machen wir das zur Klarstellung gerne.\n\nEin weiter Punkt ist uns wichtig: Einen Auskunftsanspruch darf es nur geben, wenn ein Gericht dies anordnet.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":424,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das steht gar nicht im Gesetz!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":425,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Bestandsdaten d\u00fcrfen nur dann herausgegeben werden, wenn eine Rechtsverletzung vorliegt, wenn also eine der Straftaten begangen wurde, die wir im Gesetz abschlie\u00dfend und genau normiert haben.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":426,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt nicht!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":427,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Auch das ist eine \u00c4nderung, auf die wir uns schon verst\u00e4ndigt haben und die wir in den Gesetzestext einf\u00fcgen wollen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":428,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Warum bringen Sie denn dann ein falsches Gesetz ein?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":429,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das ist f\u00fcr uns in der SPD ein ganz wichtiger Punkt.\n\nSie sehen: Wir haben schon eine ganze Menge Kritikpunkte aufgenommen. F\u00fcr uns gilt, dass im Zweifel f\u00fcr die Meinungsfreiheit zu entscheiden ist. Es darf bei den sozialen Netzwerken nicht die Situation eintreten, dass diese - quasi in vorauseilendem Gehorsam - im Zweifel aus Angst vor einer harten Sanktion zur\u00fcckschrecken und einen Inhalt deshalb l\u00f6schen. Genau das wollen wir nicht. Deswegen haben wir eine klare Regelung ins Gesetz aufgenommen.\n\nSie sehen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die SPD setzt sich daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr die Opfer von Straftaten und Verleumdungen in der digitalen Welt die gleichen Rechte wie in der analogen Welt gelten. Dazu brauchen wir ein Gesetz. Wir wollen dieses Gesetz. Wir sind bereit, in den Beratungen die eine oder andere Pr\u00e4zisierung vorzunehmen, m\u00f6glicherweise auch im Gesetzestext. Dar\u00fcber, dass wir dieses Thema behandeln m\u00fcssen, und zwar noch in dieser Legislaturperiode, sollten wir uns aber alle einig sein. Es wird viel zu viel Hass und Hetze im Internet verbreitet. Dagegen m\u00fcssen wir vorgehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673955,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":431,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dr. Stefan Heck erh\u00e4lt das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673957,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673958,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf, den wir heute in erster Lesung im Deutschen Bundestag behandeln, hat schon, bevor er uns hier erreicht hat, eine ungew\u00f6hnlich breite Debatte in der \u00d6ffentlichkeit ausgel\u00f6st. Ich glaube, wir sind gut beraten, die Einw\u00e4nde, die uns aus vielen Teilen der Gesellschaft erreichen, ernst zu nehmen und sie sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":434,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673960,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man die Reden hier aufmerksam verfolgt hat - von Frau Sitte bis zu Herrn von Notz und die Reden aus den Reihen der Koalition -, dann kann man feststellen: In der Bestandsaufnahme sind wir uns zun\u00e4chst einmal einig. Die derzeitige Praxis ist jedenfalls unbefriedigend. Viele soziale Medien haben sich zu R\u00e4umen entwickelt, in denen das Gesetz und das Recht, das unbestritten gilt, derzeit keine Anwendung finden. Dort wird gehetzt, dort wird beleidigt, und dort wird Hass verbreitet, h\u00e4ufig unter dem Deckmantel der Anonymit\u00e4t, meist jedenfalls ohne irgendeine Konsequenz f\u00fcr die T\u00e4ter.\n\nDabei haben die Betreiber von sozialen Medien ein Privileg. Anders als zum Beispiel Presseverlage haften sie nicht in vollem Umfang f\u00fcr die Inhalte, die \u00fcber sie verbreitet werden. Das Telemediengesetz verlangt lediglich, dass rechtswidrige Inhalte unmittelbar gel\u00f6scht werden, sobald der Betreiber von ihnen Kenntnis erlangt. Unsere ern\u00fcchternde Erkenntnis heute ist, dass viele Plattformen dieser Forderung \u00fcberhaupt nicht nachkommen. Auf der Strecke bleiben dann die Nutzerinnen und die Nutzer, die sich ehrverletzenden Angriffen v\u00f6llig hilflos ausgesetzt f\u00fchlen.\n\nWenn man sich damit besch\u00e4ftigt, dann erf\u00e4hrt man: Es ist ein komplizierter Prozess, bis selbst eindeutig rechtswidrige Aussagen entfernt werden. Die Meldeportale sind zu kompliziert, das Verfahren ist undurchsichtig, und h\u00e4ufig gibt es niemanden, der am Ende als Ansprechpartner erreichbar ist. Hier entsteht der fatale Eindruck, dass strafbares Verhalten v\u00f6llig sanktionslos hingenommen wird. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Diesen Zustand d\u00fcrfen wir als Staat und als Gesetzgeber nicht l\u00e4nger dulden.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673961,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673962,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Der Gesetzentwurf sieht verschiedene Ma\u00dfnahmen vor - wir haben es eben schon erfahren -: Es soll eine Berichtspflicht zum Umgang mit strafbaren Inhalten geben. Es soll die Verpflichtung zu einem wirksamen Beschwerdemanagement geben. Es soll einen Auskunftsanspruch der Opfer zu den Bestandsdaten der T\u00e4ter geben. Und es soll eine Bu\u00dfgeldandrohung in empfindlicher H\u00f6he bei Pflichtverst\u00f6\u00dfen geben. Ich glaube, all das ist ein dringend notwendiges Signal; es ist ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nGleichwohl - auch das will ich offen ansprechen - sehen wir bei einigen zentralen Punkten noch erheblichen Beratungsbedarf.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":438,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673964,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin nicht sicher, ob die L\u00f6schverpflichtung, die die sozialen Netzwerke in v\u00f6lliger Eigenregie umsetzen sollen, wirklich der Weisheit letzter Schluss ist. Wir haben - Frau Kollegin Winkelmeier-Becker hat es angesprochen - schon in verschiedenen Bereichen des Medienrechts die Einbeziehung von neutralen und allgemein anerkannten Akteuren. Das k\u00f6nnten wir uns hier auch sehr gut vorstellen.\n\nF\u00fcr uns als Fraktion ist ein Punkt ganz wichtig: Wir m\u00fcssen einen Mechanismus finden, der rechtswidrige Inhalte zielgenau erkennt und ebenso zielgenau beseitigt, ohne dass durch eine zu weit gehende L\u00f6schpraxis sozusagen in vorauseilendem Gehorsam die Meinungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt wird.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673965,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673966,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen jetzt vor intensiven Beratungen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt: Herr Minister, es w\u00e4re gut gewesen, wenn Sie dieses Gesetz schon sehr viel fr\u00fcher vorgelegt h\u00e4tten und wir f\u00fcr die Beratungen erheblich mehr Zeit gehabt h\u00e4tten.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673967,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673968,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns gilt: Gr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit. Aber wir wollen dieses Gesetzesvorhaben innerhalb der n\u00e4chsten Sitzungswochen zu einem guten Abschluss bringen. Es geht hier um sehr grunds\u00e4tzliche Fragen: Wie sch\u00fctzen wir die Wahrhaftigkeit in der \u00f6ffentlichen Debatte? Wie kann sich der Rechtsstaat im digitalen Raum behaupten? Vor allem: Wie k\u00f6nnen wir Nutzerinnen und Nutzer wirksam vor Straftaten sch\u00fctzen?\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673969,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":445,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt die Kollegin Renate K\u00fcnast f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":446,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will gar nicht alles wiederholen, weil ich es eigentlich auch hasse, die S\u00e4tze, die im Netz oft fallen, wiederholen zu m\u00fcssen. Es \u00e4rgert auch mich immer wieder, was da systematisch passiert - ich habe das selber erlebt -: Nicht nur der Hass. Ich habe das selber erlebt, dass ein Generalstaatsanwalt den Satz \u201eVon Ihnen w\u00fcrde ich gern ein Enthauptungsvideo sehen\u201c dann nicht als Beleidigung bezeichnet. Ich sage: Wie kann man einen Menschen noch st\u00e4rker herabw\u00fcrdigen? Ich habe erlebt, wie es ist, wenn einem Falschzitate, Fake News angeh\u00e4ngt werden, und wie lange man braucht, um die wieder zu l\u00f6schen. Deshalb sage ich, sagen wir: Ja, da muss etwas getan werden. Es muss etwas getan werden, damit das, was heute schon im Telemediengesetz deutsches Recht ist, auch umgesetzt wird, meine Damen und Herren.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673972,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":448,"sitzung":235,"speaker":"Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Das ist schon mal ein guter Ansatz!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":449,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft aber noch nicht, dass es genau so getan werden muss, wie es jetzt vorgesehen ist. Sie bekommen Gegenwind - ich habe Ihren Zwischenruf gar nicht ganz verstanden; aber ich brauche mich da auch gar nicht zu scheuen; wir als Gr\u00fcne sind schon die ganze Legislaturperiode in dieser Geschichte unterwegs -, Gegenwind von allen Seiten: von der Union, von der SPD, vom Journalistenverband, vom Richterbund, von Rechtswissenschaftlern und, und, und. Meine Damen und Herren, das sollte Ihnen eigentlich zu denken geben. Ich finde das Verfahren nicht angemessen, wie Sie es gemacht haben: Wir bringen mal ein Gesetz ein, das eigentlich vom Minister geschrieben ist; aber es kommt nicht als Regierungsentwurf, sondern als Fraktionsentwurf, weil man den Bundesrat und seine \u00c4u\u00dferungsfristen umgehen will. Das alleine ist vom Verfahren her schon nicht angemessen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673975,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":451,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Obwohl, wir sehen nat\u00fcrlich auch, wie gro\u00df dieser Hass ist und dass er von einigen Organisationen systematisch mit politischen Absichten betrieben wird, um den Diskurs nach ganz weit rechts zu schieben.\n\nMan muss sich ja fast schon daf\u00fcr sch\u00e4men, dass manche Journalistinnen und Journalisten auch meinen, Political Correctness sei etwas Falsches. Wenn man also die W\u00fcrde achtet und Menschen nicht diskriminiert, dann soll man sich schon sch\u00e4men. So weit ist der Diskurs schon gekommen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673977,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":453,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das macht mir auch Angst, und nicht nur Hate Speech und Fake News.\n\nFakt ist: Wir reden \u00fcber die Durchsetzung geltenden Rechts, \u00fcber die L\u00f6schung rechtswidriger Inhalte. Ich meine, die Koalition hat die Chance verpasst, alle Interessen und Rechte der Betroffenen bzw. die Zust\u00e4ndigkeiten - auch der L\u00e4nder - hier miteinander zu koordinieren. Vergessen wir nicht: F\u00fcr Jugendschutz, f\u00fcr Presse, f\u00fcr Medien sind die Bundesl\u00e4nder zust\u00e4ndig. F\u00fcr die Schaffung neuer Staatsanwaltschafts- und Richterstellen sind \u00fcbrigens auch die Justizbeh\u00f6rden der L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Man sieht ja: Der Bundesrat wundert sich schon.\n\nIch will ein paar Punkte zu dem Notice-and-Take-down-Verfahren sagen, das ja auch schon Pflicht ist und von dem auch wir sagen: So geht es nicht. Ich selber versuche, ich glaube, seit anderthalb Jahren, zu Arvato durchzudringen, die ja im Auftrag von Facebook t\u00e4tig sind. Ich bin bisher dort nicht durchgekommen. Es wird mir immer angek\u00fcndigt, ich k\u00e4me da hin. Man fragt sich also: Was haben die zu verbergen? Arbeiten die gar nicht so gut? - Also: Es ist etwas zu tun. Und: Dieses Verfahren muss besser werden.\n\nAber warum soll es eine Parallelstruktur zum Telemediengesetz geben, meine Damen und Herren? Warum l\u00f6schen und sperren? Warum unbestimmte Rechtsbegriffe? Wie sollen sie konkret ausgelegt werden? Ich wei\u00df - Herr Fechner, Sie haben es gesagt -: Es soll noch nachgebessert werden. - Aber jetzt komme ich mal zum Verfahren. Was ist das f\u00fcr ein Verfahren, in dem nach anderthalb oder zwei Jahren mit runden Tischen, Zwischenberichten und allem im allerletzten Augenblick dem Bundestag etwas vorgelegt wird? In Klammern: Es ist ja auch noch die Notifizierung der Europ\u00e4ischen Union zu beachten. Also: Wenn wir auf neue und gute Ideen kommen, dann k\u00f6nnten wir das Gesetz nicht entsprechend verbessern, weil wir dann ein neues Notifizierungsverfahren einleiten m\u00fcssten. Das ist doch eine Engf\u00fchrung des parlamentarischen Prozesses - und das angesichts der Tatsache, dass da Grundrechte tangiert werden. Ich halte das f\u00fcr kein gutes Verfahren.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673979,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":455,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Grundrechte werden tangiert, was die Meinungsfreiheit betrifft, und nat\u00fcrlich auch, das Eigentumsrecht, was die Betriebe betrifft. Wir wissen nicht, f\u00fcr wen es gelten soll. Welche 2 Millionen Nutzer, User sind denn gemeint? Die L\u00f6schfristen sind einseitig gemacht. Das hei\u00dft, f\u00fcr den Fall, dass eine L\u00f6schung falsch war, sehen Sie kein Verfahren vor, um den betreffenden Inhalt wieder einzustellen. Es ist in der Demokratie ja auch m\u00f6glich, dass das einmal passieren kann. Sie reden \u00fcber einen Richtervorbehalt beim Drittauskunftsanspruch, aber er steht gar nicht im Gesetz.\n\nIch meine, es gibt dringenden Beratungsbedarf und \u00c4nderungsbedarf bei diesem Entwurf, was die Fristen, den Anwendungsbereich, f\u00e4lschlich gel\u00f6schte Inhalte angeht. Wir m\u00fcssen die Debatte erweitern und m\u00fcssen uns um Pr\u00e4vention, Medienkompetenzen, Bildung k\u00fcmmern, weil wir allein mit dem Strafgesetzbuch und dem Ordungswidrigkeitengesetz das, was hier gesellschaftlich passiert, nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir Zeit. Die wollen wir auch haben. Die nehmen Sie sich nicht, obwohl es um Grundrechte geht. Deshalb unsere Kritik an Ihrem Entwurf.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673981,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":457,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Lars Klingbeil f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673983,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":459,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Frau K\u00fcnast Ministerin gewesen ist, muss es so gewesen sein, dass alle Kabinettsvorlagen von der Gr\u00fcnenfraktion eins zu eins im Parlament durchgewunken wurden. Ich glaube, die Gro\u00dfe Koalition kann mit vollem Stolz sagen: Wir reden noch einmal \u00fcber das, was aus dem Kabinett kommt, und gucken uns genau an, ob man nachbessert.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":460,"sitzung":235,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Unterste Schublade!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":461,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Normalerweise weinen Sie sich aus bei uns \u00fcber den Koalitionsausschuss! Da nennen Sie das gar nicht \u201ereden\u201c, sondern \u201eweinen\u201c!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":462,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf des Abg. Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Das scheint ja getroffen zu haben!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":463,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir reden hier \u00fcber einen Bereich, der sehr sensibel ist. Ich glaube auch, dass bei vielen von uns in den letzten Monaten Erkenntnisse gereift sind. Wir alle sind uns der Verantwortung angesichts des Themenbereichs bewusst, \u00fcber den wir heute sprechen. Es geht um Meinungsfreiheit, es geht um die Verantwortung, die der Staat, die wir als Parlamentarier tragen. Es geht um die Frage, ob wir es als Politik schaffen, diejenigen zu sch\u00fctzen, die von Hass und Hetze im Internet betroffen sind. Facebook ist heute quasi so etwas wie ein \u00f6ffentlicher Raum. Es geht heute hier auch um die Frage, ob der Staat dort Handlungsf\u00e4higkeit beweisen kann.\n\nIch will Ihnen sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass seit Beginn der Diskussion vieles passiert ist: Wir sehen eine gestiegene Sensibilit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung. Wir diskutieren viel, nicht nur \u00fcber offensichtliche Strafrechtsverletzungen, sondern auch \u00fcber einen anderen Punkt, \u00fcber das, was wir als Fake News bezeichnen, und die Frage, wie wir damit umgehen.\n\nFacebook kommt in Bewegung. Wir sehen, dass dort mehr Personen eingestellt werden, die l\u00f6schen sollen. Wir sehen auch, dass Facebook anf\u00e4ngt, mit Journalisten zusammenzuarbeiten und genau zu gucken, was eigentlich wahr ist und wo falsche Dinge verbreitet werden.\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion kann ich sagen - das ist f\u00fcr uns v\u00f6llig klar -: Es geht, wenn wir \u00fcber all diese Dinge reden, nicht nur um Gesetze; es geht auch um digitale Kompetenzen. Es geht um die Frage: Wie st\u00e4rken wir eigentlich diejenigen, die im Internet dagegenhalten? Es geht um die Frage: Wie k\u00f6nnen wir Fakten viel besser herausstellen?\n\nHeute reden wir konkret \u00fcber das Netzwerkdurchsetzungsgesetz. Ich kann f\u00fcr die SPD-Fraktion hier zusagen: Wir werden die vielen Bedenken, die gerade im \u00f6ffentlichen Raum stehen, in den parlamentarischen Beratungen ernst nehmen. Wir werden zuh\u00f6ren, wir werden uns die Dinge anh\u00f6ren, und wir werden dann sicherlich nach einer gr\u00fcndlichen Debatte dazu kommen, dass wir an vielen Stellen \u00c4nderungen an diesem Gesetzentwurf vornehmen.\n\nEs geht, liebe Kolleginnen und Kollegen, um Schnelligkeit, weil die Legislatur bald zu Ende ist. Ich will hier aber auch sagen: Es geht auch um Gr\u00fcndlichkeit, und beide Dinge werden wir nicht gegeneinander ausspielen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":464,"sitzung":235,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Klingbeil, darf Frau R\u00f6\u00dfner eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":673990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":465,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":466,"sitzung":235,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Danke, Kollege Klingbeil, dass ich eine Frage stellen darf. Nun gab es ja am Anfang der Legislaturperiode das gro\u00dfe Ansinnen der Gro\u00dfen Koalition, eine Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Regelung im Medienbereich auf den Weg zu bringen. Da gab es auch eine Arbeitsgemeinschaft Plattformregulierung und eine Arbeitsgemeinschaft Intermedi\u00e4re. Jetzt hat die Kommission aber leider ihre Arbeit schon abgeschlossen, es gibt einen Bericht, aber genau diese Thematik ist darin nicht enthalten. Insofern verstehe ich nicht ganz, warum jetzt auf die Schnelle dieses Gesetz durchgeboxt werden soll, ohne dass die L\u00e4nder miteinbezogen worden sind, obwohl man dort ein Gremium hatte, in dem man intensiv diskutiert und sich Sachverstand geholt hat. Das verstehe ich nicht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie es mir erkl\u00e4ren.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":467,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegin R\u00f6\u00dfner, es ist doch in der Tat so - das wissen Sie als Mitglied der damaligen Enquete-Kommission und als eine Kollegin, die auch viel in diesem Bereich unterwegs ist -, dass es digitale Entwicklungen gibt, die uns manchmal angesichts ihrer Geschwindigkeit herausfordern. Sie haben zu Recht festgestellt: Wir h\u00e4tten dieses Thema in der Bund-L\u00e4nder-Kommission diskutieren sollen. - Wir haben es da leider nicht getan. Das Parlament war ja nicht direkt beteiligt. Aber es gibt jetzt diese Herausforderung, und wir m\u00fcssen diese Herausforderung annehmen.\n\nF\u00fcr mich w\u00e4re es der falsche Weg, nur weil die Legislatur kurz vor dem Ende steht, jetzt zu sagen: Wir ignorieren diese Probleme und diskutieren es hier im Parlament nicht. -","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673993,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":469,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns mit den Fragen, die unsere Gesellschaft besch\u00e4ftigen, auseinandersetzen, und das tut die Gro\u00dfe Koalition an dieser Stelle. Ich habe gerade, als Sie sich gemeldet haben, gesagt: Es geht um Gr\u00fcndlichkeit, und es geht um Schnelligkeit. Beides l\u00e4sst sich nach unserer Meinung nicht gegeneinander ausspielen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich will in meiner Rede fortfahren. - Ich will vier Punkte nennen, die f\u00fcr die SPD bei den Verhandlungen in der Koalition und hier im Parlament sehr wichtig sein werden.\n\nDas Erste ist, dass der Gesetzentwurf eine Ausweitung der Auskunftsanspr\u00fcche ohne Richtervorbehalt vorsieht. Das ist f\u00fcr uns eine rote Linie, die in diesem Fall \u00fcberschritten wurde. Wir sagen: Der Richtervorbehalt muss rein, und wir brauchen eine Beschr\u00e4nkung des Auskunftsanspruchs auf einen engen Kreis von Straftaten.\n\nDer zweite Punkt sind die Bu\u00dfgelder. Wir wollen diesen Punkt im Gesetzestext konkretisieren, um deutlich zu machen: Es geht nicht um den einzelnen Post und die Frage, ob eine soziale Plattform damit falsch umgeht, sondern um das Vorhalten eines effektiven Beschwerdemanagements. Wir wollen erreichen, dass das im Gesetz deutlicher wird.\n\nDer dritte Punkt ist, dass wir eine Klarstellung brauchen, welche Plattformen von diesem Gesetz betroffen sind und welche nicht.\n\nDer vierte Punkt ist - auch das kann ich hier f\u00fcr die SPD-Fraktion sagen -: Wir wollen die M\u00f6glichkeit der regulierten Selbstregulierung in den Verhandlungen hier im Parlament offen und ehrlich pr\u00fcfen.\n\nDas waren vier Punkte, die uns sehr wichtig sind. Ich will noch einmal sagen: Es ist f\u00fcr mich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir als Parlamentarier schauen, wie wir selbst bei guten Gesetzen noch nachbessern k\u00f6nnen.\n\nDann will ich aber jetzt am Ende etwas ansprechen, was mich schon irritiert. Es gibt vonseiten der Union viel Kritik, Kritik am Minister und an dem, was das Kabinett vorgelegt hat. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass heute hier im Parlament diejenigen aus den Reihen der Union sprechen, deren Kritik am Gesetz man sonst nur auf Spiegel Online nachlesen kann.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":470,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":471,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Da fordert Herr Kauder Herrn Maas auf, das Gesetz schneller auf den Weg zu bringen und es h\u00e4rter zu machen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":472,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":673998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":473,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Dann kommt seine Stellvertreterin Nadine Sch\u00f6n und sagt: Das darf alles nicht so schnell gehen, und das ist doch alles viel zu hart. - Herr Jarzombek schl\u00e4gt vor, eine quasi-staatliche Beh\u00f6rde einzurichten. Dorothee B\u00e4r, die als Staatssekret\u00e4rin ihren Minister im Kabinett anscheinend schlecht beraten l\u00e4sst, sagt, sie lehne dieses Gesetz ab. Dieses Hin und Her in der Union wird es schwierig machen, in den kommenden Wochen \u00fcber alle diese Punkte zu beraten.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":673999,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":475,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Digitalpolitiker heute zu Wort kommen. Dann h\u00e4tten wir die Kritik nicht nur bei Spiegel Online gelesen, sondern auch einmal hier im Parlament geh\u00f6rt.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674001,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":477,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen ja aus Spiegel Online vorlesen!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":478,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Klingbeil, bevor Ihre Redezeit zu Ende ist: Wollen Sie noch eine Zwischenfrage zulassen?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":479,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":480,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut. Deswegen hatte ich Sie jetzt unterbrochen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":481,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Dann habe ich auch mehr Zeit zur Verf\u00fcgung. Das ist doch gut.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":482,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Sch\u00f6n, bitte.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":483,"sitzung":235,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Klingbeil, Sie haben mich direkt angesprochen. Darf ich Sie darauf aufmerksam machen, dass die Unionsfraktion in dieser Frage immer eine einheitliche Meinung hatte?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":484,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das ist ja ganz neu!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":485,"sitzung":235,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in unserem Positionspapier nachzulesen, das wir als Gesamtfraktion im Januar verabschiedet haben. Darin haben wir alle Punkte, die heute kritisiert werden, aufgegriffen, n\u00e4mlich: Wer pr\u00fcft eigentlich? Gibt es Verfahren der regulierten Selbstregulierung? Wer ist \u00fcberhaupt betroffen von einem solchen Gesetz? - Das stand schon in unserem Positionspapier. Deswegen w\u00e4re es sch\u00f6n gewesen, wenn das zust\u00e4ndige Ministerium die Positionspapiere - Ihre Fraktion hat ja auch eines vorgelegt - als Grundlage f\u00fcr das Gesetz herangezogen h\u00e4tte. Dann m\u00fcssten wir viele Diskussionen heute nicht f\u00fchren.\n\nIch freue mich sehr, wenn Sie sagen, dass f\u00fcr Sie das Thema \u201eregulierte Selbstregulierung\u201c wichtig ist. Sie teilen unsere Kritik an vielen Stellen. Frau Winkelmeier-Becker hat in ihrer Rede auch Punkte aufgegriffen.\n\nHansj\u00f6rg Durz wird f\u00fcr die AG Digitale Agenda sprechen. Wir haben ein v\u00f6llig konsistentes Meinungsbild innerhalb der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":486,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ja, klar!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":487,"sitzung":235,"speaker":"Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Bislang noch nicht gro\u00df aufgefallen!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":488,"sitzung":235,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind aber auch offen f\u00fcr Anregungen von au\u00dfen; denn wir sind uns einig, dass es ein sehr komplexes und schwieriges Gesetz ist. Wir alle sind gut beraten, wenn wir auch Experten und diejenigen, die mit dem Thema \u201eregulierte Selbstregulierung\u201c schon Erfahrungen haben, h\u00f6ren und ihre Meinung in unsere Beratungen einbeziehen.\n\nIch m\u00f6chte die Kritik wiederholen, dass es sehr schade ist, dass die Beratungszeit so kurz ist. Wir h\u00e4tten uns f\u00fcr dieses Gesetz einfach mehr Zeit gew\u00fcnscht. Aber es ist sch\u00f6n, zu h\u00f6ren, dass die SPD-Fraktion bei vielen Punkten unserer Meinung ist. Deshalb sollten wir die Zeit nutzen, das Gesetz zu einem guten Gesetz zu machen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674014,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":490,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Klingbeil, bitte.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":491,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich dar\u00fcber, dass sich beim gesch\u00e4tzten Koalitionspartner bei diesem Thema endlich Einigkeit andeutet. Ich will noch einmal die f\u00fcr uns wichtigsten vier Punkte nennen: Richtervorbehalt beim Auskunftsanspruch, Bu\u00dfgelder konkretisieren, deutliche Klarstellung, welche Netzwerke betroffen sind, und Pr\u00fcfung der regulierten Selbstregulierung. Wenn Herr Durz, der nach mir sprechen wird, sagt: \u201eWir machen an alle vier Themen einen Haken\u201c, dann w\u00fcrde das im Hinblick auf die Berichterstattergespr\u00e4che schon einiges erleichtern.\n\nVielen Dank f\u00fcrs - -","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":492,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Klingbeil, Stopp! Sie haben noch eine Sekunde Redezeit.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674018,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":494,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Ja, bei manchen ist eine Sekunde ziemlich lang, liebe Kolleginnen und Kollegen. - Wollen Sie noch eine Zusatzfrage von Herrn von Notz zulassen?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":495,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Ja, klar. Gerne.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":496,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":497,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Kollege Klingbeil. Nach den Selbstgespr\u00e4chen der Gro\u00dfen Koalition muss ich doch eine Nachfrage stellen,","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674023,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":499,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"weil ich da etwas nicht verstehe. Wenn es in der Union eine einheitliche Linie gibt, wie verstehen Sie denn dann die \u00c4u\u00dferungen der Kollegen B\u00e4r und Jarzombek? Also ich nehme eine gro\u00dfe L\u00fccke zwischen den Aussagen von Herrn Kauder, der jetzt leider nicht mehr da ist, und denen der beiden Kollegen wahr. Gibt es eine sozialdemokratische Erkl\u00e4rtheorie, wie es zu diesem Delta kommen kann?","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674025,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":501,"sitzung":235,"speaker":"Christian Lange [Backnang] [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":"spd","text":"Das ist mal eine gute Frage!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":502,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Ich bin ausgebildeter Sozialwissenschaftler und kein Sozialp\u00e4dagoge.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":503,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Darauf setze ich!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":504,"sitzung":235,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Insofern kann ich nicht weiterhelfen. Ich habe aber wahrgenommen - und das ist ein wichtiges Signal -, dass die Union dabei ist, sich auf konkrete Punkte zu einigen, die wir in die Berichterstattergespr\u00e4che einflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re f\u00fcr uns wichtig, damit wir das Gesetz in dieser Legislatur noch gr\u00fcndlich beraten und zum Abschluss bringen k\u00f6nnen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674030,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":506,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":507,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Lars Klingbeil. - Sch\u00f6nen guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Letzter Redner in dieser lebendigen Debatte: Hansj\u00f6rg Durz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674033,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":509,"sitzung":235,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Soziale Medien bieten gro\u00dfartige M\u00f6glichkeiten und Chancen der Kommunikation und sind heute wesentlicher Bestandteil unseres \u00f6ffentlichen Diskurses. Sie haben sich in den vergangenen Jahren extrem dynamisch weiterentwickelt und haben eine enorme Reichweite. Beispielsweise wird Facebook von 1,9 Milliarden Menschen weltweit genutzt. In Deutschland nutzen das Netzwerk etwa 25 Millionen Menschen jeden Monat.\n\nMit dieser Entwicklung geht eine sp\u00fcrbare Ver\u00e4nderung des \u00f6ffentlichen Diskurses im Netz sowie in der Gesellschaft insgesamt einher. Neben all den positiven Aspekten sehen wir leider zunehmend auch Beleidigungen, Hass, Diskriminierungen, Aufrufe zur Hetze, ja, sogar Mord. In den letzten Wochen und Monaten sind immer wieder Videos von Gewalttaten auf Internetplattformen ver\u00f6ffentlicht worden, so schlimm, dass man sie gar nicht beschreiben will. Nach der Ver\u00f6ffentlichung eines Mordvideos auf Facebook hat Mark Zuckerberg k\u00fcrzlich Konsequenzen zugesagt und die Einstellung von Tausenden zus\u00e4tzlichen Mitarbeitern angek\u00fcndigt, die l\u00f6schen sollen.\n\nBereits heute m\u00fcssen - wir haben das mehrfach geh\u00f6rt - soziale Netzwerke rechtswidrige Inhalte l\u00f6schen, wenn sie Kenntnis davon erlangen. Die Diensteanbieter kommen dieser L\u00f6schpflicht zwar grunds\u00e4tzlich nach, allerdings nicht in dem erforderlichen Umfang und vor allem oft viel zu sp\u00e4t. Dabei spielt der Faktor Zeit eine ganz entscheidende Rolle. Auch wenn rechtswidrige Inhalte relativ zeitnah gel\u00f6scht werden, haben bis dahin m\u00f6glicherweise Hunderttausende Menschen die Inhalte gesehen, kopiert und weiterverbreitet. Empirische Daten belegen, dass trotz der rechtlichen Verpflichtung oft zu wenig passiert und rechtswidrige Inhalte zu lange im Netz verbleiben.\n\nAus diesem Grund hat Justizminister Maas zun\u00e4chst das Gespr\u00e4ch mit den Diensteanbietern gesucht. Es wurden runde Tische organisiert und sogar eine Taskforce eingerichtet. Die Bem\u00fchungen, \u00fcber die Selbstverpflichtung der Anbieter eine Verbesserung zu erreichen, haben aber nicht den dringend notwendigen Erfolg gebracht. Es kam zwar Bewegung in die Diskussion. Der Druck, zu handeln, wurde erh\u00f6ht; aber bislang ist viel zu wenig passiert.\n\nAls Unionsfraktion haben wir uns intensiv mit der Entwicklung von und auf sozialen Medien auseinandergesetzt. Wir haben einen Fraktionskongress zum Thema \u201eHassrede und Fake News\u201c veranstaltet,","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":510,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":511,"sitzung":235,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"mit Wissenschaftlern und Experten diskutiert und anschlie\u00dfend ein Positionspapier entwickelt. Wir sehen, dass wir der Entwicklung nicht nur, aber auch mithilfe gesetzlicher Regelungen begegnen m\u00fcssen. Das Positionspapier ist f\u00fcr uns Grundlage daf\u00fcr. Es steht seit dem Fraktionskongress im Januar dieses Jahres. Von Volker Kauder bis Thomas Jarzombek und Nadine Sch\u00f6n waren alle anwesend. Alle tragen dieses Positionspapier mit. Das ist unsere Grundlage. Da besteht Einigkeit in der Union.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674037,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":513,"sitzung":235,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der gesetzlichen Regelung verfolgen wir das klare Ziel, wirksame Verfahren zu implementieren, um strafrechtlich relevante Inhalte zu identifizieren und die Rechtsdurchsetzung zu st\u00e4rken. Es gilt aber auch, die oftmals schwierige Abw\u00e4gung zwischen Meinungsfreiheit und Pers\u00f6nlichkeitsrechten sicherzustellen und sehr genau darauf zu achten, dass die Regelung keine Eigendynamik zulasten der Meinungsfreiheit ausl\u00f6st. Ein L\u00f6schen auf Vorrat darf und wird es mit uns nicht geben.\n\nIch m\u00f6chte drei Punkte aus dem vorliegenden Gesetzentwurf herausgreifen und die Frage stellen, ob die grunds\u00e4tzlich gute Absicht des Gesetzentwurfs tats\u00e4chlich zu einem guten Ergebnis f\u00fchrt. Der Kollege Klingbeil wird einige Punkte erkennen, bei denen auch er \u00c4nderungsbedarf angemeldet hat.\n\nErstens. Sehen wir uns den Anwendungsbereich an. Wen betrifft das Gesetz? In \u00a7 1 steht:\n\nDieses Gesetz gilt f\u00fcr Telemediendienstanbieter, die mit Gewinnerzielungsabsicht Plattformen im Internet betreiben, die es Nutzern erm\u00f6glichen, beliebige Inhalte mit anderen Nutzern auszutauschen, zu teilen oder der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen \u2026\n\nAusgenommen sind soziale Netzwerke im Inland mit weniger als 2 Millionen Nutzern.\n\nNach dieser Definition w\u00e4ren zun\u00e4chst sehr viele Plattformen eingeschlossen. Zwar wurde der Anwendungsbereich in der Begr\u00fcndung n\u00e4her definiert, es stellt sich aber die Frage, ob dies ausreichend ist und nicht einer Klarstellung in \u00a7 1 bedarf. Ich meine schon. In der Begr\u00fcndung wird ausgef\u00fchrt, dass mit dem Gesetz maximal zehn soziale Netzwerke erfasst werden sollen. Es muss aber eindeutig klargestellt sein, dass wir nicht beispielsweise E-Mail-Dienste oder Bewertungsportale oder auch innovative Gesch\u00e4ftsmodelle von Start-ups durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Auflagen verhindern bzw. unm\u00f6glich machen. In diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir auch \u00fcber den Schwellenwert von 2 Millionen Nutzern sprechen. Es gibt Plattformen, die, je nach Definition, m\u00f6glicherweise keine 2 Millionen Nutzer in Deutschland haben, aber durchaus gesellschaftlich relevant sind. Also, ich denke, eine Konkretisierung des Anwendungsbereichs ist zwingend erforderlich.\n\nDer zweite Themenbereich, den ich herausgreifen m\u00f6chte, sind die Qualit\u00e4tsstandards. Im Gesetz werden vollkommen zu Recht Standards zum Umgang mit Beschwerden eingef\u00fchrt, Standards aus dem Land und in dem Land, in dem die Dienste angeboten werden. Es ist absolut richtig, den Plattformen Qualit\u00e4tsstandards abzuverlangen. Das ist auch ein zentraler Ansatz des Entwurfs. Er umfasst die verpflichtende Einf\u00fchrung eines Beschwerdemanagements, regelm\u00e4\u00dfige Berichtspflichten, die Verh\u00e4ngung von Bu\u00dfgeldern bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Berichtspflichten und bei Fehlen eines Beschwerdemanagements. Insbesondere halten wir die in \u00a7 5 geforderte Benennung eines inl\u00e4ndischen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten f\u00fcr zwingend notwendig. Dies sind absolut sinnvolle Ma\u00dfnahmen, \u00fcbrigens alles Punkte unseres Positionspapiers. Diese Ma\u00dfnahmen schaffen Transparenz und f\u00fchren einen Mechanismus ein, wie mit Beschwerden umgegangen werden muss.\n\nDrittens. Die meistdiskutierte und zentrale Frage ist: Wer entscheidet, was gel\u00f6scht wird und nach welchen Kriterien? Wie bereits erw\u00e4hnt, sind Plattformen auch heute schon verpflichtet, rechtswidrige Inhalte zu l\u00f6schen, wenn sie Kenntnis davon haben. Dies geschieht bisher nach unternehmensinternen Kriterien auf eine intransparente Art und Weise. Bereits diese bisherige Praxis ist zu hinterfragen. Wollen wir tats\u00e4chlich den Unternehmen die alleinige Entscheidung dar\u00fcber \u00fcberlassen, welche Inhalte gel\u00f6scht werden und welche nicht? Ich meine, nein. Wir brauchen einen rechtsstaatlichen Mechanismus, der einer Entscheidung \u00fcber die L\u00f6schung oder den Verbleib eines Inhalts vorgeschaltet werden muss, einen Mechanismus, der sicherstellt, dass die nicht eindeutig rechtswidrigen Inhalte einer sorgf\u00e4ltigen rechtlichen Pr\u00fcfung unterzogen werden. Er w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Rechtssicherheit aufseiten der Betreiber und Nutzer sorgen und einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen L\u00f6schpraxis vorbeugen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674039,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":515,"sitzung":235,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":516,"sitzung":235,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Aus dem Bereich des Jugendmedienschutzes kennen wir das Modell der Beschwerdestellen, die sehr erfolgreich mit der Justiz zusammenarbeiten. Dieses Modell der regulierten Selbstregulierung, das von allen Rednern der Union bisher genannt wurde, kann ein Vorbild sein; denn dies w\u00fcrde bedeuten, dass nicht die Plattformbetreiber entscheiden, sondern eine vom Staat kontrollierte und von den Unternehmen finanzierte Instanz. Diese pr\u00fcft alle kritischen Sachverhalte mit geschultem Personal nach klaren Kriterien. \u00dcber solch ein Modell m\u00fcssen wir im parlamentarischen Verfahren reden.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674042,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":518,"sitzung":235,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Ob ein Inhalt rechtswidrig ist oder nicht, das liegt in vielen F\u00e4llen klar auf der Hand. In mindestens so vielen F\u00e4llen k\u00f6nnen sich aber hervorragende Juristen stundenlang streiten und am Ende zu ganz unterschiedlichen Ergebnissen kommen. Die Grenze zwischen der Meinungsfreiheit und der Verletzung von Pers\u00f6nlichkeitsrechten ist oft flie\u00dfend und bedarf einer eingehenden fachlichen Pr\u00fcfung.\n\nDie Intention des Gesetzes ist absolut richtig: Wir wollen und m\u00fcssen eine Verbesserung bei der Rechtsdurchsetzung erreichen. Was rechtswidrig ist, muss aus dem Netz verschwinden, so schnell wie m\u00f6glich. Opfern von Hasskriminalit\u00e4t und anderen strafbaren Inhalten muss zu ihrem Recht verholfen werden. Ein L\u00f6schen auf Vorrat darf und wird es mit uns aber nicht geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674044,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":520,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Durz. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/12356 und 18\/11856 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Sie sind damit einverstanden. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die Pl\u00e4tze zu wechseln bzw. Platz zu nehmen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 39 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Marieluise Beck (Bremen), Annalena Baerbock, Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHistorische Verantwortung Deutschlands f\u00fcr die Ukraine\n\nDrucksache 18\/10042\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nBevor ich die Aussprache er\u00f6ffne, m\u00f6chte ich im Namen aller Kolleginnen und Kollegen einige G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne recht herzlich begr\u00fc\u00dfen. Ich begr\u00fc\u00dfe den Botschafter der Ukraine sowie Vertreter und Vertreterinnen der Botschaften von Israel, Belarus, Polen, Litauen, Lettland und Estland. Seien Sie uns herzlich willkommen!","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674046,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":522,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe Marieluise Beck das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 38 Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken","top_id":15344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":523,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mich freut, dass so viele mittel- und osteurop\u00e4ische Vertretungen an dieser Debatte teilnehmen; denn wir f\u00fchren hier eine europ\u00e4ische Debatte.\n\nIn diesem M\u00e4rz wurde die deutsch-ukrainische Schriftstellerin Natascha Wodin mit dem Preis der Leipziger Buchmesse ausgezeichnet. Natascha Wodins Eltern wurden als Zwangsarbeiter nach Deutschland verschleppt. Ihre Mutter beging Selbstmord. Die Mutter kam, wie Natascha Wodin heute wei\u00df, aus Mariupol. Auch wer in Yad Vashem in das Kindermausoleum geht, begegnet der Ukraine. Von den unz\u00e4hligen j\u00fcdischen Kindern, deren Namen dort verlesen werden, stammt ein gro\u00dfer Teil aus der Ukraine.\n\nDer Angriff auf Polen am 1. September 1939 und der deutsche Vernichtungskrieg gegen die Sowjetunion geh\u00f6ren zum politischen Ged\u00e4chtnis Deutschlands. Doch es war nicht nur das heutige Russland, das diesen Vernichtungskrieg erlitten hat. Die Territorien, auf denen sich dieser Vernichtungskrieg abgespielt hat, hei\u00dfen heute Polen, Litauen, Lettland, Estland, Belarus, Russland und eben auch Ukraine. In diesen Gebieten fanden die Ausmerzung der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung und der gnadenlose Krieg gegen die slawische Zivilbev\u00f6lkerung statt.\n\nTimothy Snyder zeigt uns in seinem Bloodlands, dass es diese Territorien zwischen Berlin und Moskau waren, die unter dem totalit\u00e4ren Wahn des 20. Jahrhunderts besonders zu leiden hatten. Seit 1941 w\u00fcteten Wehrmacht und SS unter der j\u00fcdischen und slawischen Bev\u00f6lkerung, die zuvor schon den B\u00fcrgerkrieg, den Holodomor und Stalins Terror erlitten hatte. In der Roten Armee k\u00e4mpften unter anderem Millionen ukrainische Soldaten. Sie spielten eine ma\u00dfgebliche Rolle bei der Befreiung des Vernichtungslagers Auschwitz.\n\nDie Kreml-Propaganda erweckt heute systematisch den Eindruck, der deutsche Angriffskrieg sei allein gegen Russland gef\u00fchrt worden. Mehr noch: Die Ukraine wird in dieser Lesart vom Opfer des Vernichtungskrieges pauschal zum Nazikollaborateur umgedeutet. Als vor drei Jahren Millionen von Ukrainern f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit und Freiheit auf die Stra\u00dfe gingen, wurde insinuiert, diese Proteste seien stark getrieben von Bandera-Faschisten und Antisemiten. Leider traf das auch bei uns in Deutschland auf fruchtbaren Boden.\n\nDer Respekt vor den Millionen Opfern in den Zwischenl\u00e4ndern verlangt von uns einen neuen Blick auf diesen Teil der Geschichte. Dazu geh\u00f6rt auch die Tatsache, dass mit dem Hitler-Stalin-Pakt die beiden totalit\u00e4ren Systeme f\u00fcr lange Zeit halbe-halbe machten, ganz in der Tradition der monarchischen Imperien in Jahrhunderten zuvor; wir alle haben in der Schule etwas von den polnischen Teilungen geh\u00f6rt. Diese Erfahrung ist tief im kollektiven Ged\u00e4chtnis Polens und der baltischen Republiken verankert. Deshalb reagieren sie bis heute allergisch auf jede Neuauflage einer Achse Berlin-Moskau.\n\nHistorische Verantwortung ist nicht gleichzusetzen mit Schuld. Aber Scham \u00fcber das, was der deutsche Stiefel auf ukrainischem Boden angerichtet hat, sollten wir empfinden.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674049,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":525,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Geschichte etwas bedeutet, dann die Verpflichtung, der Ukraine heute in ihrem Streben nach Freiheit und W\u00fcrde zur Seite zu stehen. Ja, wir haben auch eine historische B\u00fcrde gegen\u00fcber Russland abzutragen. Es kann hier nicht darum gehen, das eine gegen das andere auszuspielen. Dennoch d\u00fcrfen die Zwischenl\u00e4nder nicht erneut zur Verhandlungsmasse mit dem Kreml gemacht werden, schon gar nicht aus Berlin.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674051,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":527,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"In Jalta wurde Europa gegen den Willen der Osteurop\u00e4er geteilt. Europa endet aber nicht an den Grenzen des Baltikums und Polens. Die Mittel-Osteurop\u00e4er zahlten f\u00fcr diesen Weltkrieg mit ihrer Freiheit. Sie z\u00e4hlen zu Recht auf unsere Unterst\u00fctzung, wenn sie dem freiheitlichen Europa angeh\u00f6ren wollen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674053,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":529,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Noch ein Wort zur Ukraine, weil ich wei\u00df, dass hier die Frage aufgeworfen wird: Warum dieser Schwerpunkt auf die Ukraine? Wenn ich die Ukraine so hervorhebe, dann weil es das einzige Land in diesen Bloodlands ist, in dem gegenw\u00e4rtig Krieg gef\u00fchrt wird. Auf der Trib\u00fcne sitzen Frauen und M\u00fctter von Soldaten, die im Donbass verschwunden sind.\n\nNicht nur der Vernichtungskrieg tobte auf dem Boden der Zwischenl\u00e4nder; es gab auch die systematische Verschleppung von Menschen als Zwangsarbeiter. Das traf besonders die Ukraine. Historiker gehen davon aus, dass zwei Drittel der sogenannten Ostarbeiter aus der Ukraine stammten. Sie haben bei unseren Gro\u00dfeltern und Eltern auf Bauernh\u00f6fen, in Familienbetrieben, in Fabriken gearbeitet, oft unter entsetzlichen Bedingungen. Es ist an der Zeit, auch diesen Teil der Geschichte in den Blick zu nehmen. Ich hoffe, dass der Deutsche Bundestag diese Debatte weiter verfolgen wird, dass es nicht die erste und letzte war.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674055,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":531,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Marieluise Beck. - N\u00e4chster Redner: Dr. Christoph Bergner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674057,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":533,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag appelliert an die historisch-moralische Verantwortung Deutschlands gegen\u00fcber der Ukraine. Wir nehmen diesen Appell, verehrte Frau Kollegin Beck, sehr ernst. Die Gr\u00e4uel w\u00e4hrend des von Deutschland ausgehenden rassistisch motivierten Okkupationskrieges und der barbarische Zivilisationsbruch in Polen, im Baltikum, in der Ukraine, in Belarus und Russland, in der Region, die Timothy Snyder, wie Sie schon sagten, als Bloodlands bezeichnete, wo antisemitischer und antislawischer Rassismus furchtbares Leid verursachte, werden im Antrag eindr\u00fccklich beschrieben.\n\nEs gibt mehrere Anl\u00e4sse, die historische Erinnerung an diese Ereignisse in unserem Parlament zu thematisieren. Ein f\u00fcr mich besonders wichtiger Bezug war der 75. Gedenktag des Massakers in der Schlucht von Babi Jar im September letzten Jahres. Eine wichtige Botschaft, mit der ich dieses Gedenken verbinden m\u00f6chte, finde ich in der Rede des damaligen Bundespr\u00e4sidenten Joachim Gauck, die er zu diesem Anlass in Kiew gehalten hat: In dem Ma\u00df, in dem es uns gelingen wird, dem Ged\u00e4chtnis Raum zu geben, \u201ewird auch das gemeinsame Erinnern m\u00f6glich sein, das wir brauchen, dringend brauchen, weil die Geschichte, um die es geht, eine gemeinsame ist\u201c.\n\nWeiter sagte er:\n\nAntworten auf unsere Fragen werden wir nur gemeinsam finden. Dies ist kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Verwischung von Verantwortlichkeiten, sondern vielmehr f\u00fcr eine grenz\u00fcbergreifende, gemeinsame Forschung, f\u00fcr eine Forschung, die neuerlich modischen Versuchungen widersteht, die Wahrheit durch das Prisma der Nation zu suchen.\n\nDiese Worte des Bundespr\u00e4sidenten machen deutlich: Wir Deutsche m\u00fcssen uns der Verantwortung bewusst bleiben, die auf Deutschland als Rechtsnachfolger der Dritten Reiches lastet. Wir sind in einer besonderen Pflicht, Lehren aus der Geschichte zu ziehen. Wir sollten Formen der Aufarbeitung suchen, die im Sinne nachhaltiger Auss\u00f6hnung gemeinschaftlich vollzogen werden k\u00f6nnen. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Bloodlands im Allgemeinen, sondern besonders f\u00fcr die Ukraine, gerade angesichts der gewaltigen Herausforderungen, die die Gesellschaft dieses Landes gegenw\u00e4rtig zu bew\u00e4ltigen hat.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich die Einrichtung der Deutsch-Ukrainischen Historikerkommission begr\u00fc\u00dfen, die 2015 erfolgte. Im April 2016 haben Frank-Walter Steinmeier und sein damaliger ukrainischer Kollege Pawlo Klimkin die Schirmherrschaft \u00fcber die Kommission \u00fcbernommen. Seit M\u00e4rz 2016 wird die Kommission mit Mitteln der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik finanziert. Zwei Aspekte sehe ich als zentrale Aufgaben dieser Kommission an: die Arbeit am gegenseitigen Verstehen und die gemeinsame Aufarbeitung der totalit\u00e4ren Vergangenheit.\n\nZum gegenseitigen Verstehen. Selbst die Historikerzunft muss eingestehen, sich in der Vergangenheit zu wenig mit der ukrainischen Geschichte als eigenst\u00e4ndige Geschichte besch\u00e4ftigt zu haben. Der renommierte deutsche Historiker Karl Schl\u00f6gel hat das neulich in einem selbstkritischen Ausruf eingestanden - Zitat -:\n\nIch musste feststellen, dass man sich ein Leben lang mit dem \u00f6stlichen Europa, mit Russland und der Sowjetunion besch\u00e4ftigen konnte, ohne eine genauere Kenntnis von der Ukraine zu besitzen ...\n\nDas betreffe nicht nur ihn, sondern auch manche andere seiner Zunft, die so sp\u00e4t zu dieser Einsicht kamen. - Wollen wir den Ukrainern auf dem Weg zu einem souver\u00e4nen und modernen Staat helfen, so m\u00fcssen wir die Hintergr\u00fcnde verstehen, die diese Gesellschaft geformt haben, bevor wir vorschnelle Schl\u00fcsse ziehen.\n\nZum zweiten Aspekt. Es geh\u00f6rt zu meiner Grund\u00fcberzeugung, dass der \u00dcbergang zu demokratischen Gesellschaften im postsowjetischen Raum insbesondere dort nicht gelungen ist, wo es keine echte Aufarbeitung der totalit\u00e4ren Vergangenheit gab. Das schlie\u00dft die Aufarbeitung der totalit\u00e4ren \u00c4ra des Stalinismus ein. Kern und Ziel unserer gemeinsamen Vergangenheitsbew\u00e4ltigung ist die umfassende Aufarbeitung der totalit\u00e4ren Vergangenheit. In seiner letzten Publikation Black Earth erweitert Timothy Snyder sein Konzept der Bloodlands um die These, dass dem Zivilisationsbruch im Einflussbereich beider totalit\u00e4ren Regime - Hitlers und Stalins - eine systematische Vernichtung von Staat und Recht voranging.\n\nDamit komme ich zu den Schlussfolgerungen. Wir haben eine historisch-moralische Verpflichtung, die Ukraine am europ\u00e4ischen Friedenswerk zu beteiligen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674059,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":535,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen zur Hilfe bereit sein, wenn es darum geht, das Land zu stabilisieren, seine Institutionen zu st\u00e4rken und dem Prinzip der Rechtsstaatlichkeit zur Geltung zu verhelfen. Der vorgegebene Rahmen ist zurzeit das europ\u00e4ische Nachbarschaftskonzept sowie zahlreiche bilaterale Kooperationen, die den Assoziierungsprozess der Ukraine flankieren. Ich habe nicht die Zeit, alle Aktivit\u00e4ten aufzuf\u00fchren, die beispielsweise im Rahmen des Haushaltes des Ausw\u00e4rtigen Amtes in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik erfolgen.\n\nWir wollen ein Zeichen f\u00fcr die Aufarbeitung des totalit\u00e4ren Zeitalters des 20. Jahrhunderts auf der Grundlage europ\u00e4ischer Werte setzen und einige Defizite auf diesem Gebiet ausr\u00e4umen. Die ukrainische Emanzipationsbewegung sp\u00e4testens seit dem Maidan gibt uns daf\u00fcr einen guten Anlass. Die Menschen, die in den Februartagen 2014 ihr Leben f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee lassen mussten, verpflichten uns dazu.\n\n2012 erhielt die Europ\u00e4ische Union den Friedensnobelpreis. Ich bitte noch einmal, sich die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verleihung dieses Friedensnobelpreises deutlich zu machen, damit sichtbar wird, dass die Europ\u00e4ische Union das sichtbarste und denkbar beste Produkt gemeinsamer Kriegsfolgenaufarbeitung ist. Deshalb ist es so ungeheuer wichtig, dass wir unsere nationale historisch-moralische Verpflichtung, die wir gegen\u00fcber der Ukraine, aber auch gegen\u00fcber den anderen Bloodlands haben, in unsere europ\u00e4ische Politik einbinden, dass wir die Hand zur Nachbarschaft ausstrecken und Perspektiven setzen und dass wir bereit sind, bei den gleichen Verpflichtungen, die wir gegen\u00fcber Russland haben, uns vor faulen Kompromissen zu bewahren.\n\nDenn es ist zwar bedauerlich, aber wir haben uns damit auseinanderzusetzen - -","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":536,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Denken Sie an Ihre Redezeit, bitte.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":537,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":"1868","speaker_party":"cducsu","text":"- letzter Satz, Frau Pr\u00e4sidentin -: Die gegenw\u00e4rtige russische Politik sieht in einem erfolgreichen ukrainischen Weg eine Herausforderung oder gar eine Gefahr f\u00fcr das eigene totalit\u00e4re Konzept. Dem d\u00fcrfen wir im Interesse der gemeinsamen europ\u00e4ischen Werte nicht nachgeben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674063,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Fritz Felgentreu [SPD]","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":539,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Bergner. - N\u00e4chster Redner: Andrej Hunko f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674065,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":541,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber den Antrag der Gr\u00fcnen \u201eHistorische Verantwortung Deutschlands f\u00fcr die Ukraine\u201c. Die Linke sagt ganz klar: Ja, es gibt eine historische Verantwortung Deutschlands gegen\u00fcber der Ukraine, aber auch gegen\u00fcber den anderen L\u00e4ndern,","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674067,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":543,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"gegen\u00fcber Russland, Belarus, Polen und dem Baltikum.\n\nDie historische Verantwortung ergibt sich in erster Linie aus dem ungeheuerlichsten Eroberungs-, Versklavungs- und Vernichtungskrieg, den die moderne Geschichte kennt und dem sch\u00e4tzungsweise 27 Millionen damalige Sowjetb\u00fcrger zum Opfer gefallen sind, darunter neben Millionen Russen auch viele Ukrainer.\n\nDie Erinnerung an dieses Menschheitsverbrechen ist meines Erachtens viel zu wenig ausgepr\u00e4gt. Die wichtigste Lehre sollte es sein, alles zu tun, um im Osten gegen\u00fcber der Ukraine und gegen\u00fcber Russland eine Politik des Friedens und des Ausgleichs zu entwickeln. Das w\u00e4re historische Verantwortung.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674069,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":545,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":546,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Aber davon sind wir meilenweit entfernt, und das wissen Sie. Schlimmer ist: Mit der NATO-Osterweiterung, der Durchsetzung des EU-Ukraine-Assoziierungsabkommens und der Unterst\u00fctzung des verfassungswidrigen Umsturzes im Februar 2014, aber auch durch die entsprechenden russischen Reaktionen auf der Krim und im Donbass wurde die historisch tief zerrissene Ukraine weiter polarisiert.\n\nBis heute werden die Maidan-Proteste und der folgende Umsturz - das haben wir eben geh\u00f6rt - von der Bundesregierung und auch von den Gr\u00fcnen glorifiziert, obwohl es dort eine starke Hegemonie rechtsnationalistischer Kr\u00e4fte gab, die sich auf den Nazikollaborateur Bandera bezogen. Sein Bild war \u00fcberlebensgro\u00df auf dem Maidan zu sehen. Militante Gruppen, die sich auf ihn beziehen, spielten in dieser Entwicklung eine Schl\u00fcsselrolle. Hier w\u00e4re es historisch verantwortungsvoll gewesen, zu differenzieren, anstatt diese Bewegung, die nat\u00fcrlich nicht nur aus Nazis bestand - das ist klar -, sie spielten aber eine gro\u00dfe Rolle, einseitig zu protegieren bis hin zum Besuch des damaligen Au\u00dfenministers Westerwelle.\n\nDie historische Rolle Banderas und seiner Organisation Ukrainischer Nationalisten wird im Antrag der Gr\u00fcnen trotz einiger Auslassungen beschrieben. Gleichzeitig wird beklagt - das haben wir eben geh\u00f6rt -, Bandera diene der russischen Propaganda als Verk\u00f6rperung eines ukrainischen Faschismus. Was denn sonst? Bandera und seine Organisation waren gl\u00fchende Antisemiten sowie Polen- und Russenhasser und an Massakern beteiligt, die Tausende Zivilisten das Leben gekostet haben.\n\nAls Bandera erstmals im Jahre 2010 vom damaligen Pr\u00e4sidenten Juschtschenko zum \u201eHelden der Ukraine\u201c erkl\u00e4rt wurde, protestierten nicht nur Russland, sondern auch Polen, das EU-Parlament, mehrere j\u00fcdische Organisationen sowie nat\u00fcrlich auch zahlreiche Ukrainer gegen diese Entscheidung. Deutsche historische Verantwortung w\u00e4re es, diese Kollaboration der OUN, der Organisation Ukrainischer Nationalisten, mit den Nazis aufzuarbeiten und sich ganz unzweideutig von Kr\u00e4ften in dieser Tradition zu distanzieren.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674072,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674073,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":549,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Wie sieht die Lage heute in der Ukraine aus? Dar\u00fcber wurde gar nicht gesprochen. Vor wenigen Tagen wurden fast alle russischen sozialen Netzwerke in der Ukraine durch einen Erlass von Poroschenko gesperrt - da w\u00e4re sicherlich selbst Erdogan vor Neid erblasst -, darunter zum Beispiel das soziale Netzwerk VKontakte, dessen Verbreitungsgrad in der Ukraine mit dem von Facebook in Deutschland vergleichbar ist, und die Suchmaschine Yandex. Diese Sperrung wurde zu allem \u00dcberfluss von der NATO begr\u00fc\u00dft. Ich habe heute Morgen noch einmal bei der NATO nachgefragt: Die NATO unterst\u00fctzt diese Sperrung. Ich finde das unertr\u00e4glich. Frau Beck, das hat doch nichts mit dem Streben nach Freiheit zu tun, wie Sie es hier erz\u00e4hlen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674075,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":551,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ebenfalls vor einigen Tagen wurde der 25-j\u00e4hrige Denis Kindrat von einem Gericht in Lwiw zu zweinhalb Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt, weil er in den sozialen Netzwerken Lenin-Zitate gepostet hatte. Wo leben wir denn?","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674077,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":553,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Grundlage daf\u00fcr ist ein Gesetz, das sogenannte Antikommunisierungsgesetz, das die Venedig-Kommission des Europarates sehr deutlich kritisiert hat. Hier w\u00e4re statt Sch\u00f6nrederei ein deutliches Wort der Bundesregierung oder auch dieses Parlamentes zu erwarten gewesen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674079,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":555,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ich will zusammenfassen: Die Ukraine und vor allen Dingen die Bev\u00f6lkerung in der Ukraine werden als Frontstaat in einem neuen Kalten Krieg keine Zukunft haben. Die Bev\u00f6lkerung der Ukraine ist ebenso wie die anderen sogenannten Zwischenv\u00f6lker, die Sie genannt haben, mehr denn je darauf angewiesen, dass es zur Entspannung kommt, dass es zu einem Ausgleich zwischen Ost und West kommt, dass es zu einem guten Verh\u00e4ltnis zu allen Nachbarn kommt. Daf\u00fcr tritt die Linke ein.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674081,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":557,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Hunko. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":558,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Ich erkenne genau wie alle Vorredner die historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine und die anderen von Deutschland besetzten Territorien der ehemaligen Sowjetunion uneingeschr\u00e4nkt an und m\u00f6chte daran erinnern, dass deutsche Nichtregierungsorganisationen wie Aktion S\u00fchnezeichen Friedensdienste in diesen Territorien schon vor dem Ende der Sowjetunion aktiv waren.\n\nIch selber bin mehr zuf\u00e4llig 1983 nicht in Babi Jar, wo ASF schon damals aktiv war, sondern in Chatyn gewesen. Ich bin mit einer anderen kirchlichen Gruppe noch zu Zeiten der Sowjetunion in Leningrad gewesen und habe dort das beeindruckende Hungermuseum besucht. Egal an welchem Gedenkort man gewesen ist, es l\u00e4sst einen nicht wieder los. Ein solcher Besuch gibt einem eine Vorstellung davon, was diese L\u00e4nder F\u00fcrchterliches durchgemacht haben.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674084,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":560,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Die Konsequenz darf nicht nur sein, zu \u00fcberlegen, wie wir der historischen Verantwortung gerecht werden k\u00f6nnen. Vielmehr m\u00fcssen wir - dieser Punkt wurde noch nicht genannt - jeder Schlussstrichdebatte, jeder Debatte, die zum Ziel hat, unsere historische Verantwortung zu relativieren, entschieden entgegentreten, und zwar in unserer gesamten Gesellschaft und nicht nur hier im Bundestag.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674086,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Hans-Peter Uhl [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":562,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Die entscheidende Frage lautet, was daraus f\u00fcr unsere Zusammenarbeit mit den mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten folgt, sowohl mit denen, die damals zum Warschauer Pakt geh\u00f6rt haben, als auch mit denen, die einst zur Sowjetunion geh\u00f6rt haben. Es gibt historische Erfahrungen, auf die wir aufbauen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich die Erfahrungen mit der deutschen Teilung. Die Situation im Verh\u00e4ltnis der Ukraine zu Russland \u00e4hnelt derjenigen, die wir zwischen 1949 und 1989 in Deutschland hatten. Es gibt viele verwandtschaftliche Beziehungen zwischen den Menschen, die in der Ukraine leben, und den Menschen, die in Russland leben. Nach den Zahlen, die ich kenne, hat ein Drittel der ukrainischen Bev\u00f6lkerung Verwandte in Russland. Umgekehrt ist es \u00e4hnlich. Ob die russischsprachigen sozialen Netzwerke in der Ukraine noch zug\u00e4nglich sind, betrifft nicht nur die Pressefreiheit, sondern auch die Frage, ob Europa diese Kontakte, wie sie auf \u00e4hnliche Weise zwischen der Bundesrepublik und der DDR bestanden, erhalten und so eine Kommunikation zwischen diesen beiden L\u00e4ndern auf der pers\u00f6nlichen Ebene erm\u00f6glichen will.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674088,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":564,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Genauso wichtig ist die Rolle, die Deutschland im Geiste der Entspannungspolitik von Willy Brandt, der nicht nur einen Ausgleich mit der Sowjetunion, sondern auch mit Polen, Ungarn und der Tschechoslowakei gesucht hat, spielen kann. Was m\u00fcssen wir tun, um gutnachbarschaftliche Beziehungen zwischen den ehemaligen Sowjetrepubliken zu schaffen? Wie k\u00f6nnen wir die anderen L\u00e4nder einbeziehen, wenn es etwa um die Demokratisierung in der Ukraine und die Weiterentwicklung der ukrainischen Verfassung geht.\n\nAus meiner Sicht war Folgendes ein sehr guter Ansatz: Damals, als die Gewalt auf dem Maidan eskalierte, ist der deutsche Au\u00dfenminister zusammen mit dem franz\u00f6sischen und dem polnischen Au\u00dfenminister nach Kiew gefahren, um zu einer Gewaltdeeskalation beizutragen. Damit haben ein Staat, der im Zweiten Weltkrieg aufseiten der Sowjetunion gek\u00e4mpft hat, ein Staat, der besonders gelitten hat und ein Nachbar der Ukraine ist - ich meine Polen -, und Deutschland gemeinsam Verantwortung f\u00fcr den europ\u00e4ischen Nachbarn Ukraine \u00fcbernommen. Das Normandieformat, das geschaffen wurde, um zu versuchen, den B\u00fcrgerkrieg mit russischer Einmischung in der Ostukraine zu deeskalieren, hat sich als tragf\u00e4hig erwiesen. Polen ist zwar nicht Mitglied dieser Verhandlungsgruppe, wird aber von Deutschland und Frankreich eng eingebunden.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674090,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":566,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Insofern bedeutet Verantwortung zu \u00fcbernehmen, alles zu tun, um den B\u00fcrgerkrieg in der Ostukraine zu beenden. Dabei geht es um die Beteiligung Deutschlands an der Monitoring Mission und an immer neuen Vorschl\u00e4gen, wie man zu einer Deeskalation bzw. zu einem Waffenstillstand, der Voraussetzung f\u00fcr einen Friedensprozess ist, kommen kann. Es geht aber auch um die st\u00e4ndigen Bem\u00fchungen um die \u00d6stliche Partnerschaft mit allen Staaten, die sich als ehemalige Sowjetrepubliken zu Europa z\u00e4hlen und bis auf Belarus Mitglieder des Europarates sind. Mit diesen Staaten unterhalten wir enge Beziehungen und wollen das auch weiter tun. Dazu geh\u00f6ren St\u00e4dtepartnerschaften, und dazu geh\u00f6rt die gemeinsame Arbeit im Europarat. Weiter geh\u00f6ren dazu zivilgesellschaftliche - zum Beispiel kulturelle - Kontakte. Damit werden wir, glaube ich, unserer Verantwortung so gut gerecht, wie wir es angesichts der unvergleichlichen Verbrechen des Zweiten Weltkrieges nur tun k\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674092,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":568,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ute Finckh-Kr\u00e4mer. - N\u00e4chste Rednerin ist Elisabeth Motschmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674094,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":570,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne mit einem Zitat von Roman Herzog:\n\nEurop\u00e4ische Identit\u00e4t bedingt die Herausbildung eines europ\u00e4ischen Ged\u00e4chtnisses, das das Gemeinsame an Verantwortung ins Bewusstsein hebt.\n\nGenau darum muss es gehen: um ein europ\u00e4isches Ged\u00e4chtnis und um gemeinsame Verantwortung.\n\nDie ganze Tragik des NS-Vernichtungskrieges, aber auch die stalinistischen Gr\u00e4ueltaten in Osteuropa - insbesondere in der Ukraine - sind bisher viel zu wenig im europ\u00e4ischen Ged\u00e4chtnis verankert bzw. in der deutschen \u00d6ffentlichkeit bekannt. Deshalb ist es gut, dass der Antrag der Gr\u00fcnen mit der notwendigen Aufarbeitung beginnt und die historische Verantwortung Deutschlands hervorhebt. Mein ausdr\u00fccklicher Dank geht an Marieluise Beck, meine Bremer Kollegin. Ich danke ihr daf\u00fcr, dass sie das hier vorgelegt hat.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674096,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":572,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":573,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Leider bezieht sich der Antrag - das wurde vielfach erw\u00e4hnt - jedoch isoliert auf die Ukraine. Andere osteurop\u00e4ische L\u00e4nder, zum Beispiel Polen, die baltischen Staaten und Belarus, fehlen. Wir m\u00fcssen aber festhalten: Nirgendwo wurde der NS-Vernichtungskrieg so brutal gef\u00fchrt wie in der Ukraine. Stellvertretend f\u00fcr die systematische Ermordung osteurop\u00e4ischer Juden steht - auch das wurde erw\u00e4hnt - die Schlucht von Babi Jar. Hier wurden innerhalb von 36 Stunden 33 761 Juden ermordet. Kinder wurden auf die Leichenberge geworfen und lebendig begraben, um Munition zu sparen. Eine Steigerung der Grausamkeiten gibt es nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen. Dies darf sich nun wirklich nie wiederholen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674099,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":575,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Heute befindet sich die Ukraine wegen der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim und der kriegerischen Auseinandersetzung mit Russland im Donbass erneut in einer \u00e4u\u00dferst kritischen Situation. T\u00e4glich sterben Soldaten und Zivilisten. Wieder ist die Ukraine Opfer. Diesmal sind es die Machtinteressen Putins und sein Expansionswille, die das Land in eine tiefe Krise gest\u00fcrzt haben. Hier setzt unsere, aber auch die europ\u00e4ische Verantwortung ein.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":576,"sitzung":235,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Und die Interessen Europas und der NATO!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":577,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, Sie sind Putinversteher und Russlandversteher. Deshalb sehen Sie das anders.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674103,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":579,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie m\u00fcssen es einfach ertragen, dass hier gesagt wird, was im Augenblick in der Ukraine wieder an Unrecht und Leid durch das russische System bzw. durch Putin produziert wird.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674105,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Fritz Felgentreu [SPD]","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":581,"sitzung":235,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Und durch die NATO nicht?","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":582,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"In dem Antrag wird die Bundesregierung aufgefordert, sich durch Bildungsarbeit und Kulturprojekte f\u00fcr eine Erinnerungskultur einzusetzen. Dies geschieht - das wurde eben auch erw\u00e4hnt - auf vielf\u00e4ltige Weise. Allerdings m\u00fcssen wir sagen: Der Blick zur\u00fcck in die Geschichte ist nur der eine Teil unserer Verantwortung. Der andere Teil ist der Blick nach vorne. Das bedeutet, dass wir die Ukraine bei ihren Bem\u00fchungen auf dem Weg zu einem demokratischen Rechtsstaat unterst\u00fctzen. Dieser Weg ist schwer und weit. Demokratische Kr\u00e4fte ringen mit den Kr\u00e4ften, die verharren und alte Strukturen beibehalten wollen. Dennoch sind erste Erfolge sichtbar. Vieles steht noch aus: die Einrichtung von Korruptionsgerichten, weitere Privatisierungen, die Justizreform, die bessere Bezahlung der Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes. Die Ukraine hat ein Umsetzungsproblem. Mit anderen Worten: Es fehlt noch ein Mindestma\u00df an politischer Kultur.\n\nDennoch: Die Maidan-Revolution - ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin - darf nicht umsonst gewesen sein. Wir m\u00fcssen der russischen Propaganda entgegentreten, die den Maidan als Werk militanter Rechtsextremisten diffamiert. Das kann nicht richtig sein. Wer immer sich in die gro\u00dfe Zahl der friedliebenden Demonstranten eingeschleust hat -","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":583,"sitzung":235,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Man kann sich die Welt auch sch\u00f6nreden!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":584,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"der Maidan war keine Bewegung von Rechtsextremisten.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674110,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":586,"sitzung":235,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Aber durchmischt mit Rechtsextremisten! Das sollten Sie einmal zur Kenntnis nehmen!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":587,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. Ich wollte so gerne noch auf die vielf\u00e4ltigen Kulturprojekte, die wir dort verwirklichen, eingehen. Ich schlie\u00dfe damit, dass ich an dieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich unserer Bundeskanzlerin daf\u00fcr danken m\u00f6chte, dass sie sich in unglaublich guter Weise daf\u00fcr einsetzt, dass das Abkommen von Minsk eingehalten wird, dass der Konflikt beigelegt wird, dass die Sanktionen eingehalten werden,","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":588,"sitzung":235,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Das l\u00e4uft ja super!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":589,"sitzung":235,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"und dass sie viele Gespr\u00e4che, Verhandlungen und Telefonate mit Putin - das ist schwer - gef\u00fchrt hat. Herzlichen Dank, Angela Merkel.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674115,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":591,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Elisabeth Motschmann. - N\u00e4chster Redner: Dr. Fritz Felgentreu f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674117,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Elisabeth Motschmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":593,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \u201eNad Bab\u2019im Jarom pamjatnikow net\u201c, \u201e\u00fcber Babi Jar, da steht keinerlei Denkmal\u201c - dieser ber\u00fchmte Sto\u00dfseufzer am Anfang von Jewgenij Jewtuschenkos monolithischem Gedicht \u00fcber das Massaker an den Kiewer Juden im Herbst 1941 wirkt auf mich ein bisschen wie eine abschlie\u00dfende Verdichtung vieler Beweggr\u00fcnde f\u00fcr Ihren Antrag, liebe Frau Beck. Im \u00fcbertragenen Sinne kann dieser Ort, der als denkmalsloser in die Weltliteratur eingegangen ist, f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis immer noch zu vieler Deutscher zur Ukraine stehen. Der Ukraine scheint gleichsam die Landmarke, das Erkennungsmerkmal, zu fehlen. Es f\u00e4llt zu vielen von uns immer noch schwer, neben dem gewaltigen Russland, das so gro\u00dfen Raum im kollektiven Bewusstsein in Anspruch nimmt, die Ukraine \u00fcberhaupt als europ\u00e4isches Land mit eigener Identit\u00e4t und eigener Geschichte angemessen wahrzunehmen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674119,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":595,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Darauf hat sie aber einen Anspruch, sowohl aus eigenem Recht als auch aus einer historischen Verantwortung Deutschlands heraus. Es ist ein Verdienst des Antrags der Gr\u00fcnen, diesen Anspruch zu begr\u00fcnden.\n\nDie junge Generation, die bereits in einer unabh\u00e4ngigen Ukraine aufgewachsen ist, sieht sich mit unz\u00e4hligen Herausforderungen und Problemen konfrontiert. Es handelt sich dabei nicht nur, aber auch um Sp\u00e4tfolgen historischer Katastrophen, f\u00fcr die Deutschland einen gro\u00dfen Teil der Verantwortung tr\u00e4gt. Zweimal hat Deutschland auf ukrainischem Boden zerst\u00f6rerisch Krieg gef\u00fchrt, ein weiteres Mal brachte der Vormarsch der sowjetischen Armeen gro\u00dfe Verw\u00fcstungen mit sich.\n\nDass der Vernichtungskrieg gegen die Sowjetunion auf dem Boden der Ukraine ausgek\u00e4mpft wurde, ist eine Tatsache, die wir uns manchmal nicht gen\u00fcgend bewusst machen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":596,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":597,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Die Ersch\u00fctterungen und inneren Konflikte, die diese Kriege ausgel\u00f6st, und die Opfer, die sie gekostet haben, zeichnet der vorliegende Antrag nach. Sie haben der Ukraine ihren Stempel aufgedr\u00fcckt. Ihre Nachwirkungen sind bis heute sp\u00fcrbar.\n\nDas Anliegen des Antrags und die einzige Forderung, die er erhebt, erscheinen mir daher durchaus sinnvoll und berechtigt. Die SPD-Fraktion wird aber den Antrag dennoch so, wie wir ihn heute lesen, nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Gestatten Sie mir, drei Gr\u00fcnde daf\u00fcr auszuf\u00fchren.\n\nErstens bedarf eine Positionsbestimmung des Deutschen Bundestages in einer so wichtigen Frage einer gemeinsamen Anstrengung aller Fraktionen, die dazu bereit sind.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":598,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich seit Monaten versucht!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":599,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Der Antrag einer einzigen Fraktion ist daf\u00fcr doch eine zu schmale Grundlage. Bisher haben Gr\u00fcne, SPD und Union nicht zu einer gemeinsamen Haltung gefunden,","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":600,"sitzung":235,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt erkl\u00e4ren Sie uns doch einmal, warum!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":601,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"und mit der Fraktion der Linken d\u00fcrfte sie gar nicht erreichbar sein.\n\nOb die Ausschussberatungen noch Fortschritte bringen werden, m\u00fcssen wir ausloten.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":602,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Felgentreu, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder eine Bemerkung von Frau Beck?","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":603,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Ja bitte, gern.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":604,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Verehrter Herr Kollege, dieser Antrag war im September des vergangenen Jahres fertig. Ich habe \u00fcber Monate hinweg - das k\u00f6nnen die Kollegen von der SPD und von der CDU\/CSU best\u00e4tigen - darum geworben und gebeten, dass wir gemeinsam an diesem Antrag arbeiten, um ihn gemeinsam einbringen zu k\u00f6nnen. Ich habe mit der Einbringung gewartet bis November 2016, um ebendiese Gelegenheit zu geben, daran zu arbeiten. Ich habe dann weiterhin bis in die Fraktionsspitzen hinein trotz des \u00c4rgers mit den Kollegen fast bis zu dem Punkt, an dem ich dachte: \u201eIch nerve meine Kollegen\u201c, immer wieder darum gebeten: Lasst uns gemeinsam etwas machen.\n\nVielleicht k\u00f6nnen wir das Ganze voranbringen. Wir werden noch eine Debatte zur \u00d6stlichen Partnerschaft haben. Ich lade beide Fraktionen dazu ein, an diesem Antrag in der von Ihnen gew\u00fcnschten Weise zu arbeiten. Wir k\u00f6nnten ihn dann zu dieser Debatte \u00fcber die \u00d6stliche Partnerschaft gemeinsam einbringen. Es besteht bei uns jede Offenheit f\u00fcr Erg\u00e4nzungen und Ver\u00e4nderungen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674130,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":606,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Das ist vielleicht ein ganz gutes Stichwort. Ich bin ja kein Mitglied des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses, wie Sie wissen, und ich bin deswegen nur aus zweiter Hand \u00fcber die Abstimmungsprozesse informiert, die im Hintergrund im Laufe der letzten zw\u00f6lf Monate stattgefunden haben.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":607,"sitzung":235,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt aus erster Hand!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":608,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Ich meine mich aber zu erinnern, dass urspr\u00fcnglich ein Problem im Umgang mit dem Vorschlag der Gr\u00fcnen darin lag, dass er eigentlich auf eine Stellungnahme zum Jahrestag des Massakers von Babi Jar im vergangenen Jahr ausgerichtet und dass der Beratungszeitraum relativ kurz war.\n\nAndererseits gab es zumindest bisher von gr\u00fcner Seite keine gro\u00dfe Bereitschaft, den historischen Blickwinkel, den sie einnehmen, um eine Perspektive auf die Gegenwart zu erg\u00e4nzen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":609,"sitzung":235,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":610,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an den Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD] gewandt","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Herr M\u00fctzenich, w\u00fcrden Sie das bitte richtigstellen?","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":611,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Es ist schwierig gewesen, eine Abstimmung vorzunehmen; so habe ich es zumindest verstanden.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":612,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn der Kollege M\u00fctzenich Ihren Eindruck richtigstellen w\u00fcrde!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":613,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Felgentreu, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung von Niels Annen?","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":614,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Er m\u00f6chte dazu wohl eine Stellungnahme abgeben. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":615,"sitzung":235,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich glaube, wir m\u00fcssen das hier schon ein bisschen klarstellen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":616,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Eben.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":617,"sitzung":235,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Es ist in der Tat richtig: Der Antragstext von Frau Beck lag seit langem vor. Aber was Frau Beck hier nicht erw\u00e4hnt, ist, dass vonseiten der Koalitionsfraktionen ebenfalls die Bereitschaft vorlag, dar\u00fcber zu diskutieren. Sie wissen, wir haben einen Koalitionsvertrag geschlossen. Normalerweise beschlie\u00dfen wir als Koalitionsfraktionen in diesem Parlament die Antr\u00e4ge, die wir gemeinsam in den Bundestag einbringen. Das hei\u00dft, es gab ein gro\u00dfes Entgegenkommen. Aber wir wollten gemeinsam, dass wir uns nicht - ich sage das in Anf\u00fchrungszeichen - \u201enur\u201c \u00fcber die Ukraine unterhalten, sondern dass wir einen gemeinsamen Antrag zu unserer Politik, was die \u00d6stliche Partnerschaft angeht, auf den Weg bringen - auch aus dem Grund, den der Kollege Felgentreu hier gerade vorgetragen hat: dass geschichtspolitische Beschl\u00fcsse des Parlamentes einer gro\u00dfen gesellschaftlichen Debatte bed\u00fcrfen.\n\nDas hei\u00dft, die Bereitschaft der Koalitionsfraktionen, Impulse des gr\u00fcnen Antrags aufzunehmen, ist immer da gewesen, ist aber von der sehr gesch\u00e4tzten Kollegin Beck stets abgelehnt worden, weil sie, was ihr gutes Recht und das Recht der Gr\u00fcnenfraktion ist, darauf bestanden hat, einen Antrag - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201enur\u201c zur Ukraine zu verabschieden.\n\nDeswegen werden Sie sich, wenn Sie sich den Entwurf des Antrags zur \u00d6stlichen Partnerschaft, den wir einbringen werden, anschauen, selber davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass wir einen Schwerpunkt auf die Ukraine legen, dass wir dort auch historische Bez\u00fcge formulieren, aber hier eben ganz explizit keinen geschichtspolitischen Antrag einbringen wollen. Insofern werden wir nat\u00fcrlich in den Ausschussberatungen dar\u00fcber miteinander sprechen. Aber ich finde, wir m\u00fcssen hier schon bei der Wahrheit bleiben. Das hei\u00dft, dass die Dialogbereitschaft vonseiten unserer Fraktion immer gegeben gewesen ist. Deswegen sollte man das hier in einer Debatte, die wir angemessen miteinander f\u00fchren wollen, richtigstellen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":618,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, lieber Kollege Annen. - Frau Beck, ich bitte um Verst\u00e4ndnis: Ich glaube, wir sollten hier jetzt nicht die Ausschussdebatte vorwegnehmen. F\u00fcr eine solche Debatte ist ja der Ausschuss da. So wie es der Kollege Annen hier eben dargestellt hat, so ist die Kommunikationssituation zumindest auch bei mir angekommen. Das habe ich auch zur Grundlage meiner Ausf\u00fchrungen hier gemacht, die noch ein bisschen weitergehen sollen. Auf genau diese Punkte werde ich noch eingehen.\n\nWie ich eben gesagt habe: Neben einer Positionsbestimmung, die sich der historischen Verantwortung stellt - davon bin ich fest \u00fcberzeugt -, brauchen wir auch den Blick auf die Gegenwart. Ohne ihn kommen wir nicht aus. Ich finde, das, was Ute Finckh-Kr\u00e4mer gesagt hat, zeigt deutlich, warum das so ist und dass das unbedingt in eine solche Positionsbestimmung des Deutschen Bundestages hineingeh\u00f6rt. Anteilig wird dieser Blick jetzt in einem umfassenden Antrag zur Weiterentwicklung der \u00d6stlichen Partnerschaft von den Koalitionsfraktionen vorbereitet. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn es gel\u00e4nge, beide Perspektiven, die historische und die aktuelle, zusammenzuf\u00fchren.\n\nWir brauchen tats\u00e4chlich ein noch genaueres Nachdenken dar\u00fcber, wodurch sich die deutsche Haltung gegen\u00fcber der Ukraine in Abgrenzung von ihren Nachbarstaaten eigentlich auszeichnet. Entweder tun wir das, oder wir m\u00fcssen mindestens Wei\u00dfrussland, wahrscheinlich aber auch die Moldau und einige andere Staaten in eine breiter angelegte Positionsbestimmung einbeziehen; denn fast alles, was wir zur deutschen Verantwortung gegen\u00fcber der Ukraine formulieren, w\u00e4re \u00e4hnlich oder gleich auch \u00fcber Wei\u00dfrussland zu sagen. Damit wird die Aufgabe, eine Haltung und Richtung festzulegen, noch komplexer, als sie sowieso schon ist; denn bei aller \u00c4hnlichkeit der historischen Erfahrungen sehen wir in der Gegenwart beider L\u00e4nder doch sehr gro\u00dfe Unterschiede.\n\nDie SPD-Fraktion wird deshalb, wie eben deutlich geworden ist, die Initiative der Gr\u00fcnen bei der Beratung im Ausschuss konstruktiv w\u00fcrdigen. Ich traue diesem Parlament zu, etwas Gutes daraus erwachsen zu lassen. Aber es k\u00f6nnte sich am Ende in einer ganz anderen Gestalt pr\u00e4sentieren, als wir heute absehen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674144,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":620,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Felgentreu. - Letzter Redner in dieser Debatte: Dr. Hans-Peter Uhl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674146,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":622,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Unionsfraktion - das vorab - versteht Ihr Anliegen, Frau Beck, bzw. das Anliegen der Gr\u00fcnen durchaus. Wir sind auch bereit - das waren wir auch zuvor schon -, dem Anliegen Ihres Antrags in dem ihm geb\u00fchrenden gr\u00f6\u00dferen Rahmen der bereits erw\u00e4hnten \u00d6stlichen Partnerschaft nachzukommen und eine m\u00f6glichst breite \u00dcbereinstimmung im Umgang mit den Themen zu finden, \u00fcber die ich jetzt kurz sprechen m\u00f6chte.\n\nBei der Lekt\u00fcre Ihres Antrags, Frau Beck, erfasst uns wieder einmal das Erschrecken und Entsetzen \u00fcber den menschenverachtenden Rassismus, die nationalsozialistische Ideologie und die enthemmte und m\u00f6rderische Durchsetzung dieses ganz abstrusen Gedankengeb\u00e4udes. Diese Debatte \u00fcber die historische Verantwortung Deutschlands f\u00fcr die Ukraine bietet eine gute Gelegenheit, wichtige Fragen zu stellen.\n\nWie wird die Ukraine in Deutschland wahrgenommen? Die so lange gewohnte Wahrnehmung der Ukraine als Teil der Sowjetunion hindert bisweilen daran, sich der historischen Identit\u00e4t als Grundlage eines souver\u00e4nen Staates bewusst zu sein, eines Staates mit eigener Geschichte, mit eigener Sprache, mit eigenen Sitten und Br\u00e4uchen sowie - das ist wichtig - einer kulturell auf Europa ausgerichteten Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":623,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut! So ist es!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":624,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Was wissen wir in Deutschland \u00fcber die Masseninhaftierungen und Massenhinrichtungen der ukrainischen Schriftsteller, Publizisten und K\u00fcnstler in den 20er- und 30er-Jahren, die sogenannte erschossene Renaissance in der Ukraine? Was wissen wir \u00fcber den Holodomor,","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":625,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":626,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"den millionenfachen V\u00f6lkermord Stalins durch gewolltes Verhungernlassen in den Jahren 1932\/1933? Was wissen wir \u00fcber die massiv unterdr\u00fcckte Dissidentenbewegung in der Ukraine in den 60er-Jahren? Was wissen wir \u00fcber die studentische \u201eRevolution auf dem Granit\u201c - so wird sie genannt - auf dem Kiewer Maidan im Oktober 1990? Die historische Verantwortung Deutschlands f\u00fcr die Ukraine besteht auch darin, das Wissen \u00fcber die Ukraine in Deutschland zu vertiefen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674152,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":628,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Erst nach dem Euromaidan 2014 wurde die erste Deutsch-Ukrainische Historikerkommission gegr\u00fcndet - das wurde bereits erw\u00e4hnt -, und erst im vergangenen Jahr hat das Zentrum f\u00fcr Osteuropa- und internationale Studien seine Arbeit aufgenommen.\n\nJa, es ist die Aufgabe dieses Deutschen Bundestages, der historischen Wahrheit zum Durchbruch zu verhelfen. Das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker, die Vers\u00f6hnung einer Nation mit sich selbst und mit ihren Nachbarn setzt die wahrheitsgetreue Aufarbeitung der Geschichte voraus. Die Interpretation der Ereignisse im Einzelnen und ihre historische Einordnung sind aber nicht Aufgabe des Staates. Wir lehnen eine ukrainische Staatsgeschichtsschreibung ebenso ab wie die bekannte sowjetische Interpretation der Geschichte; wir lehnen beides gleicherma\u00dfen ab. Stattdessen ist es die Aufgabe von Historikern, die geschichtlichen Abl\u00e4ufe wissenschaftlich, wahrheitsgetreu darzustellen.\n\nDurch die Annexion der Krim und das aktive Einmischen im Osten der Ukraine hat Russland die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine verletzt und internationale Vertr\u00e4ge wie das Budapester Memorandum und die Schlussakte von Helsinki gebrochen. Das ist unsere feste \u00dcberzeugung; dies muss immer wieder erw\u00e4hnt werden. Mit einer Desinformationskampagne und der propagandistischen Geschichtsinterpretation versucht Russland nun, die Ukraine weiter zu schw\u00e4chen und sie als gescheiterten Staat darzustellen.\n\nWir sind uns in diesem Hause bewusst, dass es im Konflikt zwischen der Ukraine und Russland nicht um eine kurzfristige Krise geht. Es geht um die Deutungshoheit und k\u00fcnftige Bestimmung historischer Diskurse in ganz Europa, in denen auch Platz sein muss f\u00fcr die ukrainische Sicht der Dinge. Das Bekenntnis zur territorialen Integrit\u00e4t und unsere Hilfe bei den Transformations- und Demokratisierungsprozessen in der Ukraine d\u00fcrfen deshalb nicht auf einem Opferdiskurs allein begr\u00fcndet werden.\n\nUnsere Unterst\u00fctzung der Ukraine bedarf auch nicht der Sonderbegr\u00fcndung einer zus\u00e4tzlichen historischen Verantwortung. Nur weil wir wissen, welche Verantwortung wir haben und wie die Dinge sich in den letzten Jahren entwickelt haben, wollen wir den Antrag unterst\u00fctzen und ihn im gr\u00f6\u00dferen Kontext der \u00d6stlichen Partnerschaft behandeln. Wir sind noch einige Sitzungswochen beieinander, Frau Kollegin Beck, Sie und ich und die restlichen Kollegen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674154,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":630,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"In dieser Zeit werden wir versuchen, diesen Gedanken von Ihnen, Frau Beck, in w\u00fcrdiger und korrekter Form weiterzuentwickeln. Es geht um eine Weiterentwicklung, die die Ukraine nicht nur als Opfer Nazideutschlands, als Opfer Russlands sieht, sondern die der kulturellen und historischen Souver\u00e4nit\u00e4t der Ukraine gerecht wird. Das ist unser Anliegen.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674156,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":632,"sitzung":235,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":"1873","speaker_party":"gruene","text":"Sehr einverstanden!","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":633,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hans-Peter Uhl. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlage auf Drucksache 18\/10042 an den Ausw\u00e4rtigen Ausschuss zu \u00fcberweisen. - Sie sind damit einverstanden. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Vielen herzlichen Dank.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 40 a bis 40 d auf:\n\na)\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 21)\n\nDrucksache 18\/12357\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nb)\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Ausschluss verfassungsfeindlicher Parteien von der Parteienfinanzierung\n\nDrucksache 18\/12358\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nc)\tErste Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes zum Zweck des Ausschlusses extremistischer Parteien von der Parteienfinanzierung\n\nDrucksache 18\/12100\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nd)\tErste Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Begleitgesetzes zum Gesetz zur \u00c4nderung des Grundgesetzes zum Zweck des Ausschlusses extremistischer Parteien von der Parteienfinanzierung\n\nDrucksache 18\/12101\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte alle Kolleginnen und Kollegen, ihre Gespr\u00e4che an einem anderen Ort fortzusetzen. Vorher rufe ich den Kollegen Brandt nicht auf; er will ja, dass man ihm zuh\u00f6rt.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Helmut Brandt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674159,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 39 Historische Verantwortung f\u00fcr die Ukraine","top_id":15345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":635,"sitzung":235,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Besten Dank, dass Sie mir so Geh\u00f6r verschafft haben. - Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer und Zuschauerinnen! Im Zusammenhang mit dem j\u00fcngsten Urteil des Bundesverfassungsgerichts in Sachen Parteiverbot wies der Pr\u00e4sident des Verfassungsgerichtes in seiner m\u00fcndlichen Urteilsbegr\u00fcndung die Politik auf die M\u00f6glichkeit gesetzlicher Reaktionen unterhalb eines Parteiverbotes hin. Zwar lehnten die Karlsruher Richter mit ihrem Urteil vom 17. Januar den auf ein Verbot der NPD gerichteten Antrag des Bundesrates als unbegr\u00fcndet ab, allerdings lie\u00df das Gericht auch keinen Zweifel daran, dass es sich bei der NPD um eine verfassungsfeindliche Partei handelt, aber in Anerkennung der besonders hohen H\u00fcrden, die das Grundgesetz vorgibt und die durch die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte noch pr\u00e4zisiert wurden, geht jedenfalls nach Auffassung des Verfassungsgerichts von der NPD derzeit keine Gefahr aus, diese Ziele auch umzusetzen.\n\nDieses Ergebnis ist bei Beibehaltung der jetzigen Rechtslage unbefriedigend. Niemand kann verstehen, dass wir mit Steuermitteln als verfassungsfeindlich identifizierte Parteien auch noch unterst\u00fctzen. Deswegen wollen wir den Ansto\u00df, den uns das Bundesverfassungsgericht gegeben hat, gesetzgeberisch aufgreifen und als \u201eMinus\u201c gegen\u00fcber einem Parteiverbot die Rechte und Privilegien verfassungsrechtlicher Parteien einschr\u00e4nken.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674161,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":637,"sitzung":235,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Hierzu geh\u00f6ren die Teilhabe an der staatlichen Teilfinanzierung nach \u00a7 18 des Parteiengesetzes, aber auch indirekte F\u00f6rderungen. So sind Parteien etwa von der Pflicht zur Entrichtung von K\u00f6rperschaftsteuer befreit, private Personen, die einer Partei Zuwendungen zukommen lassen, werden einkommensteuerrechtlich g\u00fcnstiger gestellt. Das bedingt nat\u00fcrlich auch geringere Steuereinnahmen, also auf diesem Wege eine mittelbare F\u00f6rderung dieser Parteien.\n\nDeshalb stellt sich vielen und mir die Frage: Wie kommt unser Staat dazu, eine verfassungsfeindliche Partei, die unseren Staat, unsere Demokratie, die Rechtsstaatlichkeit abschaffen will, dabei auch noch finanziell zu unterst\u00fctzen? Dieser Zustand ist in meinen Augen eine Pervertierung des Sinns und Zwecks der staatlichen Parteienfinanzierung.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674163,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":639,"sitzung":235,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Die Hinweise, die uns das Gericht sowohl in der m\u00fcndlichen wie auch sp\u00e4ter in der schriftlichen Urteilsbegr\u00fcndung gegeben hat, haben uns diese M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Wir wollen deshalb Artikel 21 des Grundgesetzes ver\u00e4ndern. Dabei ist uns bewusst, dass wir nat\u00fcrlich zum einen die Initiative des Bundesrates verfolgen, zum anderen aber auch ber\u00fccksichtigen wollen und m\u00fcssen, dass Parteien nach unserem Grundgesetz auch eine besondere Bedeutung haben und es nicht so einfach ist, in dieser Weise vorzugehen. Aber die \u00dcberpr\u00fcfung, die in Zukunft erm\u00f6glichen wird, Parteien die staatliche Finanzierung zu entziehen, muss daher auch nach unserer Auffassung - insofern unterscheiden wir uns etwas von der Initiative des Bundesrates - vom Bundesverfassungsgericht durchgef\u00fchrt werden - ich sagte es vorhin schon -, als \u201eMinus\u201c gegen\u00fcber dem Parteiverbot.\n\nDie Voraussetzungen f\u00fcr einen solchen Ausschluss sind deshalb auch \u00e4hnlich hoch wie bei einem Parteiverbot. Auch hier muss die verfassungsfeindliche Absicht einer Partei festgestellt werden. Anders als beim Parteiverbot kommt es allerdings nicht darauf an, ob die betreffende Partei auch \u00fcber das Potenzial verf\u00fcgt, ihre Ziele durchzusetzen.\n\nF\u00fcr den Ausschluss einer Partei von der staatlichen Teilfinanzierung und der steuerlichen Beg\u00fcnstigung gelten damit etwas geringere Voraussetzungen als f\u00fcr ein Parteiverbot. Um Kritikern ihre Argumente vorweg schon zu nehmen, haben wir das F\u00fcr und Wider dieses Gesetzvorhabens abgewogen und die Bedenken ber\u00fccksichtigt. Nach meiner und nach unserer Auffassung verbindet doch letztlich alle demokratischen Parteien ein Grundkonsens, dem das Wertesystem unseres Grundgesetzes und das Bekenntnis zu unserem demokratischen Rechtsstaat zugrunde liegt. Dies ist auch vom Grundgesetzgeber so gewollt. Dies unterscheidet demokratische Parteien aber in einem zentralen Punkt von extremistischen Parteien, wie es die NPD ist. Genau deshalb sehe ich im Fall von Parteien, deren erkl\u00e4rtes Ziel ist, unsere Demokratie abzuschaffen, die von uns vorgenommene und beabsichtigte Aktion unterhalb der Schwelle eines Parteiverbotes und den mit dem Ausschluss von der Parteienfinanzierung verbundenen Eingriff in die Chancengleichheit als gerechtfertigt und geboten an.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine Demokratie - das wissen wir alle - muss falsche Lehren und grobe Dummheiten aushalten k\u00f6nnen. Die Auseinandersetzung mit unterschiedlichen Meinungen und die Gleichwertigkeit von Meinungen sind das Wesensmerkmal der Demokratie. Klar ist aber ebenso, dass wir extremistisches Gedankengut durch den Geldentzug nicht ausmerzen k\u00f6nnen. Eine Streichung von Geldern kann leider weder Dummheit noch eine menschenverachtende Ideologie verhindern. Die Politik, aber auch die Gesellschaft stehen hier weiter in der Verantwortung, sich mit solchen Parteien auseinanderzusetzen. Eine wehrhafte Demokratie darf es aber auch nicht einfach hinnehmen, dass die Grundprinzipien der Verfassung mit ihren eigenen Mitteln untergraben werden.\n\nIch komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich bitte Sie alle: Lassen Sie uns mit diesem Gesetz ein deutliches Zeichen gegen extremistische Parteien setzen.\n\nBesten Dank.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674165,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":641,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Helmut Brandt. - N\u00e4chste Rednerin: Ulla Jelpke f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674167,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":643,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf soll daf\u00fcr sorgen, dass rassistische, antisemitische, demokratiefeindliche Parteien keine Steuergelder mehr erhalten.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":644,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch linksextreme!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":645,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Tut Ihnen das jetzt weh, dass das gegen rechtsextreme ist, oder was?","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":646,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte gleich zu Beginn sagen: Die Linke unterst\u00fctzt voll und ganz das Ansinnen, neofaschistischen Parteien den Geldhahn abzudrehen; denn es darf nicht sein, dass Antisemitismus und rassistische Hetze mit Steuergeldern finanziert werden.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674172,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":648,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, es muss uns klar sein: Jahr f\u00fcr Jahr erh\u00e4lt die NPD ungef\u00e4hr 1 Million Euro an Parteienfinanzierung. In den letzten zehn Jahren waren es genau 14,5 Millionen Euro. Diese Gelder flie\u00dfen in den Aufbau des Parteiapparats, in Nazikonzerte, in Strukturen f\u00fcr braune Kameradschaften, die gewaltt\u00e4tig sind. Man muss hier wirklich ganz deutlich sagen, dass staatliche Gelder eigentlich daf\u00fcr hergegeben werden, neofaschistische Strukturen in Deutschland handlungsf\u00e4hig zu machen. Damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674174,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":650,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat im NPD-Verfahren zwar festgestellt, dass die NPD verfassungswidrig ist. Es hat dennoch kein Verbot erlassen, weil der NPD nach Ansicht des Gerichtes die M\u00f6glichkeit zur Umsetzung ihrer Ziele fehlt. Ich will f\u00fcr meine Fraktion ganz deutlich sagen: Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass es ein klares Verbot einer Partei gibt, die sich in die Tradition der NSDAP stellt und menschenverachtende Positionen der NSDAP weiterhin vertritt. Das ist nicht geschehen. Deswegen nehmen wir gerne den Hinweis des Bundesverfassungsgerichts auf, dass man unterhalb des f\u00f6rmlichen Verbots gegen die NPD vorgehen kann, indem man die Parteienfinanzierung infrage stellt.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674176,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":652,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Zweifellos - das muss man hier sehr deutlich sagen - ist der Ausschluss von der Parteienfinanzierung ein schwerwiegender Eingriff in die Chancengleichheit. Zu Recht sagt man umgangssprachlich, es handele sich hier um ein \u201ekleines Parteienverbot\u201c. Ich bin sehr erleichtert - Kollege Brandt hat es eben gesagt -, dass man von dem urspr\u00fcnglichen Vorschlag, hier im Hause dar\u00fcber zu entscheiden, ob eine Partei keine Staatsgelder mehr bekommt, abger\u00fcckt ist und jetzt ganz klar sagt, dass das Bundesverfassungsgericht dar\u00fcber entscheiden soll.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674178,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":654,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Denn bei allem Respekt: Ich meine, dass solche Eingriffe in die Chancengleichheit einer Partei nicht von Mitgliedern einer konkurrierenden Partei vorgenommen werden sollten. Deswegen ist die Instanz des Bundesverfassungsgerichts genau die richtige.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674180,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":656,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Im Entwurf wird au\u00dferdem geregelt, dass die betroffenen Parteien alle vier Jahre eine \u00dcberpr\u00fcfung beantragen k\u00f6nnen. Das halten wir f\u00fcr sehr richtig. Das muss jeder Partei zugebilligt werden; obwohl ich, ehrlich gesagt, nicht glaube, dass die NPD ihre Grundauffassung \u00e4ndert. Nichtsdestotrotz ist die Regelung wichtig.\n\nWir sehen ein weiteres Problem. In der anstehenden Anh\u00f6rung wird sicherlich deutlich, was in den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen noch nicht geregelt ist. Es geht um das Problem der V-Leute vom Verfassungsschutz. Ich will noch einmal daran erinnern: Das NPD-Verbotsverfahren 2003 ist gescheitert, weil V-Leute in der Partei als Geheimdienstspitzel t\u00e4tig waren, was im Grunde genommen dazu gef\u00fchrt hat, dass man nicht mehr klar wusste: Was war eine staatliche Aktivit\u00e4t, was war eine NPD-Aktivit\u00e4t? Das hat in den letzten Verfahren zu gro\u00dfer Besorgnis gef\u00fchrt und immer wieder Fragen aufgeworfen. Deswegen denke ich, dass eine entsprechende Regelung in die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe einflie\u00dfen m\u00fcsste. Die Neonazis k\u00f6nnen zum Beispiel sehr leicht damit argumentieren, es seien staatliche Spitzel gewesen, die das Parteiprogramm der NPD geschrieben h\u00e4tten oder die m\u00f6glicherweise gewaltt\u00e4tig gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen geworden sind.\n\nIch sage es noch einmal: V-Leute innerhalb der NPD nutzen \u00fcberhaupt nichts. Das haben wir immer wieder betont. Sie m\u00fcssen endlich aus allen Ebenen abgezogen werden. Dann werden wir auch Erfolg haben, der NPD die Parteifinanzierung zu entziehen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674182,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":658,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, in der Tat ist richtig: Rassismus ist kein Monopol der NPD, sondern es gibt auch Kr\u00e4fte wie die AfD, die im Moment den Rassismus in Teilen der Gesellschaft vorantreiben. Aber Herr Brandt, ich m\u00f6chte auch Ihrer Partei sagen: Mit manchen Gesetzen zur Fl\u00fcchtlingspolitik, die Sie hier eingebracht haben,","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":659,"sitzung":235,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Oje!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":660,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"haben auch Sie die Stimmung f\u00fcr Rassismus in diesem Land leider sehr erh\u00f6ht.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674186,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":662,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":663,"sitzung":235,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":"1774","speaker_party":"cducsu","text":"Unversch\u00e4mtheit! Es wird Zeit, dass die Rede beendet wird!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":664,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Ja, das muss man einfach so sagen. Angesichts dessen, was wir gestern beschlossen haben, m\u00fcssen Sie sich an die eigene Nase fassen, wenn es darum geht, Rassismus in unserem Land zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":665,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Unversch\u00e4mtheit! Sie haben gerade allen Grund, \u00fcber andere zu reden!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":666,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe jedenfalls sehr, liebe Kollegen, dass wir die Gesetzentw\u00fcrfe noch vor der Sommerpause \u00fcber die B\u00fchne bringen, damit man solchen Parteien wirklich das Wasser abgr\u00e4bt.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674192,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":668,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Unertr\u00e4glich ist das hier! Dreck am Stecken und dann hier so sprechen!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":669,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ulla Jelpke. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674195,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":671,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In unserer Demokratie haben Feinde der Demokratie keinen Platz. Das ist eine wichtige Lehre aus unserer deutschen Geschichte. Deswegen haben wir eine sogenannte wehrhafte Demokratie. Das hei\u00dft: Meinungsfreiheit, politische Vielfalt, Streitkultur, Chancengleichheit und auch Parteienprivileg. Aber das hei\u00dft auch, dass wir klare Regeln daf\u00fcr brauchen, wenn die Grenzen \u00fcberschritten sind. Wenn Feinde der Demokratie die Demokratie abschaffen wollen oder sie mit F\u00fc\u00dfen treten, dann sehen wir nicht tatenlos zu, sondern handeln.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674197,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":673,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Artikel 21 des Grundgesetzes ist ein Ausdruck unserer wehrhaften Demokratie. Ich sage es ganz deutlich: Die SPD h\u00e4tte es sich gew\u00fcnscht, wenn das Bundesverfassungsgericht die NPD verboten h\u00e4tte. Das w\u00e4re ein ganz wichtiger Beitrag zum Engagement gegen Rassismus, Rechtsextremismus und Menschenfeindlichkeit gewesen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":674,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das kann man sich doch nicht einfach w\u00fcnschen!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":675,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesverfassungsgericht ist doch kein Wunschkonzert!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":676,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich bin sehr dankbar, dass der Bundesrat ein exzellent vorbereitetes und wunderbar organisiertes Verfahren beim Bundesverfassungsgericht eingeleitet hat. Ich fand und finde es immer noch peinlich, dass der Deutsche Bundestag und die Bundesregierung sich diesem Verfahren nicht angeschlossen haben.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674202,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":678,"sitzung":235,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das war gut so!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":679,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ein Parteiverbot l\u00f6st nicht alle Probleme, die wir mit Verfassungsfeinden haben, aber ein Parteiverbot ist ein ganz wichtiger Baustein. Deswegen - ich sagte es schon - ist es schade, dass das Bundesverfassungsgericht die NPD nicht verboten hat. Das Bundesverfassungsgericht hat gesagt, die NPD sei nicht gef\u00e4hrlich genug, sie sei unbedeutend.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat aber ausdr\u00fccklich festgestellt, dass die NPD verfassungsfeindlich ist. Es hat uns in der Urteilsverk\u00fcndung einen ganz wichtigen Hinweis gegeben - uns hier, dem Gesetzgeber -, n\u00e4mlich dass wir bei der Finanzierung von verfassungsfeindlichen Parteien etwas tun k\u00f6nnen. Deswegen bringen wir heute ein entsprechendes Gesetz und die Grundgesetz\u00e4nderung auf den Weg.\n\nDie Hinweise des Bundesverfassungsgerichts greifen wir gerne auf. Wir wissen aus unseren Gespr\u00e4chen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Das, was B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am meisten emp\u00f6rt, ist doch - das haben alle bisher schon ausgef\u00fchrt -, dass verfassungsfeindliche Parteien auch noch Staatsgelder bekommen. Das st\u00f6\u00dft auf Unverst\u00e4ndnis und ist nicht zu rechtfertigen. Allein die NPD - nur ein Beispiel - hat in den Jahren 2014, 2015 und 2016 jeweils \u00fcber 1 Million Euro aus staatlichen Kassen bekommen. Das ist nicht hinnehmbar. Sie finanziert damit eine menschenverachtende Hetze. Das wollen wir beenden, und das machen wir jetzt auch.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674205,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":681,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Der Bundesrat hat am 10. M\u00e4rz 2017 eine exzellente Vorlage beschlossen. Ich danke auch dem Land Niedersachsen f\u00fcr die tolle Initiative. Noch im Gerichtssaal des Bundesverfassungsgerichts wurde gesagt: Das gehen wir an, das bringen wir jetzt auf den Weg. - Der Gesetzentwurf entspricht genau dem, was im Bundesrat schon diskutiert wurde.\n\nWir schaffen die M\u00f6glichkeit, die \u00f6ffentliche Parteienfinanzierung zu entziehen, wenn eine Partei verfassungsfeindlich ist. Wir haben die identischen Antragsteller wie beim Parteiverbot: Bundesrat, Bundesregierung und Bundestag. Es entscheidet das Bundesverfassungsgericht, und das ist auch richtig. Nur das Bundesverfassungsgericht kann dar\u00fcber entscheiden. Wir schaffen zum einen die zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit, die Parteienfinanzierung zu entziehen, und zum anderen kann dieser Antrag auch hilfsweise zu einem Verbotsverfahren gestellt werden. Das ist ein gutes Regularium. Die Parteien bekommen die Chance, nach vier Jahren \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, ob sie immer noch verfassungsfeindlich sind, und das gegebenenfalls feststellen lassen.\n\nMan h\u00e4tte sich vorstellen k\u00f6nnen, noch weiter zu gehen, zum Beispiel Parteien von der Nutzung von Sendezeiten oder der Nutzung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude auszuschlie\u00dfen. Aber wir haben uns aus guten Gr\u00fcnden entschieden, die Chancengleichheit nicht vollst\u00e4ndig zu reduzieren, sondern den Parteien die M\u00f6glichkeit zu lassen, auf einen guten Weg zur\u00fcckzukehren.\n\nDer Gesetzentwurf und die Grundgesetz\u00e4nderung, die wir vorlegen, sind ausgewogen und zwingend, um unsere Demokratie weiter stark und wehrhaft zu halten. Ich sage es ganz deutlich: Wir schaffen keine \u201eLex NPD\u201c; denn dieses Gesetz gilt f\u00fcr alle Parteien, die nicht auf dem Boden unseres Grundgesetzes stehen und sich gegen unsere Verfassung wenden.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir hier im Deutschen Bundestag - das sage ich an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich -: Dies ist ein Baustein unseres Engagements gegen Extremisten in unserer Gesellschaft. Wir m\u00fcssen uns weiterhin mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln, mit allen M\u00f6glichkeiten, mit Pr\u00e4vention, politischer Bildung, Polizei, Justiz und Verfassungsschutz - auch der geh\u00f6rt dazu; da sind wir hier ja nicht immer derselben Auffassung -, gegen die Feinde der Demokratie engagieren, um unsere Demokratie zu st\u00e4rken.\n\nIch w\u00fcnsche mir ehrlich gesagt eine gro\u00dfe Zustimmung im Deutschen Bundestag. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn auch die beiden Oppositionsfraktionen diesen Vorschl\u00e4gen zustimmen und wir hier gemeinsam sagen: Wir st\u00e4rken unsere wehrhafte Demokratie.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674207,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":683,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Eva H\u00f6gl. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Britta Ha\u00dfelmann f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":684,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gemeinsam eintreten f\u00fcr unsere liberale Demokratie, f\u00fcr unsere Grundrechte - darum geht es auch uns, wenn wir \u00fcber die Gefahren des Rechtsextremismus und des erstarkten Rechtspopulismus in unserem Land diskutieren. Das besorgt uns ebenso wie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nAber das, was Sie heute hier vorlegen, Herr Brandt und Frau H\u00f6gl, ist aus meiner Sicht und aus Sicht meiner Fraktion nicht durchdacht.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674210,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":686,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, komm jetzt!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":687,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Jetzt bin ich gespannt!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":688,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Zweimal sind wir mit einem NPD-Verbotsverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht gescheitert. Jedes Mal konnte sich die NPD nach Abschluss des Verfahrens \u00f6ffentlich als Partei pr\u00e4sentieren und sagen: Seht ihr? Die sind gescheitert, wir als Partei sind nach wie vor eine Kraft in diesem Land. - Beim letzten Mal war die Auffassung des Gerichts sinngem\u00e4\u00df: Die NPD ist eine Partei von Verfassungsfeinden, die unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung abschaffen will - das sehen wir auch so -, aber sie ist zu schwach auf der Brust. - Ein Blick ins Land zeigt: Die NPD ist ein j\u00e4mmerlicher Verein mit einer brandgef\u00e4hrlichen Ideologie. Das m\u00fcssen wir immer wieder deutlich machen, immer wieder sagen und die politische Auseinandersetzung suchen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674214,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":690,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Bei den Bundestagswahlen erh\u00e4lt die NPD regelm\u00e4\u00dfig um 1 Prozent der Stimmen. Ich will in aller Klarheit sagen: Jede einzelne Stimme f\u00fcr diese Partei ist eine Stimme zu viel. Aufgrund der geltenden Rechtslage zur Parteienfinanzierung hat die NPD 2015 deshalb 1,3 Millionen Euro erhalten. Auch jeder einzelne Euro an diese Partei ist ein Euro zu viel. Der Rassismus, der Antisemitismus, die menschenverachtende Politik und Ideologie dieser Partei, der NPD, sind brandgef\u00e4hrlich. Daran besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674216,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":692,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, diesem Problem versucht die Koalition jetzt mit einer symbolischen Grundgesetz\u00e4nderung beizukommen,","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":693,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das ist das Gegenteil von Symbolik!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":694,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"symbolisch deshalb, weil Sie meinen, man streiche das Geld und damit habe sich ein Teil des Problems erledigt.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":695,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das meint niemand!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":696,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir alle wissen aber doch, dass das nicht der Fall ist. Das Problem der rechten Gewalt, des Alltagsrassismus, des Antisemitismus, der von Gruppen ausgeht, der von dieser NPD ausgeht, l\u00e4sst sich doch damit nicht l\u00f6sen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":697,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das sagt ja auch kein Mensch!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":698,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wie denn dann?","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":699,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das sind aus meiner Sicht vermeintlich einfache Antworten auf h\u00f6chst komplexe gesellschaftliche Fragen. Diese Probleme m\u00fcssen wir mit vielen anderen Mitteln bek\u00e4mpfen, als den Weg \u00fcber die Parteienfinanzierung zu gehen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674225,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":701,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es ist heute zwar erst die erste Lesung dieses Gesetzentwurfs, aber Maas und de Maizi\u00e8re als federf\u00fchrende Minister, auch Oppermann als Vorsitzender der SPD-Fraktion haben deutlich gemacht, dass man dieses Vorhaben in aller Eile noch kurz durch diesen Bundestag bringen wolle. Dabei handelt es sich aber doch um eine Grundgesetz\u00e4nderung und betrifft damit einen sehr sensiblen Bereich, \u00fcber den wir hier diskutieren. Hier gilt Sorgfalt vor Schnellschuss. Es bleiben noch drei Sitzungswochen in dieser Legislaturperiode. Mit den Prinzipien des Grundgesetzes und der Demokratie m\u00fcssen wir doch souver\u00e4n und seri\u00f6s umgehen. Eine Grundgesetz\u00e4nderung, eine Verfassungs\u00e4nderung wie diese darf nicht \u00fcbereilt beraten werden.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":702,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie brauchen mindestens ein Jahr! Wunderbar!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":703,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ein unsauberes Vorgehen, meine Damen und Herren, das wieder gerichtlich scheitern wird,","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":704,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Reden Sie mal \u00fcber klare Kante!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":705,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"nutzt am Ende nur den Verfassungsfeinden von der NPD und niemand anderem. Das darf nicht passieren.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674231,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":707,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Zweifel bestehen - die gibt es doch -, dann muss man auf die gro\u00dfe Brisanz dieses Unterfangens, das Sie hier planen, hinweisen. Ansonsten spielt das Populisten und Antidemokraten nur in die H\u00e4nde.\n\nMit dem Vorschlag, den Sie hier machen, gibt es im Kern ein Problem. Damit, die Steuerbeg\u00fcnstigung bei Parteispenden f\u00fcr verfassungsfeindliche Parteien wegfallen zu lassen, begibt man sich in ein sehr schwieriges Fahrwasser;","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":708,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":709,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"denn mit solchen Sanktionen trifft man nicht nur die Partei selbst, sondern auch die Grundrechte der Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer. Darin liegt ein gro\u00dfes verfassungsrechtliches Problem.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":710,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So gro\u00df ist es auch nicht!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":711,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Dann k\u00f6nnen Sie sich weiter den Kopf zerbrechen! Wir machen das!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":712,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"- Das wissen Sie ganz genau. Dar\u00fcber zerbrechen wir uns auch den Kopf, Herr Lischka, ganz im Gegensatz zu Ihnen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674238,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":714,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Sie sind ein bisschen hasenf\u00fc\u00dfig!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":715,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Tinte war noch nicht ganz getrocknet und das Urteil noch nicht einmal ver\u00f6ffentlicht, da haben Sie schon angek\u00fcndigt, es \u00fcber den Weg der Parteienfinanzierung zu versuchen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":716,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja, nat\u00fcrlich!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":717,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat uns aufgefordert f\u00f6rmlich!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":718,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Meine gro\u00dfe Sorge und die unserer Fraktion ist, dass Sie ein drittes Mal scheitern.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":719,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tten wir es nicht gemacht, h\u00e4tten Sie gesagt, wir w\u00e4ren lahm!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":720,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sie tun so, als w\u00fcrde aufgrund dieser Gesetzes\u00e4nderung etwas passieren.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":721,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":722,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ja, den Geldhahn drehen wir ihnen zu!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":723,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nein, es passiert gar nichts. Sie werden m\u00f6glicherweise wieder vor das Verfassungsgericht m\u00fcssen, weil Sie eine Verfassungs\u00e4nderung vornehmen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":724,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Geht doch nicht anders!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":725,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Wir haben nicht die Hosen voll!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":726,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich auf diesen Weg begibt, muss man doch eigentlich seine ganze Energie darauf verwenden.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":727,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ihre Energie ist fehlgeleitet!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":728,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte Sie um mehr Sorgfalt. Keine Hektik, keinen Schnellschuss, sondern treffen Sie eine sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung angesichts dieses sensiblen Rechtsbereiches.\n\nZeitgleich muss der Kampf gegen rechts, gegen Rechtsextremismus, gegen Verfassungsfeinde doch politisch gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":729,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Aber nicht mit Hasenf\u00fc\u00dfigkeit!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":730,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Das eine schlie\u00dft das andere doch nicht aus!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":731,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen viel mehr Geld investieren zur Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft,","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":732,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"100 Millionen!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":733,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"der vielen engagierten Vereine und Institutionen, die im Bereich des Rechtsextremismus und im Kampf dagegen t\u00e4tig sind.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":734,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Denken Sie bitte an Ihre Redezeit.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":735,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es. Meine Damen und Herren, deshalb m\u00f6chten wir Sie eindringlich bitten, hier Sorgfalt vor Schnellschuss walten zu lassen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":736,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Jetzt aber!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":737,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sonst landen wir wieder vor dem Verfassungsgericht.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":738,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Wir machen beides: Schnelligkeit und Sorgfalt!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":739,"sitzung":235,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re schrecklich; denn dann w\u00fcrde sich diese Partei, gegen die wir alle k\u00e4mpfen wollen, wieder feiern.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674265,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":741,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen nicht die Politik der lahmen Ente!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":742,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Es ist ja was los hier im Haus. - Der n\u00e4chste Redner: Dr. Tim Ostermann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674268,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":744,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben es schon geh\u00f6rt: Ausgangspunkt dieses Gesetzgebungsvorhabens ist das Urteil des Bundesverfassungsgerichts im NPD-Verbotsverfahren. In seinem Urteil stellt das Gericht unmissverst\u00e4ndlich fest, dass die NPD verfassungswidrig ist, weil sie gegen die Menschenw\u00fcrde verst\u00f6\u00dft, weil sie die Demokratie und den Rechtsstaat bek\u00e4mpft und weil sie wesensverwandt mit dem Nationalsozialismus ist. Diese Feststellung machen fast 50 Seiten des Urteils aus. Dennoch wurde, wie wir alle wissen, der Antrag auf Verbot der NPD zur\u00fcckgewiesen mit der Begr\u00fcndung, die NPD sei bedeutungslos, die NPD sei - zum Gl\u00fcck - eine Partei ohne Aussicht auf politischen Erfolg. Dieser ist aber f\u00fcr die Durchsetzung der verfassungsfeindlichen Ziele erforderlich.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat erkannt, dass das Ergebnis des Verfahrens etwas unbefriedigend ist. Eine Partei wird als verfassungsfeindlich eingestuft, kann ihr Treiben aber trotzdem uneingeschr\u00e4nkt fortsetzen. Bisher gilt nun einmal das Alles-oder-nichts-Prinzip. Darum hat der Senat dankenswerterweise auf Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr gestufte Sanktionen gegen\u00fcber Parteien mit verfassungsfeindlicher Zielsetzung aufmerksam gemacht.\n\nWenn man an m\u00f6gliche Sanktionen denkt, kommt man sehr schnell auf die Idee, verfassungsfeindlichen Parteien die finanzielle Unterst\u00fctzung des Staates zu entziehen. Das Gericht merkte in seinem Urteil an, dass der Entzug der staatlichen Parteienfinanzierung nach der geltenden Verfassungslage ausgeschlossen sei. Daher bestehe f\u00fcr Sanktionen unterhalb der Ebene des Parteienverbots kein Raum, solange der verfassungs\u00e4ndernde Gesetzgeber keine abweichenden Regelungen trifft. Das ist schon ein sehr deutlicher Hinweis. Um ganz sicher zu gehen, hat Gerichtspr\u00e4sident Vo\u00dfkuhle dieses Thema bei der Urteilsverk\u00fcndung aufgegriffen.\n\nBundestag und Bundesrat haben zugeh\u00f6rt und das Urteil genau gelesen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":745,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Bei den einleitenden Worten! Nicht beim Urteil!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":746,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Schnell war klar: Dieser Hinweis soll auch umgesetzt werden. Auch, aber nicht nur f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit ist es schlichtweg nicht nachvollziehbar, wenn eine Partei, deren Verfassungsfeindlichkeit vom Verfassungsgericht festgestellt worden ist, durch den Staat, den sie abschaffen will, alimentiert wird.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":747,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":748,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Steuergelder d\u00fcrfen nicht in die H\u00e4nde von Verfassungsfeinden geraten. Auch dies geh\u00f6rt zur wehrhaften Demokratie.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674274,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":750,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Zwar werden es gl\u00fccklicherweise immer weniger B\u00fcrger, die der NPD bei Wahlen ihre Stimme geben, aber es sind immer noch zu viele.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":751,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Woanders sind immer mehr! Wo war das noch?","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":752,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Jede Stimme verschafft der NPD einen Zuschuss aus dem Steuers\u00e4ckel: 1,1 bis 1,4 Millionen Euro pro Jahr. Wir sagen: Jeder Cent f\u00fcr die NPD ist ein Cent zu viel.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674278,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":754,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Darum ist das Ziel seit l\u00e4ngerem klar. Nur der Weg war fraglich. Wie setzt man dies gesetzgeberisch um? Nat\u00fcrlich ist das - hier muss ich denjenigen, die das kritisiert haben, recht geben - juristisch ambitioniert. Wir wollen nun durch eine \u00c4nderung des Grundgesetzes unterhalb eines Verbots eine geeignete und vor allem rechtlich unangreifbare Ma\u00dfnahme schaffen. F\u00fcr diese Ma\u00dfnahme kommt es nicht darauf an, ob die verfassungsfeindliche Partei mit der Abschaffung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung Erfolg haben kann. Eine gegen unsere Verfassung gerichtete Zielsetzung gen\u00fcgt hierf\u00fcr. Es ist \u00fcbrigens egal, ob diese gegen die Verfassung gerichtete Zielsetzung von rechts oder von links kommt, Frau Kollegin Jelpke.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":755,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":756,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen gegen beides vorgehen. Da muss die wehrhafte Demokratie ihre Wehrhaftigkeit zeigen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674282,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":758,"sitzung":235,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das ist auch ein Kritikpunkt!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":759,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":"1420","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch richtig, dass das Verfassungsgericht \u00fcber eine solche Ma\u00dfnahme entscheiden soll. Denn schon der Schein, dass ein politischer Mitbewerber einem Konkurrenten die Grundlage f\u00fcr seine Existenz entziehen k\u00f6nnte, sollte vermieden werden. Darum ist es sachgerecht, unmittelbar das Bundesverfassungsgericht entscheiden zu lassen.\n\nBundestag und Bundesrat haben zwar die gleiche Zielsetzung, aber es gibt dennoch zwei Gesetzesinitiativen; das ist nicht ungew\u00f6hnlich. Die von den Koalitionsfraktionen eingebrachten Gesetzentw\u00fcrfe sind mit denen des Bundesrates im Wesentlichen inhaltsgleich. Die Formulierungen der Koalitionsfraktionen - das meinen jedenfalls wir - sind vielleicht an der einen oder anderen Stelle noch etwas pr\u00e4ziser.\n\nVor allem enth\u00e4lt das Begleitgesetz der Koalition alle erforderlichen steuerrechtlichen Folge\u00e4nderungen. Denn der Staat f\u00f6rdert die T\u00e4tigkeit von Parteien auch indirekt: Parteien sind zum Beispiel von der Pflicht zur Entrichtung der K\u00f6rperschaftsteuer befreit, und Privatpersonen, die einer Partei Geld zuwenden, haben eine Abzugsm\u00f6glichkeit bei der Einkommensteuer. Dies f\u00f6rdert mittelbar die jeweilige Partei. Deshalb ist es wichtig und richtig, dass in einem solchen Fall die steuerrechtlichen Privilegien wegfallen. Das sieht auch der Bundesrat so. Aber gerade an dieser Stelle ist der Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen etwas umfassender.\n\nEin weiterer Unterschied zwischen diesen beiden Initiativen ist die L\u00e4nge der Frist, nach deren Ablauf die sanktionierte Partei eine \u00dcberpr\u00fcfung verlangen kann. Der Bundesrat schl\u00e4gt eine Frist von zwei Jahren vor, wir als Koalition halten eine Frist von vier Jahren f\u00fcr angemessen. Dass es \u00fcberhaupt eine \u00dcberpr\u00fcfungsfrist geben soll, ist sinnvoll; denn schlie\u00dflich muss es auch aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden eine Chance auf L\u00e4uterung geben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, trotz der kleinen Unterschiede zwischen den beiden Gesetzesinitiativen m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend mit Blick auf die Bundesratsbank betonen: Es besteht eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung mit dem Bundesrat im Ziel: kein Cent vom Staat f\u00fcr die NPD und f\u00fcr andere verfassungsfeindliche Parteien.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674285,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":761,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Tim Ostermann. - Ich begr\u00fc\u00dfe recht herzlich Boris Pistorius, den Minister f\u00fcr Inneres und Sport des Landes Niedersachsen. Oje, dann brauchen Sie morgen Nachmittag starke Nerven - es geht um Fu\u00dfball -, ich auch als Augsburg-Fan. Boris Pistorius redet jetzt f\u00fcr den Bundesrat.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674287,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674288,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, starke Nerven brauchen morgen sicherlich viele der Anwesenden hier. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Vor den Senatswahlen in Berlin im Jahre 2011 hingen in der Stadt 22 000 Wahlplakate der NPD mit dem Slogan \u201eGas geben\u201c. Darauf war ihr damaliger Vorsitzender auf einem Motorrad abgebildet. Diese Plakate hingen unter anderem auch am Holocaust-Mahnmal und vor dem J\u00fcdischen Museum. F\u00fcr einen billigen Werbeeffekt und dreckige Lacher aus der braunen Ecke hatte die NPD die Opfer des Holocaust wieder einmal verh\u00f6hnt. Diese im krassen Gegensatz zu den Grundwerten unserer Demokratie und unseres Grundgesetzes stehende Partei hatte sich wie schon so oft davor und danach als Partei des Hasses und der Hetze in der Tradition der Nazis entbl\u00f6\u00dft, ohne jede Scham und ohne jede Moral.\n\nFinanziert wurde diese abscheuliche Plakataktion auch aus den Steuergeldern der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland. Nach dem Parteiengesetz erhalten nun einmal alle Parteien je nach Stimmenanteil bei den verschiedenen Parlamentswahlen staatliche Mittel zur Finanzierung ihrer Wahlkampfkosten und damit eben auch die NPD. Damit Sie mich nicht falsch verstehen: Diese gesetzliche Regelung hat zweifellos ihre Berechtigung. Auch kleineren demokratischen Parteien - dass die NPD ziemlich klein ist, hat gerade erst das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe festgestellt - muss es im Sinne eines fairen Wettbewerbs erm\u00f6glicht werden, Wahlkampf zu machen. Die Programmatik, das Auftreten und die Rhetorik von Politikerinnen und Politikern der NPD zeigen jedoch un\u00fcbersehbar eindeutige Parallelen zur NS-Ideologie eines v\u00f6lkischen Nationalismus, die nichts, aber auch gar nichts mit dem Modell unserer freiheitlichen Demokratie am Hut hat, in der wir leben. Gleichzeitig besch\u00f6nigen oder verherrlichen sie eines der grausamsten Verbrechen der deutschen Geschichte, den Holocaust. Deshalb war es richtig, dass der Bundesrat 2013 das NPD-Verbotsverfahren erneut auf den Weg gebracht hat,","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674289,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674290,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"leider ohne die Unterst\u00fctzung des Deutschen Bundestages.\n\nMit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 17. Januar wurde die NPD zwar nicht verboten, das Gericht hat aber unmissverst\u00e4ndlich festgestellt: Die NPD ist verfassungsfeindlich. Ich zitiere:\n\nIhre Ziele und das Verhalten ihrer Anh\u00e4nger versto\u00dfen gegen die Menschenw\u00fcrde und den Kern des Demokratieprinzips.\n\nDie Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde ist das Herz unseres Grundgesetzes. Plakate wie 2011 im Berliner Wahlkampf belegen: Die NPD missachtet die Menschenw\u00fcrde, ja sie verachtet sie. Alles, was nicht in ihrem Sinne deutsch ist, ist ihr zuwider.\n\nDankenswerterweise hat das Bundesverfassungsgericht erstmals die rote Linie unmissverst\u00e4ndlich definiert, die von keiner Partei \u00fcberschritten werden darf, wenn sie sich nicht der Gefahr aussetzen will, als verfassungsfeindlich eingestuft und verboten zu werden.\n\nEs hat nur deshalb nicht f\u00fcr ein Parteiverbot gereicht, weil die NPD schlicht zu bedeutungslos geworden ist.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":766,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das wussten wir ja vorher!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674292,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Was f\u00fcr ein Pyrrhussieg f\u00fcr diese Partei! Was f\u00fcr ein vernichtendes Urteil, dass es nur aufgrund der eigenen gegenw\u00e4rtigen Irrelevanz nicht zum Verbot gereicht hat!\n\nTrotz dieser h\u00f6chstrichterlich attestierten Verfassungsfeindlichkeit bei gleichzeitiger Bedeutungslosigkeit erh\u00e4lt die NPD weiterhin Steuergelder, unter anderem, um ihre Wahlkampfkosten erstattet zu bekommen. Ich finde es unertr\u00e4glich, dass eine Partei, die unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung und damit unser Staatssystem ablehnt, von diesem auch noch Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674293,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674294,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie soll ich zum Beispiel einem Jugendlichen oder einem Erstw\u00e4hler klarmachen, dass ausgerechnet diejenigen, die unsere Demokratie abschaffen wollen, aus Steuergeldern mitfinanziert werden?\n\nAus diesem Grund und vielen anderen Gr\u00fcnden war es auch so wichtig, sofort nach dem Karlsruher Richterspruch zu handeln.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":770,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674296,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben bei der Urteilsverk\u00fcndung aufmerksam zugeh\u00f6rt und nachgelesen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674297,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674298,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Bundesverfassungsgericht hat uns n\u00e4mlich in seinem Urteil den Hinweis gegeben - das war geradezu ein Wink mit dem Zaunpfahl -, dass aufgrund der festgestellten Verfassungsfeindlichkeit der Ausschluss der NPD aus der Parteienfinanzierung durch eine Grundgesetz\u00e4nderung m\u00f6glich sei.\n\nWir haben diesen Ball in Niedersachsen sofort aufgenommen und uns mit einer Bundesratsinitiative f\u00fcr eine entsprechende Grundgesetz\u00e4nderung auf den Weg gemacht. Es w\u00e4re ein wichtiges und starkes demokratisches Signal, wenn der Bundestag nur wenige Monate nach dem Urteil aus Karlsruhe diesen historischen Schritt gehen und eine klare Grenze f\u00fcr alle extremistischen Parteien ziehen w\u00fcrde.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674299,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674300,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Parlament g\u00e4be damit ein starkes Signal f\u00fcr unsere wehrhafte Demokratie und gegen die abgewrackte Naziideologie der NPD ab.\n\nDiese Grundgesetz\u00e4nderung w\u00fcrde - anders als gelegentlich kritisiert - keinesfalls zu einer Einsch\u00fcchterung von politischen Konkurrenten f\u00fchren. Sie betrifft schlie\u00dflich ganz klar nur solche Parteien, die eindeutig h\u00f6chstrichterlich als verfassungsfeindlich eingestuft wurden. Alle Parteien, die sich im Kern zu unserer demokratischen Verfassung bekennen, werden davon in keiner Weise betroffen sein.\n\nDas ist eben keine Symbolik, und niemand, der sich f\u00fcr dieses Gesetz einsetzt, glaubt ernsthaft daran, dass damit das Problem des Rechtsextremismus gel\u00f6st sei. Nein, das ist nur ein Baustein im gemeinsamen Kampf gegen Rechtsextremismus und Rassismus.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674301,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674302,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde mich sehr freuen - und ich bin hier zuversichtlich -, wenn nach den nun folgenden Ausschussberatungen alle Parteien in diesem Hohen Haus dieser wichtigen \u00c4nderung des Grundgesetzes sowie des Begleitgesetzes zustimmen w\u00fcrden. Schlie\u00dflich hat auch der Bundesrat dieser Initiative einstimmig zugestimmt, das hei\u00dft unter Zustimmung aller 16 Bundesl\u00e4nder, also auch derjenigen, in denen die Gr\u00fcnen mitregieren.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":778,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber F\u00f6deralismus, Herr Pistorius!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":779,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Aber die Gr\u00fcnen waren dabei!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":780,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wasch mir den Pelz, aber mach mich nicht nass!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":781,"sitzung":235,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das seid ihr doch!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":782,"sitzung":235,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Die Gr\u00fcnen sind eine Selbsthilfegruppe!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674308,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":235,"speaker":"Boris Pistorius, Minister (Niedersachsen)","speaker_cleaned":"Boris Pistorius","speaker_fp":"boris-pistorius","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wer Volksverhetzung betreibt, tritt die Grundrechte in unserer Verfassung mit F\u00fc\u00dfen. Wer die Menschenw\u00fcrde missachtet, stellt sich au\u00dferhalb unserer Gesellschaft. Wer unsere freiheitlich-demokratischen Werte und die Wesenselemente unseres Grundgesetzes ablehnt und bek\u00e4mpft, wer damit Feind unserer Verfassung ist, der darf keine staatliche Unterst\u00fctzung mehr bekommen, um seine Hassbotschaften zu verbreiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674309,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":785,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Boris Pistorius. - Der letzte Redner in dieser Debatte: Alexander Hoffmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674311,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":787,"sitzung":235,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kollegin Jelpke, ich will es einfach einmal ganz undiplomatisch r\u00fcberbringen: Ich fand Ihre Randbemerkung in Richtung Union unertr\u00e4glich, und ich will Ihnen sagen: F\u00fcr die Partei, die als Nachfolgepartei der SED hier sitzt, f\u00fcr die Partei der Steinewerfer,","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674313,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":235,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Na, Sie machen das ja selber! Dann lassen Sie es doch!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":789,"sitzung":235,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"ist das ein starkes St\u00fcck gewesen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674315,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":791,"sitzung":235,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wie hie\u00dfen die Blockparteien in der DDR?","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":792,"sitzung":235,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Voraussetzung f\u00fcr Demokratie ist Freiheit. Diese Freiheit macht die Demokratie am Ende des Tages auch wieder verletzlich, weil gerade diese Freiheit unter Umst\u00e4nden genau das Risiko erzeugt, dass sie ausgenutzt wird, um die Demokratie oder die verfassungsrechtliche Ordnung abzuschaffen.\n\nParteien sind in einer Demokratie unentbehrlich. Sie geben politische Orientierung. Sie geben eine politische Richtung, und sie wollen den Menschen die M\u00f6glichkeit geben, eine politische Heimat zu finden und sich politisch auszurichten. Deswegen ist es letztendlich eine Gratwanderung, einerseits die Parteienvielfalt zu erm\u00f6glichen, aber andererseits dann von staatlicher Seite Grenzen zu setzen.\n\nDie Grenzen sind bei den Voraussetzungen f\u00fcr ein Parteienverbot definiert. Nach Artikel 21 Absatz 2 Grundgesetz kann das Bundesverfassungsgericht eine Partei auf Antrag dann verbieten, wenn die Partei \u201enach ihren Zielen oder dem Verhalten ihrer Anh\u00e4nger\u201c darauf ausgeht, \u201edie freiheitliche demokratische Grundordnung zu beeintr\u00e4chtigen oder zu beseitigen\u201c.\n\nBislang ist die Streichung der Parteienfinanzierung erst nach diesem Verbot m\u00f6glich. Am 17. Januar 2017 ist das Verbotsverfahren an sich gescheitert. Das Bundesverfassungsgericht hat anerkannt, dass die NPD zwar verfassungsfeindliche Ziele verfolgt, aber die Strukturen und die Gr\u00f6\u00dfe der Partei zu gering sind, um davon auszugehen, dass sie darauf ausgerichtet ist - wie es Artikel 21 Absatz 2 Grundgesetz fordert; das hei\u00dft sozusagen, dass es von der Wirksamkeit her ausreicht -, die verfassungsrechtliche Grundordnung zu beseitigen.\n\nWenn man diese Entscheidung zum ersten Mal liest, schluckt man zun\u00e4chst einmal. Man wundert sich auch ein St\u00fcck weit; denn entweder ist eine Partei verfassungsfeindlich, oder sie ist es nicht. Wenn sie verfassungsfeindlich ist, dann muss als Konsequenz zwingend das Verbot folgen. Dennoch ist dies eine Entscheidung im Sinne des neuen Artikels 21 Absatz 4 Grundgesetz, was bei dieser unglaublich sensiblen Frage selbstverst\u00e4ndlich unentbehrlich ist.\n\nDer zweite Punkt, der ein bisschen Bauchschmerzen macht, ist - auch da muss man ehrlich sein -: Wie lange muss man denn warten? Muss man tats\u00e4chlich so lange warten, bis eine Partei Struktur und Gr\u00f6\u00dfe hat, um dann letztlich gr\u00f6\u00dferen Schaden anzurichten? Dabei denkt man schon ein wenig an die Vergangenheit; denn genau diese Fehleinsch\u00e4tzung gab es schon einmal.\n\nHeute kann ich dieser Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts sehr viel mehr abgewinnen. Denn das Verfassungsgericht hat uns Zwischent\u00f6ne aufgezeigt, n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit des Ausschlusses der Parteienfinanzierung und des Ausschlusses von steuerlichen Privilegien als Vorstufe, und damit meiner Meinung nach letztlich das Parteienverbot neu als Ultima Ratio definiert.\n\nIch glaube, wir tun gut daran, wenn wir heute fraktions\u00fcbergreifend das ganz klare Signal setzen, dass wir gemeinsam unsere Demokratie sch\u00fctzen wollen. Es kann nicht sein, dass eine Partei mit staatlichen Mitteln finanziert wird und gleichzeitig das Ziel verfolgt, die verfassungsrechtliche Ordnung dieses Staates auf den Kopf zu stellen bzw. zu beseitigen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674318,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":794,"sitzung":235,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen - auch diese Bemerkung kann ich mir nach Ihrer Rede, Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, die mich durchaus in Erstaunen versetzt hat, nicht verkneifen - die Demokratie mit Gesetzen sch\u00fctzen statt mit Stuhlkreisen, wie Sie es offensichtlich wollen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674320,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":796,"sitzung":235,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich auf die weitere Beratung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674322,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":798,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Alexander Hoffmann. - Dann schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/12357, 18\/12358, 18\/12100 und 18\/12101 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Die gibt es nicht. Sie besch\u00e4ftigen sich ja auch gerade mit anderen Fragen. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch bitte, jetzt die Pl\u00e4tze einzunehmen.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":799,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Tsch\u00fcss!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":800,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Tsch\u00fcss, Herr Kauder.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":801,"sitzung":235,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Tsch\u00fcss, Frau Pr\u00e4sidentin! Steigen Sie morgen nicht ab!","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":802,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Hoffentlich nicht! Ich bin deswegen schon ganz fertig.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674328,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":804,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 41 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nStadtentwicklungsbericht der Bundesregierung 2016\n\nDrucksache 18\/11975\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHierzu liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Weil Sie das ja vereinbart haben, gibt es dazu keinen Widerspruch.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache und gebe das Wort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Frau Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674330,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Michael Gro\u00df [SPD]","top":"TOP 40 \u00c4nderung des Art. 21 des Grundgesetzes (Parteien)","top_id":15346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":806,"sitzung":235,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Stadtentwicklungsbericht der Bundesregierung 2016 zeigt: Unsere St\u00e4dte und Kommunen stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen. Deutschlands Bev\u00f6lkerung ist zwischen 2010 und 2015 um 3 Millionen Menschen gewachsen, die zu uns gezogen sind. Auch die St\u00e4dte wachsen - das ist ein Megatrend -: Mehr als 1 Million Menschen sind zwischen 2014 und 2015 in die St\u00e4dte gezogen. Gleichzeitig k\u00e4mpft die Mehrheit der Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum mit der Stagnation oder sogar mit dem R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung. Hinzu kommen auch die Herausforderungen des Klimawandels. Nat\u00fcrlich wollen wir das 2-Grad-Ziel erreichen. Zus\u00e4tzlich muss der wirtschaftliche Strukturwandel bew\u00e4ltigt werden.\n\nWir brauchen also, um diese Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, mehr bezahlbare Wohnungen. Wir m\u00fcssen Verdr\u00e4ngung und Polarisierung verhindern, damit der soziale Zusammenhalt unserer Gesellschaft nicht gef\u00e4hrdet wird. Unsere St\u00e4dte sollen weiterhin attraktive Lebensorte aller sozialen Schichten bleiben. Wir m\u00fcssen CO2 einsparen, sowohl im Geb\u00e4ude- als auch im Verkehrsbereich. Wir brauchen auch mehr Gr\u00fcnfl\u00e4chen, einerseits zur Erholung, andererseits auch zur Abk\u00fchlung. Schlie\u00dflich sorgen Gr\u00fcnfl\u00e4chen in den St\u00e4dten f\u00fcr gute Luft.\n\nDas sind gro\u00dfe Aufgaben. Unsere St\u00e4dte und Gemeinden haben mit der Bundesregierung einen verl\u00e4sslichen und starken Partner an ihrer Seite. F\u00fcr uns hat die F\u00f6rderung der St\u00e4dte eine gro\u00dfe wirtschaftliche, soziale und kulturelle Bedeutung. Deshalb investieren wir mit der nationalen Stadtentwicklungspolitik massiv in die Kommunen. Wir unterst\u00fctzen sie bei ihrer nachhaltigen Entwicklung und l\u00f6sen so vor Ort eine Impulswirkung aus.\n\nDie F\u00f6rderung f\u00fcr die St\u00e4dte ist so hoch wie noch nie. 3,4 Milliarden Euro gibt der Bund in dieser Legislaturperiode an St\u00e4dtebauf\u00f6rdermitteln aus. Also, mehr geht fast gar nicht mehr - es geht immer noch ein bisschen mehr -: Das sind 1,4 Milliarden Euro mehr als unter der letzten Bundesregierung. Allein 2017 investieren wir 790 Millionen Euro in die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674332,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":808,"sitzung":235,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich will einen besonderen Punkt herausgreifen. Bei den Mitteln f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c haben wir mit 40 Millionen Euro begonnen und liegen jetzt bei 190 Millionen Euro. Ich glaube, das spricht f\u00fcr sich. Dazu kommt die Verdreifachung der F\u00f6rderung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau auf 1,5 Milliarden Euro. Wir unterst\u00fctzen also die St\u00e4dte in ihrem Engagement f\u00fcr mehr Attraktivit\u00e4t und mehr Lebensqualit\u00e4t. Wir f\u00f6rdern auch den sozialen Zusammenhalt in unserer Gesellschaft.\n\nDas sind echte Investitionen in die Zukunft unseres Landes. Das ist gut angelegtes Geld. Wir sto\u00dfen mit jedem Euro St\u00e4dtebauf\u00f6rderung 7 Euro an Investitionen von \u00f6ffentlichen und privaten Investoren an. Hoffentlich haben vergangenen Samstag ganz viele von ihnen am Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung vor Ort erleben k\u00f6nnen, wie erfolgreich diese Politik vor Ort ist, wie B\u00fcrgerbeteiligung funktioniert und wie wieder attraktive St\u00e4dte und Kommunen entstehen. Allein f\u00fcr das Jahr 2017 wurden somit 12 Milliarden Euro an Investitionen ausgel\u00f6st.\n\nVon diesen Zukunftsinvestitionen profitieren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im ganzen Land; denn wir investieren im ganzen Land, sowohl in die gro\u00dfen St\u00e4dte als auch in l\u00e4ndliche Regionen, in gro\u00dfe und kleine Gemeinden. Wir unterst\u00fctzen sowohl wachsende als auch schrumpfende Kommunen. Wir lassen St\u00e4dte und Gemeinden in den l\u00e4ndlichen Regionen nicht zur\u00fcck.\n\nEin Blick auf die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung seit 1971 zeigt, wie viel Geld in den l\u00e4ndlichen Raum und wie viel in den st\u00e4dtischen Raum geht. Dabei stellt man fest, dass 47 Prozent der Mittel in den l\u00e4ndlichen Raum flie\u00dfen. Bei genauerer Betrachtung wird klar, dass diese Summe \u00fcberproportional hoch ist, weil in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen weniger Menschen wohnen. Das macht deutlich: Wir nehmen alle mit. Wir wollen, dass die Wertsch\u00f6pfung in den l\u00e4ndlichen Regionen entsprechend vorangeht.\n\nDas zeigt, wie flexibel, anpassungsf\u00e4hig und erfolgreich die verschiedenen Initiativen und Programme der Bundesregierung sind. Wir wollen starke, sch\u00f6ne, gr\u00fcne, nachhaltige und kulturell lebendige St\u00e4dte, in denen sich Menschen wohlf\u00fchlen und gerne und gut leben. Die Bundesregierung investiert deshalb auch k\u00fcnftig in diese Entwicklung.\n\nDa meine Uhr schon blinkt, m\u00f6chte ich mich jetzt ausdr\u00fccklich bei den Koalitionsfraktionen bedanken, auch f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag. Ja, wir wollen auch in Zukunft die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung zumindest auf dem bisherigen Niveau fortf\u00fchren und den Kommunen - ob gro\u00df oder klein - eine gute und sichere Zukunft bieten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674334,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":810,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674336,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":812,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Stadtentwicklungsbericht und dem Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition stellt sich die Bundesregierung bzw. die Koalition weitgehend ein positives Zeugnis aus.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":813,"sitzung":235,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Na, so etwas!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":814,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":815,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Das hat mich ziemlich \u00fcberrascht. Sie werden verstehen, dass viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch wir als Linke einen anderen Eindruck von der Entwicklung unserer St\u00e4dte haben und uns mehr Selbstkritik gew\u00fcnscht h\u00e4tten.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674341,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":817,"sitzung":235,"speaker":"Karsten M\u00f6ring [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Wahrnehmungsproblem!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":818,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"So richtig und wichtig die Stadtumbau- und die Stadtentwicklungsprogramme sind: Welche Situation haben wir denn in den St\u00e4dten? Ganze Stadtteile kippen. Der soziale Zusammenhalt ist in vielen St\u00e4dten gef\u00e4hrdet. Mieterinnen und Mieter werden verdr\u00e4ngt. Gr\u00fcnfl\u00e4chen m\u00fcssen B\u00fcroanlagen weichen. Das ist doch die Realit\u00e4t in vielen St\u00e4dten. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir nicht hinwegsehen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674344,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":820,"sitzung":235,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Dann zeigt mal, was ihr k\u00f6nnt, in Berlin!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":821,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte mit der aus unserer Sicht entscheidenden Frage, der Wohnungsfrage, beginnen. Es ist leider so, dass bezahlbar zu wohnen nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich ist. F\u00fcr viele Menschen ist das inzwischen zu einer existenziellen Frage geworden. Der Neubau, der vor allem von der Union immer wieder propagiert wird, kann es allein nicht richten. Ja, wir brauchen mehr Wohnungen. Aber vor allen Dingen brauchen wir mehr bezahlbare Wohnungen. Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn der Bericht, \u00fcber den wir heute diskutieren, die kritischen Analysen der letzten Monate beinhaltet h\u00e4tte, die zum Beispiel zu dem Ergebnis gekommen sind, dass in den 20 gr\u00f6\u00dften deutschen St\u00e4dten die H\u00e4user, die neu gebaut wurden, nur zu 5 Prozent \u00fcberhaupt noch f\u00fcr den Durchschnittsverdiener bezahlbar sind.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674347,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wahnsinn!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":823,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, es wird zwar gebaut, aber nur im hochpreisigen Segment. Es wird f\u00fcr Besserverdienende gebaut. Das ist wirklich nicht akzeptabel.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674349,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":825,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Der Bericht kommt an einigen Stellen zu richtigen Analysen. Die entscheidende Frage lautet nat\u00fcrlich, welche Konsequenzen die Regierung daraus zieht. Ein richtiges Analyseergebnis sind zum Beispiel die hohen bzw. zu hohen Grundst\u00fccks- und Bodenpreise. Ja, das ist ein Problem. Das ist sogar eines der zentralen Probleme. Das ist aber auch das Ergebnis von zwei Jahrzehnten Privatisierungspolitik. Bedauerlich ist, dass die Regierung aus dieser Analyse nicht die richtigen Schl\u00fcsse zieht; denn noch immer werden die vielen Fl\u00e4chen und Wohnungen des Bundes zu H\u00f6chstpreisen verkauft. Das hei\u00dft: Der Bund spekuliert mit. Der Bund selbst treibt die Preise in die H\u00f6he. - Das m\u00fcssen wir endlich \u00e4ndern.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674351,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":827,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich finde es bedauerlich, dass der soziale Aspekt der Stadtentwicklung insgesamt zu kurz kommt. Es sind ja schlie\u00dflich vorwiegend Menschen mit niedrigem Einkommen \u00fcberproportional von Luft- und L\u00e4rmbelastungen sowie vom Mangel an Gr\u00fcnfl\u00e4chen betroffen. Von den gut 100 Seiten des Berichts wird gerade einmal eine Seite f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau verwendet. Es ist zwar richtig erkannt, dass hier zu wenig gebaut wird. Aber trotz mehr Neubauma\u00dfnahmen bel\u00e4uft sich das Minus auf 25 000 Sozialwohnungen j\u00e4hrlich, die aus der Bindung fallen. Das ist nicht akzeptabel. Den Niedergang des sozialen Wohnungsbaus m\u00fcssen wir stoppen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674353,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":829,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich freue mich, dass die Regierung selbstkritisch feststellt, dass die Mietpreisbremse so, wie sie gemacht wurde, nicht funktioniert. Aber auch daraus werden keine Konsequenzen gezogen. Es sieht ja wirklich alles danach aus, dass es in dieser Legislaturperiode keine Nachbesserung bei der Mietpreisbremse mehr geben wird. Das ist nicht akzeptabel. Wir m\u00fcssen die Mietpreisbremse endlich nachsch\u00e4rfen, damit die Menschen vor Mietenexplosion und Verdr\u00e4ngung gesch\u00fctzt werden.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674355,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":831,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Im Bericht finden sich leider eine paar gravierende Fehleinsch\u00e4tzungen, zum Beispiel, dass das bestehende Recht dazu beitrage, die Verdr\u00e4ngung der Bewohner aus ihren Wohnungen weitgehend zu vermeiden, oder auch, dass sich zeitlich begrenzte Mietpreis- und Belegungsbindungen bew\u00e4hrt h\u00e4tten. Das ist eine gravierende Fehleinsch\u00e4tzung, die wir als Linke so nicht akzeptieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674357,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":833,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wir als Fraktion Die Linke - das gilt auch f\u00fcr mich pers\u00f6nlich - unterst\u00fctzen die Zusammenlegung sowie auch die Aufstockung der Programme \u201eStadtumbau Ost\u201c und \u201eStadtumbau West\u201c. Klar ist nat\u00fcrlich auch: Diese Zusammenlegung darf finanziell nicht zulasten des Ostens gehen. In meinem Wahlkreis liegt eine Stadt wie Hoyerswerda. Deswegen sagen wir als Linke: Es wird auch zuk\u00fcnftig Unterst\u00fctzung bei Abrissvorhaben geben m\u00fcssen. Allerdings kann das nicht l\u00e4nger gewisserma\u00dfen das Leitbild der Stadtumbaupolitik sein. Davon m\u00fcssen wir wegkommen. Wir brauchen Investitionen in altersgerechten Umbau, wir brauchen Investitionen in Modernisierung,","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674359,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":835,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"und wir brauchen auch Investitionen, um die wundersch\u00f6ne Altbausubstanz von St\u00e4dten zu retten. Damit zeigen wir, dass wir sie wertsch\u00e4tzen. Denken wir an G\u00f6rlitz, denken wir an Mei\u00dfen. Das sind aber St\u00e4dte, die h\u00e4ufig den kommunalen Eigenanteil nicht aufbringen k\u00f6nnen. Hier sind einfach mehr Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen erforderlich.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674361,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":837,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, zu guter Letzt begr\u00fc\u00dfen auch wir als Linke die F\u00f6rderung von Stadtgr\u00fcn. Einige von uns waren ja heute bei den Kleing\u00e4rtnern. Wir als Linke unterst\u00fctzen die Forderung, die dort erhoben wurde, dass n\u00e4mlich die Infrastrukturprogramme des Bundes auch f\u00fcr das Kleingartenwesen genutzt werden k\u00f6nnen. Ich hoffe, wir werden sie gemeinsam unterst\u00fctzen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Vielen Dank.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674363,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":839,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Artur Auernhammer hat als n\u00e4chster Redner das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674365,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":841,"sitzung":235,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir den Stadtentwicklungsbericht der Bundesregierung diskutieren, sollten wir auch einmal die Gelegenheit nutzen, all den Menschen zu danken, die in den St\u00e4dten und Gemeinden ehrenamtlich t\u00e4tig sind, und zwar nicht nur speziell f\u00fcr ihre eigenen kurzfristigen Anliegen in einer B\u00fcrgerinitiative, sondern ehrenamtlich als Gemeinderat, als Stadtrat, Ortssprecher oder B\u00fcrgermeister Verantwortung \u00fcbernehmen. Auch diesen Menschen sollten wir bei der Diskussion \u00fcber den Stadtentwicklungsbericht herzlich danken.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674367,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":843,"sitzung":235,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frau Staatssekret\u00e4rin hat es bereits erw\u00e4hnt: Der Zustrom in die gro\u00dfen St\u00e4dte h\u00e4lt nach wie vor an - mit all seinen Auswirkungen und Herausforderungen. Das gilt gerade hier f\u00fcr Berlin mit seinen bald 4 Millionen Einwohnern, aber auch f\u00fcr die anderen Ballungsr\u00e4ume, sei es das Ruhrgebiet oder auch M\u00fcnchen. Das hat nat\u00fcrlich zur Folge, dass in diesen Ballungszentren der Fl\u00e4chenbedarf und die Immobilienpreise steigen. Auch darauf sollten wir kritisch schauen.\n\nDas f\u00fchrt aber auch zu Herausforderungen f\u00fcr die St\u00e4dte, was die Infrastruktur anbelangt. Da sind Investitionen notwendig. Es muss da gehandelt werden. In dem Zusammenhang nenne ich nur das Stichwort \u201eS-Bahn-Ausbau\u201c. Nein, ich erw\u00e4hne jetzt nicht den Flughafenbau in Berlin; das tue ich hier nicht. Wir m\u00fcssen also daf\u00fcr sorgen, dass der \u00f6ffentliche Personennahverkehr in den St\u00e4dten weiterhin funktioniert, mehr ausgebaut wird und besser wird.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, die wir vornehmen, ist eine sehr gute F\u00f6rderung. Wir haben hier sehr viel Geld in die Hand genommen. Ja, ich wei\u00df, dass wir vielleicht noch den einen oder anderen Euro mehr in die Hand nehmen k\u00f6nnen; denn diese St\u00e4dtebauf\u00f6rderung wirkt auch in den l\u00e4ndlichen Raum hinein. Sie bewirkt nicht nur etwas in den gro\u00dfen St\u00e4dten, sondern auch in den mittleren und kleinen St\u00e4dten. Das ist von daher eine gute Investition. Wir k\u00f6nnen da aber - wir sind uns in dieser Hinsicht, glaube ich, einig - noch mehr machen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es wird immer \u00fcber das Gr\u00fcn in der Stadt diskutiert. Wir sollten Anstrengungen unternehmen und etwas auf den Weg bringen, was die Fl\u00e4chen angeht, die in den St\u00e4dten vorhanden sind. Wenn ich richtig informiert bin, sind in den deutschen St\u00e4dten circa 100 000 Hektar unbebaut. Diese Fl\u00e4chen sollten wir \u00f6kologisch hochwertig ausgestalten und im Sinne von Gr\u00fcn in der Stadt \u00f6kologisch aufwerten. Solche Fl\u00e4chen sollten im Blick auf saubere Luft in der Stadt ausgeweitet werden. Ich glaube, da haben wir noch sehr viel Nachholbedarf. Den haben wir auch, wenn es - dar\u00fcber wird ja diskutiert - um \u00f6kologische Ausgleichsfl\u00e4chen geht. Eine hochwertige gr\u00fcne Fl\u00e4che in der Stadt ist wichtiger, als wenn eine Stadt irgendwo ganz weit drau\u00dfen im l\u00e4ndlichen Raum irgendwelche Ausgleichsma\u00dfnahmen durchf\u00fchrt.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674369,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":845,"sitzung":235,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, gerade in den St\u00e4dten diskutieren wir oft im Zusammenhang mit dem Thema \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c: Was macht der Bauhof? Was macht die \u00f6ffentliche Planung? - Aber Gr\u00fcn in der Stadt beruht auch sehr viel auf Privatinitiative. Privatinitiative beginnt auf dem Balkon, man findet sie aber vor allem - das ist bereits angesprochen worden - bei unseren Kleing\u00e4rtnern. Wir haben in Deutschland 1 Million Kleingartenanlagen. In diesen 1 Million Kleingartenanlagen haben 4,5 Millionen Menschen ihr Zuhause, die Anlagen dienen der Freizeitgestaltung, und die Menschen leisten damit einen gro\u00dfartigen Beitrag zur Sauberkeit der Luft und zur Biodiversit\u00e4t in den St\u00e4dten. Auch das sollten wir - ich glaube, da sind wir uns \u00fcberfraktionell einig - in der Zukunft st\u00e4rker f\u00f6rdern.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674371,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/artur-auernhammer\/archive\/214965","sequence":847,"sitzung":235,"speaker":"Artur Auernhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Artur Auernhammer","speaker_fp":"artur-auernhammer","speaker_key":"1310","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber die Lebensbedingungen in den St\u00e4dten sprechen - die Kollegin hat gerade Brennpunkte in den St\u00e4dten aufgezeigt -, dann m\u00fcssen wir auch den Themenkomplex \u201eInnere Sicherheit in den St\u00e4dten\u201c ansprechen. Da haben wir, glaube ich, vielleicht in der einen oder anderen Region in Deutschland noch Nachholbedarf, da m\u00fcssen wir vielleicht in der einen oder anderen Region noch st\u00e4rker hinschauen. Da m\u00fcssen wir vielleicht auch unsere Sicherheitsorgane noch mehr st\u00e4rken und besser unterst\u00fctzen, damit auch die Menschen, die in den St\u00e4dten leben - darunter sind viele \u00e4ltere Menschen - ein sicheres und gutes Wohngef\u00fchl in ihren St\u00e4dten haben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die beste M\u00f6glichkeit, den Zustrom in die Ballungsr\u00e4ume zu verringern, damit dort keine Brennpunkte entstehen, ist immer noch ein starker, ein weit entwickelter l\u00e4ndlicher Raum. Sorgen wir gemeinsam daf\u00fcr, dass auch die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum eine Zukunftsperspektive haben!\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674373,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":849,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Christian K\u00fchn von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674375,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Architekt Jan Gehl hat k\u00fcrzlich in einem Interview mit einer deutschen Tageszeitung gesagt: \u201eEs geht darum, St\u00e4dte im menschlichen Ma\u00dfstab zu gestalten.\u201c Ich glaube, das beschreibt sehr gut die Zukunftsaufgabe, vor der wir heute bei der Stadtentwicklung stehen. Wir befinden uns in einer Phase der Stadterweiterung und des Stadtumbaus.\n\nWenn ich nun in diesen Stadtentwicklungsbericht schaue, dann kann ich viele positive Entwicklungen sehen. Aber wenn ich in unsere St\u00e4dte schaue, dann gilt nicht mehr die sch\u00f6ne Sprache des Berichts der Bundesregierung, sondern da treffen wir auf Realit\u00e4t. Da ist es eben so, dass nicht das menschliche Ma\u00df gilt, sondern oft ganz andere Kriterien.\n\nHerr Auernhammer, Sie haben v\u00f6llig recht: Beim Thema \u201esaubere Luft in der Stadt\u201c haben wir Nachholbedarf. Ich bin sehr froh, dass das jemand aus der Unionsfraktion endlich erkennt.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":851,"sitzung":235,"speaker":"Karsten M\u00f6ring [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir schon l\u00e4ngst gesagt!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674377,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Denn die Feinstaubbelastung und die Stickoxidbelastung in unseren St\u00e4dten sind untragbar. Hier gilt leider nicht das menschliche Ma\u00df, sondern das Ma\u00df von VW und anderen Konzernen. Ich sage Ihnen: Hier muss das menschliche Ma\u00df wieder gelten - bei der Stadtentwicklung und gerade bei dem Thema \u201esaubere Luft\u201c.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674378,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674379,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Nehmen wir die Aufgabe des Klimaschutzes. Sie, Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, sind ja auch f\u00fcr den Klimaschutz zust\u00e4ndig und haben es beschrieben. Ich kann es nicht so positiv sehen, was wir da im Augenblick hinbekommen. Die Sanierungsrate im Geb\u00e4udebereich liegt immer noch bei 0,7 Prozent. Damit werden wir die Klimaschutzziele von Paris krachend verfehlen. Wir investieren eben nicht in die W\u00e4rmewende. Ich glaube, hier hat die Gro\u00dfe Koalition nach wie vor eine Leerstelle. Es ist ihnen nicht gelungen, Klimaschutz, Bauen und Stadtentwicklung miteinander zu verbinden. Hier muss endlich wieder ein Klimaschutzma\u00df, ein \u00f6kologisches Ma\u00df, ein menschliches Ma\u00df gelten, anstatt diejenigen zu schonen, die eigentlich hier investieren sollten.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674380,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674381,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns unsere Wohnungsm\u00e4rkte an: Es ist, glaube ich, offenkundig, dass wir hier ein dickes Problem haben. Minus 50 000 Sozialwohnungen Jahr f\u00fcr Jahr, Mietenexplosion in ganz Deutschland. In Berlin sind die Mieten innerhalb eines Jahres um 1 Euro pro Quadratmeter gestiegen; das zerrei\u00dft die Stadtgesellschaft. Deswegen sage ich Ihnen: Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass auf den Wohnungsm\u00e4rkten wieder das menschliche Ma\u00df gilt und nicht das Ma\u00df der Spekulanten.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674382,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674383,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen wollen in dieser Phase der Stadterweiterung und des Stadtumbaus investieren. Wir wollen die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf dem jetzigen Niveau verstetigen. Wir werden auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode sehr genau darauf achten, dass es bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung nicht wieder R\u00fcckschritte gibt. Vielmehr m\u00fcssen wir hier mehr tun, als wir es in dieser Legislaturperiode getan haben, gerade bei der Frage des Klimaschutzes.\n\nDeswegen setzen wir uns seit Anfang dieser Legislaturperiode f\u00fcr ein Quartierssanierungskonzept ein, f\u00fcr ein St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramm bei der energetischen Quartierssanierung, damit die Kommunen in die Lage versetzt werden, ihre Quartiere zu sanieren, und hier vorankommen. Da haben sie eine Leerstelle. Das werden wir immer wieder betonen, und wir werden weiter entsprechende Antr\u00e4ge stellen. Ich glaube, ohne die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung wirklich auf den Klimaschutz auszurichten, werden wir an dieser Stelle in unseren St\u00e4dten nicht weiterkommen.\n\nDas menschliche Ma\u00df muss auch in der Verkehrspolitik wieder gelten; ich habe es im Zusammenhang mit der sauberen Luft angesprochen. Ich finde, wir brauchen aber auch mehr Investitionen in den \u00f6ffentlichen Nahverkehr. Wenn ich mir anschaue, wie unterfinanziert im Augenblick Schieneninfrastrukturprojekte in Kommunen sind, wie viele Projekte da gegeneinander konkurrieren - wir wissen jetzt schon, dass wir in dieser Phase der Stadterweiterung, in der wir die Ballungszentren mit Mittel- und Kleinst\u00e4dten verbinden m\u00fcssen, mit den 330 Millionen Euro, deren Bereitstellung vereinbart ist, \u00fcberhaupt nicht hinkommen -, dann ist vollkommen klar: Hier reicht das Geld nicht aus. Hier braucht es endlich Gr\u00fcne in der Verantwortung - auch hier im Bund -, damit es bei der Schiene und damit auch bei der Stadtentwicklung vorangeht.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674384,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674385,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir brauchen eine funktionierende Mietpreisbremse, sonst werden wir die angespannten Wohnungsm\u00e4rkte nicht in den Griff bekommen. Ich meine, da muss sich die Union endlich einmal ehrlich machen. Sie von der Union haben es versprochen, und Sie haben Ihr Versprechen einfach gebrochen; denn diese Mietpreisbremse funktioniert nicht.\n\nWir brauchen eine neue Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit; damit investieren wir in das menschliche Ma\u00df in unseren St\u00e4dten. Dazu haben wir gestern sehr lange gesprochen. Ich sage Ihnen: Damit wird es uns gelingen, die Wohnungsm\u00e4rkte auf Dauer fitzumachen hinsichtlich bezahlbaren Wohnraums. So k\u00f6nnen wir breiten Schichten, die sich selbst nicht mit Wohnraum versorgen k\u00f6nnen, in Zukunft eine Wohnung aus dem Pool des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus anbieten.\n\nIch h\u00f6re von der Union immer wieder, dass das Thema \u201eurbanes Gr\u00fcn\u201c in ganz vielen Reden sehr betont wird. Ich bin da sehr bei Ihnen, dass das ein ganz wichtiges Infrastrukturthema ist. Herr Auernhammer, Herr Wegner, ich glaube Ihnen sehr, dass Sie pers\u00f6nlich da hinterher sind. Aber wenn ich mir die Debatte in Baden-W\u00fcrttemberg zur dortigen Landesbauordnung anschaue, dann stelle ich fest:","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":861,"sitzung":235,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Was macht denn euer sozialer Wohnungsbau?","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674387,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, dass Sie gegen jede Regelung k\u00e4mpfen, die etwa mehr Dachbegr\u00fcnung oder mehr Fassadengr\u00fcn bedeutet. Da widersprechen Sie sich einfach. Da sind Sie einfach maximal scheinheilig. Hier auf Bundesebene predigen Sie das urbane Gr\u00fcn; aber in den L\u00e4ndern k\u00e4mpfen Sie gegen jede Bauregelung, die eine entsprechende Planung vorsieht. Das passt nicht zusammen. Hier sollten Sie sich wirklich einmal ehrlich machen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674388,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674389,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss. Wir k\u00f6nnen hier gemeinsam das Hohelied auf die Kleing\u00e4rten singen. Ich glaube, wir haben dazu heute Morgen eine sehr gute Veranstaltung gehabt. Aber wir m\u00fcssen gerade f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner in Berlin und in anderen St\u00e4dten unsere Liegenschaftspolitik \u00e4ndern; denn ganz viele dieser Kleingartensiedlungen liegen mittlerweile doch in Gebieten, wo die Liegenschaftspolitik des Bundes greift. Deswegen m\u00fcssen wir unbedingt das Gesetz \u00fcber die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben \u00e4ndern; denn sonst werden diese Kleingartenanlagen an Spekulanten verscherbelt, anstatt dass man in urbanes Gr\u00fcn investiert und diese Kleingartenanlagen f\u00fcr breite Bev\u00f6lkerungsschichten \u00f6ffnet. Hier muss die Union nacharbeiten.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674390,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":866,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674392,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns gemeinsam in das menschliche Ma\u00df investieren. Wir Gr\u00fcnen sind bereit dazu, bei der Stadtentwicklung noch einen draufzulegen. Ich glaube, diese Bundesregierung muss noch deutlich nacharbeiten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674393,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":869,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"S\u00f6ren Bartol hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674395,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":871,"sitzung":235,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Stadtentwicklungsbericht macht f\u00fcr mich eins deutlich: Unsere Stadtentwicklungspolitik ist vielseitig, flexibel und auch zielgerichtet. Die St\u00e4dtebauprogramme setzen genau dort an, wo wir immer Nachbesserungsbedarf gesehen haben.\n\nDiese Programme sind ebenso wie unser Land vielf\u00e4ltig. Es gibt Orte, an denen der Druck auf den Wohnungsmarkt immens ist, und die Verdreifachung der Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau ist deshalb unser gro\u00dfer Erfolg der letzten Legislaturperiode. Noch einmal ein Dank an Barbara Hendricks!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674397,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":873,"sitzung":235,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Diese Mittel sind sozusagen die Hardware. Sie versetzen L\u00e4nder, St\u00e4dte und Gemeinden in die Lage, den Wohnungsmarkt nicht allein dem Markt zu \u00fcberlassen.\n\nWir m\u00fcssen und wollen aber auch dort ansetzen, wo Lebenschancen und Lebensqualit\u00e4t in Gefahr sind, weil Menschen aus der einen Stadt weggehen und es daf\u00fcr in einer anderen Stadt oder Region eng und teurer wird. F\u00fcr vergleichbare Lebensverh\u00e4ltnisse m\u00fcssen wir hier im Bundestag ressort\u00fcbergreifend und vernetzt denken und auch arbeiten. Kommunalpolitiker und \u001epolitikerinnen tun das \u00fcblicherweise. Sie wissen, dass das Vorhandensein bzw. die Qualit\u00e4t einer Schule h\u00e4ufig das entscheidende Kriterium daf\u00fcr ist, ob eine Familie \u00fcberhaupt an einem Ort ankommt bzw. dort bleibt, dass Arbeitspl\u00e4tze bzw. deren Erreichbarkeit dar\u00fcber entscheiden, ob man einen Ort verlassen muss. Kurz: Bildung und Mobilit\u00e4t sind die zwei Bereiche, in denen auch im Bericht die h\u00f6chsten Investitionsbedarfe gesehen werden.\n\nIn einem Ort ist es die Qualit\u00e4t der Schulen, in einem anderen die Anbindung an die n\u00e4chstgr\u00f6\u00dfere Stadt, oder es gibt Probleme mit sogenannten Schrottimmobilien. Wir brauchen daher in den erfolgreichen St\u00e4dtebauprogrammen noch mehr Flexibilit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t, damit das, was auf den Weg gebracht wurde, seine Wirkung voll und auf lange Sicht entfalten kann. Deshalb fordern wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag die Fortschreibung auf dem jetzigen Niveau, und wir wollen die Fortf\u00fchrung des Investitionspakts \u201eSoziale Integration im Quartier\u201c pr\u00fcfen.\n\nAber dabei m\u00f6chte ich es nicht belassen. Der Bericht dr\u00fcckt es so aus:\n\n... unzureichende Erfolge weist die notwendige B\u00fcndelung von investiven Ma\u00dfnahmen mit nicht-investiven sozialen Ma\u00dfnahmen in Kooperation mit anderen Ressorts auf.\n\nF\u00fcr mich hei\u00dft das, wir brauchen nicht nur st\u00e4dtebauliche Investitionen, sondern wir m\u00fcssen diese auch noch st\u00e4rker als bisher durch nichtinvestive erg\u00e4nzen. Im richtigen Leben ist damit Personal gemeint, also Menschen. Durch sie m\u00fcssen wir Bildung, Verkehr, Verbraucherschutz, Gesundheitsberatung, Pflege, Berufsberatung noch besser vor Ort verzahnen. Unsere Bauministerin hat das erkannt und die ressort\u00fcbergreifende Strategie und den Investitionspakt \u201eSoziale Integration im Quartier\u201c so gut ausgestattet, dass damit investitionsbegleitend Integrationsmanager finanziert werden k\u00f6nnen, die sich um die Vernetzung mit den Stadtteilen und um die vorhandenen Angebote, eben auch an Schulen, k\u00fcmmern.\n\nDass wir die Schulen st\u00e4rken m\u00fcssen, \u00fcbrigens auch als Bund, haben wir verstanden - ein Unionskollege in herausragender Position leider immer noch nicht. Wir sollten sie auch durch die St\u00e4dtebauprogramme st\u00e4rken. Dort, wo am meisten Unterst\u00fctzung notwendig ist, sollten die besten Schulen sein. Das sind sie dann, wenn P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen in den Nachbarschaften, unterst\u00fctzt durch Vereine, Hilfsangebote, Beratung und Ganztagsbetreuung, f\u00fcr Kinder und Eltern da sein k\u00f6nnen.\n\nDer Erfolg der St\u00e4dtebauprogramme, die den neuen Herausforderungen laufend angepasst wurden, w\u00fcrde damit fortgeschrieben. Ich finde, das muss auch weiterhin unser Ziel bleiben. So vielf\u00e4ltig, wie unsere St\u00e4dte und Gemeinden sind, so kreativ m\u00fcssen auch die St\u00e4dtebauprogramme und unsere B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister sein k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674399,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Klaus-Peter Schulze [CDU\/CSU]","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":875,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Kai Wegner hat jetzt das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674401,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":877,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit mehreren Jahren erleben wir nunmehr eine Renaissance der St\u00e4dte in unserem Land. St\u00e4dte wachsen und sind echte Anziehungsmagneten f\u00fcr viele Menschen. Frau Lay, das Bild, das Sie von unseren St\u00e4dten im Allgemeinen gezeichnet haben, ist so nicht richtig; denn sonst m\u00fcsste man sich ja die Frage stellen, warum so viele Menschen in die St\u00e4dte dr\u00e4ngen. Sie tun das ja nicht nur, weil sie es m\u00fcssen, sondern auch, weil sie es wollen, Frau Lay. Dabei will ich die Herausforderungen, die wir in den St\u00e4dten haben, gar nicht kleinreden.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674403,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":879,"sitzung":235,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr ist Mexico City das beste Beispiel!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674405,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":235,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Was war das jetzt f\u00fcr ein Argument?","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":881,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"- Dass wir die St\u00e4dte nicht kaputtreden sollten, auch wenn wir in den St\u00e4dten vor Herausforderungen stehen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674407,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":235,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das tun wir nicht!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":883,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"- Das Bild, das Ihre Kollegin von unseren St\u00e4dten gezeichnet hat, habe zumindest ich so wahrgenommen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":884,"sitzung":235,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Sie reden die Probleme klein!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":885,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, es ist richtig: Wir stehen vor vielen Herausforderungen in unserem Land, auch und gerade in den St\u00e4dten. Bezahlbares Wohnen, gesellschaftlicher Zusammenhalt, Sicherheit, Sauberkeit, klimagerechter Umbau - all das sind Dinge, die wir intensiv vorantreiben m\u00fcssen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, dass der aktuelle Stadtentwicklungsbericht der Bundesregierung die Trends und die Treiber der Stadtentwicklung in Deutschland identifiziert. Hier m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Ministerin Hendricks, ganz herzlich f\u00fcr die gute Vorlage aus Ihrem Hause danken.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674411,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":887,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Eine tragende S\u00e4ule der Stadtentwicklungspolitik ist zweifelsohne die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. In dieser Wahlperiode haben wir die Mittel der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung von zun\u00e4chst 450 Millionen Euro auf zuletzt 790 Millionen Euro nahezu verdoppelt. Ich finde, das ist ein gro\u00dfer Erfolg dieser Koalition, meine Damen und Herren.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674413,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":889,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Passend hierzu fand am Sonnabend letzter Woche zum dritten Mal der bundesweite Tag der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung statt. Wir wie auch alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hatten in diesem Rahmen die Gelegenheit, die erfolgreiche Umsetzung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung in den St\u00e4dten und Gemeinden zu erleben. Ich finde es gut, dass es diesen bundesweiten Aktionstag gibt. Wie viele andere Kolleginnen und Kollegen war auch ich in meinem Wahlkreis, in Berlin-Spandau, unterwegs, um mich vor Ort \u00fcber die zahlreichen guten Projekte zu informieren. So war ich zum Beispiel im Falkenhagener Feld. Das ist eine gro\u00dfe Wohnsiedlung der 60er-Jahre. Es war einmal mehr interessant, zu sehen, wie dort das Wohnumfeld qualifiziert wird und wie soziale und Versorgungsinfrastruktur gest\u00e4rkt werden.\n\nMeine Damen und Herren, die Aufwertung im Falkenhagener Feld wird auch \u00fcber das Programm \u201eStadtumbau West\u201c durchgef\u00fchrt. Vor diesem Hintergrund - das m\u00f6chte ich an dieser Stelle zumindest einmal sagen - irritiert es mich immer wieder, wenn ich vom Ministerium zumindest gef\u00fchlt eine recht einseitige Konzentration auf das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c erlebe. Angesichts dessen, dass wir gerade bei den Stadtumbauprogrammen das gr\u00f6\u00dfte Programmvolumen bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung haben - sogar mit steigender Tendenz -, und angesichts der Erfolge des Stadtumbaus sollten wir auch und gerade diese Programme immer wieder erw\u00e4hnen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674415,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":891,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Die Programme \u201eStadtumbau Ost\u201c und \u201eStadtumbau West\u201c legen wir jetzt zu einem bundesweiten Stadtumbauprogramm zusammen. Ich begr\u00fc\u00dfe das sehr. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich aufpassen, dass hier am Ende niemand verliert. Aber das zeigt einmal mehr, dass die Herausforderungen, die wir sowohl im Westen als auch im Osten unseres Landes haben, sich mittlerweile angeglichen haben. Das zeigt zudem, dass wir die deutsche Einheit weiter vollenden, auch mit dieser Zusammenlegung.\n\nF\u00fcr uns ist klar, dass es im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung nicht nur die Programme zum Stadtumbau und das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c gibt; vielmehr gibt es vielf\u00e4ltige Programme. Die Gesamtstruktur der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung mit ihren verschiedenen Herausforderungen ist wichtig.\n\nJa, es treten auch immer wieder neue Herausforderungen auf, die wir dann auch sehen und annehmen. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich unserem Koalitionspartner danken, dass es uns als Union gelungen ist, das Programm \u201eZukunft Stadtgr\u00fcn\u201c neu aufzulegen. Wir haben lange daf\u00fcr geworben. Ich glaube, st\u00e4dtisches Gr\u00fcn ist ein ganz zentraler Baustein f\u00fcr lebenswerte St\u00e4dte und Gemeinden. Wir sagen in unserem Entschlie\u00dfungsantrag, dass wir das in einem eigenen Programm f\u00f6rdern und das zuk\u00fcnftig sogar verstetigen wollen. Ich glaube, auch das ist wichtig f\u00fcr lebenswerte St\u00e4dte und Gemeinden in unserem Land, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nEin weiteres F\u00f6rderprogramm der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, das wir in dieser Legislaturperiode neu aufgelegt haben, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen. Das ist das Programm \u201eNationale Projekte des St\u00e4dtebaus\u201c. Wir treiben hier echte Leuchtturmprojekte voran. Die Vorhaben, die wir in diesem Programm f\u00f6rdern, sind beispielgebend f\u00fcr die Stadtentwicklung in Deutschland. Auch deshalb wollen wir unbedingt an diesem neuen Programm festhalten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, St\u00e4dte sind seit jeher Orte der Freiheit und des Wandels. St\u00e4dte sind nie fertig gebaut, sondern entwickeln sich immer weiter. Auch das macht ihre Attraktivit\u00e4t aus. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt zu einer guten Stadtentwicklungspolitik auch, Perspektiven f\u00fcr den Wohnungsbau neu aufzuzeigen. Ich bin der Bundesregierung und der Koalition f\u00fcr die Verdreifachung der Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau dankbar. Ich danke auch Frau Hendricks daf\u00fcr. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich danke vor allem unserem Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble daf\u00fcr, dass wir in diesem Haushalt so viele Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnraum zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674417,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":893,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wenn ich mitansehen muss, wie Rot-Rot-Gr\u00fcn in meiner Heimatstadt Berlin","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674419,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Die machen da eine Superpolitik!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":895,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"- darauf komme ich gleich, Herr K\u00fchn - 5 000 neue Wohnungen auf der Elisabeth-Aue in Pankow mit einem Federstrich vom Tisch fegt, wie Nachverdichtungen verhindert werden, wie die Bausenatorin ein Projekt nach dem anderen auf Eis legt, wie selbst der Regierende B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller diese Klientelpolitik \u00f6ffentlich kritisiert, dann kann ich nur sagen: Was Rot-Rot-Gr\u00fcn in Berlin veranstaltet, ist das Gegenteil von guter Stadtentwicklungspolitik, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674421,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":897,"sitzung":235,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":"1758","speaker_party":"linke","text":"Wer hat denn vorher regiert?","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":898,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund, lieber Herr K\u00fchn, entbehrt es \u00fcbrigens nicht einer gewissen Komik, wenn ausgerechnet die gr\u00fcne Bundestagsfraktion in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag zum Stadtentwicklungsbericht fordert, mal eben 1 Million zus\u00e4tzliche g\u00fcnstige Wohnungen zu schaffen. Hier im Bundestag hehre Forderungen aufzustellen, aber vor Ort - f\u00fcr Berlin habe ich es gerade geschildert - sich vor der Verantwortung zu dr\u00fccken,","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674424,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":900,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"das ist eine Doppelmoral, die wir Ihnen nicht durchgehen lassen werden, Herr K\u00fchn.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674426,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674427,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin Kunert [DIE LINKE]","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":903,"sitzung":235,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":"1627","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen die St\u00e4dte mehr denn je als Motor f\u00fcr Nachhaltigkeit, Innovation und Wachstum. Die Herausforderungen, vor denen wir stehen, gerade in den Bereichen Wirtschaft, Demografie, Soziales, Sicherheit, Klima und Umwelt sind gro\u00df. Wir werden sie nur in und mit unseren St\u00e4dten erfolgreich bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\n\nKurzum: Ein starkes Deutschland gibt es nur mit starken St\u00e4dten. Starke St\u00e4dte gibt es nur mit einer guten Stadtentwicklungspolitik und mit der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung als tragende S\u00e4ule. Das machen wir als Koalition in unserem Entschlie\u00dfungsantrag deutlich. Daher bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674429,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":905,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Michael Gro\u00df hat als n\u00e4chster Redner das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674431,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":907,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Parlamentariern, insbesondere den Haush\u00e4ltern, daf\u00fcr danken, dass wir gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bekommen haben.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674433,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":909,"sitzung":235,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Das ist Demokratie!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":910,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"- Das ist Demokratie, genau. - Der n\u00e4chste Dank neben dem Dank f\u00fcr die Ministerin sowie f\u00fcr die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin gilt den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern aus dem BMUB, weil dort konkrete Arbeit geleistet wird f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, f\u00fcr die Programme \u201eSoziale Stadt\u201c, \u201eStadtumbau West\u201c und \u201eStadtumbau Ost\u201c. Herzlichen Dank an Sie, dass die letzten dreieinhalb Jahre so gut gelaufen sind.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674436,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":912,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Das Spielfeld f\u00fcr bezahlbares Wohnen, gutes Leben und Solidarit\u00e4t in den St\u00e4dten sowie die Antwort auf die Frage: \u201eWie k\u00f6nnen Menschen selbstbestimmt leben, aufwachsen und so alt werden, wie sie es sich w\u00fcnschen?\u201c, ist die Stadt. Wir haben als Gro\u00dfe Koalition in diesen dreieinhalb Jahren die St\u00e4dte mit 25 Milliarden Euro entlastet. Das reicht bei weitem nicht. Wir wissen, dass sie die Liegenschaftspolitik unbedingt verbessern m\u00fcssen und dass sie die Bodenspekulation beenden m\u00fcssen. Daf\u00fcr brauchen sie nat\u00fcrlich Geld. Dieses Geld haben wir ihnen zur Verf\u00fcgung gestellt, aber es ist bei weitem nicht ausreichend.\n\nNordrhein-Westfalen hat durch eine Tochtergesellschaft des Landes NRW und der Deutschen Bahn AG ein treuh\u00e4nderisches Modell auf den Weg gebracht, um Grundst\u00fccke anzukaufen, zu entwickeln und den St\u00e4dten nachher zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":913,"sitzung":235,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Gute Idee!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":914,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Das hat dazu gef\u00fchrt, dass sich die Bodenpreise nicht so entwickelt haben, dass Wohnen nicht mehr bezahlbar ist. Ich glaube, solche Modelle m\u00fcssen wir auch auf der Ebene des Bundes entwickeln. Wir m\u00fcssen an revolvierende Bodenfonds, an die Gemeinwohlorientierung denken.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674440,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":916,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokraten sagen, dass wir diejenigen belohnen m\u00fcssen, die daf\u00fcr sorgen, dass Wohnen bezahlbar bleibt, die sich aber auch im Stadtteil engagieren.\n\nAus meiner Region kann ich Ihnen sagen: Die Mittel des Stadtumbaus sind sehr gut angelegt. Wir hatten Quartiere, in denen 30 Prozent Leerstand war; die Ladenzentren waren leergezogen, die Menschen konnten sich auf den freien Pl\u00e4tzen nicht treffen. Es gab keine oder kaum Spielpl\u00e4tze, viele waren verwahrlost. Es gab keine Arbeit im Quartier. Aber gerade die Mittel des \u201eStadtumbaus West\u201c und der \u201eSozialen Stadt\u201c haben daf\u00fcr gesorgt, dass wir auch hier Wertsch\u00f6pfung betrieben haben, Arbeitspl\u00e4tze generiert haben, dass wir Umweltgerechtigkeit mit dem Thema Bauen, \u00d6konomie und Soziales vers\u00f6hnt haben. Es sind Nachbarschaftsparks entstanden. Es sind Treffpunkte entstanden. Schulen haben sich ge\u00f6ffnet. Das wollen die Menschen. Das Wichtigste ist: Es sind Beteiligungsprozesse entstanden. Die Menschen haben mitbestimmen k\u00f6nnen, wie sie leben wollen, haben Demokratie erlebt und haben erlebt, dass sie Einfluss nehmen k\u00f6nnen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist ein Prozess, den wir als Sozialdemokraten weiter unterst\u00fctzen m\u00fcssen und wollen. So entsteht eine soziale Stadt f\u00fcr gutes Leben.\n\nGl\u00fcck auf!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674442,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":918,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte spricht Volkmar Vogel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674444,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":920,"sitzung":235,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem heute vorliegenden Stadtentwicklungsbericht beleuchten wir die Siedlungsstrukturen in ihrer Gesamtheit. Man kann zu Recht sagen: Wenn wir vom Stadtentwicklungsbericht sprechen, sprechen wir sowohl von den gro\u00dfen St\u00e4dten als auch von den kleinen St\u00e4dten und Gemeinden.\n\nDas Ergebnis, Frau Staatssekret\u00e4rin, auch wenn es uns vor neue Herausforderungen stellt, kann sich durchaus sehen lassen. Man kann mit Fug und Recht sagen, dass wir auf dem richtigen Weg sind, aber nur, weil wir auch gemeinsam arbeiten. Das ist keine Aufgabe, die wir als Bund allein erledigen k\u00f6nnen, sondern es ist eine Aufgabe, der wir uns als Bund gemeinsam mit den L\u00e4ndern und Kommunen stellen und die wir anpacken m\u00fcssen.\n\nEines der wichtigsten Instrumente ist nat\u00fcrlich die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Der Abruf der St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel zeigt uns, dass wir auf dem richtigen Weg sind. Der Dank gilt allen Akteuren, die daran beteiligt waren. Das sind sowohl unsere kommunalen Unternehmen und die Genossenschaften als auch die vielen privaten Investoren und Selbstnutzer, die dazu beitragen, dass wir hier im Gro\u00dfen und Ganzen - bei allen Problemen, die wir zu l\u00f6sen haben - doch auf einem richtigen Weg sind. Unser Ziel - wir d\u00fcrfen es nicht aus den Augen verlieren - sind nat\u00fcrlich lebenswerte, bezahlbare Wohnungen, aber auch das dazugeh\u00f6rige Umfeld in den St\u00e4dten, in den Kommunen und auf dem flachen Land. Es wurde viel zur Mittelausstattung gesagt; ich kann mich dem nur anschlie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte insofern den Blick in die Zukunft richten. Wir haben das auch mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag gemacht. Ich bitte die Kollegen der Opposition, sich unserem Antrag anzuschlie\u00dfen und uns zu unterst\u00fctzen. Die Voraussetzungen in der Zukunft werden sein: demografischer Wandel - es werden die wachsenden und die schrumpfenden St\u00e4dte in unserem Lande sein, denen wir helfen m\u00fcssen -, die Binnenwanderung, aber auch der Zuzug von au\u00dfen, nicht zuletzt der Klimawandel, der in den St\u00e4dten, aber auch auf dem flachen Land ein Problem ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, mit den Stadtumbauprogrammen, die wir sehr gut ausgestattet haben und jetzt zu einem gemeinsamen Programm zusammenlegen, reagieren wir genau darauf. Ich kann Ihnen sagen - auch Ihnen, Frau Lay, weil Sie es angesprochen haben -: Wir achten sehr darauf, dass die Sonderf\u00f6rderbedingungen f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder beim Abriss erhalten bleiben. Gleichzeitig lassen wir Kommunen in anderen Bundesl\u00e4ndern, die in schwierigen finanziellen Lagen sind, diese Unterst\u00fctzung angedeihen. Das ist, denke ich, mehr als gerecht.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich, weil wir hier auch die Frage der Bildung im Blick hatten, sagen: Mit den Stadtumbauprogrammen ist es m\u00f6glich - das ist auch unser Ziel -, nicht nur f\u00fcr einen reinen Abriss, sondern insbesondere auch f\u00fcr die Aufwertung und Umgestaltung der Quartiere zu sorgen. Dazu geh\u00f6ren auch Schulen. Es gab in Th\u00fcringen unter der CDU-Regierung ein sehr gutes Schulsanierungsprogramm, \u00fcber das - auch im Rahmen des Stadtumbaus - Schulen umgestaltet und an die Bed\u00fcrfnisse angepasst wurden, sodass sie heute hervorragende Lehrbedingungen bieten. Das ist sicherlich ein gutes Beispiel f\u00fcr die Kollegen in anderen Bundesl\u00e4ndern.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, auch beim Stadtgr\u00fcn spielt der Stadtumbau mit hinein, aber es gibt daf\u00fcr auch ein eigenes Programm: \u201eZukunft Stadtgr\u00fcn\u201c. Ich muss sagen: Hier gibt es noch enormes Potenzial. Ich finde es bedauerlich, dass wir in dieser Legislatur nicht dazu gekommen sind, die Kompensationsverordnung zu \u00e4ndern.\n\nLiebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, das ist auch ein Appell an Sie: Wir sollten, wenn es darum geht, Ersatz und Ausgleich f\u00fcr Fl\u00e4cheninanspruchnahme zu schaffen, dar\u00fcber nachdenken, entsprechende M\u00f6glichkeiten auch in den St\u00e4dten, in Siedlungsstrukturen zu er\u00f6ffnen. Die Kleing\u00e4rtner geben uns daf\u00fcr das beste Beispiel: Sie schaffen in ihren Anlagen teilweise Reservate, in denen sich die Tierwelt und die Pflanzenwelt entwickeln k\u00f6nnen. Das ist durchaus auch in den St\u00e4dten m\u00f6glich. Machen wir uns nichts vor: Jeder Stadtk\u00e4mmerer st\u00f6hnt \u00fcber die Kosten des Stadtgr\u00fcns. Mit den entsprechenden Mitteln w\u00fcrden wir auch die st\u00e4dtischen Kassen entlasten. Das ist ein Punkt, dessen wir uns auf jeden Fall annehmen sollten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Wohnungsbau reden, geht es immer auch um eine soziale Frage. Die Frage der sozialen Gerechtigkeit ist immer dann am besten gel\u00f6st, wenn wir es vielen Menschen erm\u00f6glichen, eigenen Wohnraum zu schaffen, der ihnen geh\u00f6rt und \u00fcber den sie verf\u00fcgen k\u00f6nnen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674446,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das debattieren wir noch mal!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":922,"sitzung":235,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Da sind es vor allen Dingen die Familien, die Schwellenhaushalte, die es schwer haben, zu Wohnungseigentum zu kommen. Denen m\u00fcssen wir helfen, zum Beispiel durch steuerliche Abschreibungsm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":923,"sitzung":235,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Von welchen Steuern denn?","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":924,"sitzung":235,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Steuerlich abschreiben kann aber nicht jeder. Deswegen ist unser Ziel - daran sollten wir arbeiten -, die Wohnungsbaupr\u00e4mie zu ver\u00e4ndern, damit hier neue M\u00f6glichkeiten entstehen.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674450,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Acht Jahre den Finanzminister gestellt, aber beim Eigentum nichts gemacht, und jetzt Wahlkampf mit dem Thema machen! Das ist armselig!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":926,"sitzung":235,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch \u00fcber die Frage der Grunderwerbsteuer, die sehr ins Gewicht f\u00e4llt, wenn es darum geht, Wohneigentum zu erwerben, sollte man nachdenken. Ich finde es nicht richtig, dass sie zum Beispiel in Th\u00fcringen auf 6,5 Prozent erh\u00f6ht worden ist. In Sachsen liegt sie nach wie vor bei 3,5 Prozent. Auf diese Art und Weise sorgt Sachsen daf\u00fcr, dass Wohneigentum gebildet werden kann.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674452,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674453,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":235,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"In Sachsen wird keine einzige Sozialwohnung errichtet! Das ist die Realit\u00e4t!","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":929,"sitzung":235,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Damit nicht nur \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung gesprochen wird, m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen: Es ist wichtig, dass wir die Ver\u00e4nderungen nicht nur in die Metropolen und die gro\u00dfen St\u00e4dte tragen - es ist uns gelungen, die Baunutzungsverordnung zu \u00e4ndern und das sogenannte Urbane Gebiet zu schaffen -, sondern auch in die kleinen St\u00e4dte und Gemeinden, damit das Leben auch dort lebenswert bleibt, damit es nicht nur Schlafd\u00f6rfer sind, sondern sich dort auch Gewerbe entwickeln kann und Menschen vielleicht gar nicht mehr in die gro\u00dfen St\u00e4dte ziehen, weil sie ihr Daheim in einem Dorf, in einer kleinen Stadt finden. Das ist das, was Deutschland stark macht.\n\nDaran m\u00fcssen wir weiter arbeiten. Dazu rufe ich Sie alle auf. Machen Sie mit der Zustimmung zu unserem Antrag den ersten Schritt. Alles Weitere folgt in der n\u00e4chsten Legislaturperiode.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674455,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":931,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache, und wir kommen zu den Abstimmungen.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/11975 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Interfraktionell ist vereinbart, \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, abweichend von der Gesch\u00e4ftsordnung, sofort abzustimmen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nZuerst stimmen wir \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf der Drucksache 18\/12395 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12396. Wer stimmt diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition abgelehnt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 42 a und 42 b auf:\n\na)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Jutta Krellmann, Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nVerordnung gegen Stress in der Arbeitswelt erlassen\n\nDrucksachen 18\/10892, 18\/11221\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Jutta Krellmann, Klaus Ernst, Herbert Behrens, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nWochenh\u00f6chstarbeitszeit begrenzen und Arbeitsstress reduzieren\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Brigitte Pothmer, Kerstin Andreae, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t - Damit Arbeit gut ins Leben passt\n\nDrucksachen 18\/8724, 18\/8241, 18\/12055\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat Michael Gerdes f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674457,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 41 Stadtentwicklungsbericht 2016 der Bundesregierung","top_id":15347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":933,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit knapp zwei Wochen liegt die Standortbestimmung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin zur psychischen Gesundheit in der Arbeitswelt auf dem Tisch. Wir m\u00fcssen festhalten, dass sich arbeitsbedingter Stress negativ auf die Gesundheit von Erwerbst\u00e4tigen auswirkt. Die Zahlen derer, die aufgrund psychischer Erkrankungen am Arbeitsplatz fehlen oder eine Erwerbsminderungsrente beantragen, sprechen leider f\u00fcr sich.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":934,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das aber schon lange, oder?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":935,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Wir sollten dringend \u00fcber Gegenma\u00dfnahmen nachdenken, wenn wir vermeiden wollen, dass sich psychische Leiden aufgrund von Arbeit ausbreiten und gegebenenfalls ein Fall f\u00fcr die Berufskrankheiten-Liste werden.\n\nAnkn\u00fcpfend an die lange Tradition des Arbeitsschutzes in Deutschland sind wir gut beraten, unsere Vorschriften an die Arbeitswelt 4.0 anzupassen. Technischer und psychosozialer Arbeitsschutz m\u00fcssen st\u00e4rker miteinander verkn\u00fcpft werden. Am Beispiel betrachtet: Das Messen von \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Ger\u00e4uschen und zu schwachen Lichtquellen in B\u00fcror\u00e4umen reicht allein nicht mehr aus. Wohlbefinden in der digitalisierten Arbeitswelt h\u00e4ngt mehr und mehr davon ab, ob wir Zeitdruck haben oder ob wir beispielsweise von permanent eingehenden E-Mails gest\u00f6rt werden. Bisher hat sich der Arbeitsschutz auf den Betrieb bzw. den Arbeitsort konzentriert. Moderner Arbeitsschutz muss auch den Feierabend in den Blick nehmen. Die Studien sagen uns n\u00e4mlich, dass es darauf ankommt, wie gut wir von der Arbeit abschalten k\u00f6nnen.\n\nEs liegt nun an uns und an den Sozialpartnern, die 10 Empfehlungen der BAuA politisch zu bewerten und Konsequenzen daraus zu ziehen. Das wird wohl angesichts der zu Ende gehenden Legislaturperiode noch einige Zeit dauern. Trotzdem m\u00f6chte ich eines vorwegnehmen: Die SPD-Fraktion ist von der Idee einer Anti-Stress-Verordnung \u00fcberzeugt. Entscheidend dabei ist: Psychische Belastungen im Erwerbsleben m\u00fcssen raus aus der Tabuzone.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674461,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":937,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Vielerorts werden stressbedingte Arbeitsausf\u00e4lle und Unf\u00e4lle untersch\u00e4tzt. Wir d\u00fcrfen arbeitsbedingten Stress nicht mit einem herausfordernden Arbeitsalltag verwechseln. Umgekehrt finde ich es auch wichtig, Arbeit positiv zu besetzen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674463,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":939,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Arbeit ist kein grunds\u00e4tzlicher Stressfaktor. Arbeit schafft materielle und immaterielle Werte, die uns Menschen guttun.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Stress hei\u00dft, mit etwas nicht fertig zu werden. Stress am Arbeitsplatz entsteht durch eine psychische \u00dcberlastung. Das empfindet jeder Mensch anders. Die gute Nachricht ist, dass wir Stress bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, wenn wir den Menschen die richtigen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel auch eine Gef\u00e4hrdungsbeurteilung, in der danach gefragt wird, ob jemand gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr die Erledigung seiner Arbeit hat und ausreichend Wissen f\u00fcr die jeweilige Aufgabe hat.\n\nMir ist klar, dass wir als Gesetzgeber gesunde Arbeitsprozesse nicht bis ins kleineste Detail gestalten und regeln k\u00f6nnen. Wir ben\u00f6tigen praxistaugliche Ans\u00e4tze direkt im Betrieb.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":940,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen machen wir eine Verordnung, oder?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":941,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Einerseits ist das Zusammenspiel zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern sowie unter Kolleginnen und Kollegen gefragt. Andererseits m\u00fcssen sich die gesetzlich vorgesehenen Akteure des Arbeitsschutzes st\u00e4rker auf die psychischen Belastungen am Arbeitsplatz fokussieren. Hier kommen auch strukturelle Fragen auf uns zu: Haben wir ausreichend Betriebs\u00e4rzte und Arbeitsmediziner? Wie bilden wir Arbeitsschutzakteure weiter? Wie bringen wir das neue Arbeitsschutzwissen besser in die Betriebe? Gibt es ausreichend Kontrollen?\n\nMir geht es nicht darum, Sanktionen auszusprechen. Gerade in kleinen und mittleren Unternehmen fehlt es schlie\u00dflich nicht an der Bereitschaft zur F\u00fcrsorge, sondern es mangelt eher an technischen, finanziellen und personellen Ressourcen. Sie brauchen externe Hilfen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674467,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":943,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Ziel muss sein, dass weitaus mehr Betriebe als bisher die notwendige Gef\u00e4hrdungsbeurteilung durchf\u00fchren, und zwar nicht f\u00fcr den Aktenschrank, sondern um herauszufinden, welche Ma\u00dfnahmen die k\u00f6rperliche und mentale Gesundheit des Arbeitnehmers sch\u00fctzen. Die Gefahr der \u00dcberregulierung durch eine eigenst\u00e4ndige Verordnung zur psychischen Gesundheit sehe ich momentan nicht. Wir brauchen Verbindlichkeit und Konkretisierung.\n\nPsychosoziale Risiken am Arbeitsplatz - das ist f\u00fcr viele ein diffuses und abstraktes Thema. Was meinen wir denn eigentlich? Welche Risiken gibt es konkret? Worauf m\u00fcssen Arbeitgeber und Arbeitnehmer achten? Im Rahmen der Gemeinsamen Deutschen Arbeitsschutzstrategie wurden bereits gute Empfehlungen zur Umsetzung der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung bei psychischer Belastung zusammengetragen. Hiermit m\u00fcssen wir in die Fl\u00e4che.\n\nGute Praktiken beim Sicherheits- und Gesundheitsschutzmanagement in den Unternehmen bedeuten nicht nur Aufwand, sondern geben auch erkennbare Vorteile: Eine gesunde und motivierte Belegschaft ist produktiv. Sie erm\u00f6glicht es den Unternehmen, wettbewerbsf\u00e4hig und innovativ zu bleiben. Wer gesunde Mitarbeiter hat, h\u00e4lt wertvolle Qualifikationen und Berufserfahrung im Unternehmen.\n\nGeringere Fehlzeiten und Krankenst\u00e4nde bedeuten weniger Kosten infolge von Erwerbsunf\u00e4higkeit. Wir m\u00fcssen also gemeinsam mit den Unternehmen darauf abzielen, Erwerbst\u00e4tige vor Berufsunf\u00e4higkeit zu bewahren. Das Gesundheitsmanagement der Betriebe und die Eingliederung nach langer Krankheit sind daher eine gro\u00dfe Herausforderung. Ohne Pr\u00e4vention wird es vor dem Hintergrund der \u00e4lter werdenden Gesellschaft nicht gehen.\n\nWir brauchen eine neue Regelung, eine Regelung, die den Namen Anti-Stress-Verordnung tr\u00e4gt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":944,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tte man doch schon auf den Weg bringen k\u00f6nnen!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":945,"sitzung":235,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcrde der Bedeutung der mentalen Gesundheit in der modernen Arbeitswelt Rechnung tragen.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674471,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":947,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Sie sind vorbildlich in der Zeit geblieben. Wenn alle nachfolgenden Kollegen sich daran halten, w\u00e4re das sehr sch\u00f6n. - Jutta Krellmann hat als n\u00e4chste Rednerin das Wort.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674473,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":949,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Noch nie waren die Zahlen so dramatisch wie im Moment - wir haben das gerade geh\u00f6rt -: Jeder dritte Arbeitnehmer leidet dauerhaft unter Stress; die Fehltage wegen psychischer Belastungen und Erkrankungen haben sich seit 1997 verdreifacht, und die H\u00e4lfte aller krankheitsbedingten Fr\u00fchverrentungen geht auf psychische Erkrankungen zur\u00fcck. Druck und Angst geh\u00f6ren mittlerweile leider bei vielen Besch\u00e4ftigten zum Arbeitsalltag.\n\nEs ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine Anti-Stress-Verordnung, und die w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit muss auf 40 Stunden begrenzt werden,","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674475,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":951,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"ob f\u00fcr Ingenieure, Bankkauffrauen, K\u00f6chinnen, den Verk\u00e4ufer oder die Verk\u00e4uferin. Aufgrund meiner langj\u00e4hrigen Erfahrung als Gewerkschaftssekret\u00e4rin kann ich sagen: Es war noch nie so schlimm wie heute. Die Besch\u00e4ftigten m\u00fcssen endlich mitbestimmen k\u00f6nnen, wenn es um die Gestaltung ihrer Arbeit geht.\n\nIch frage mich, wie Sie als Abgeordnete der regierungstragenden Fraktionen diese Zust\u00e4nde mit ihrem sozialen Gewissen vereinbaren k\u00f6nnen, ohne irgendetwas zu tun. Die Zahlen sind eine arbeitsmarkt- und gesundheitspolitische Bankrotterkl\u00e4rung. Sie haben beim Schutz der Besch\u00e4ftigten kl\u00e4glich versagt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674477,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":953,"sitzung":235,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Klar! 45 Millionen Besch\u00e4ftigte!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":954,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Schlimmer noch: Sie haben mit Ihrer Agenda der Deregulierung und Flexibilisierung ma\u00dfgeblich dazu beigetragen, dass die Menschen in den Betrieben krank werden. Statt sich um die Menschen zu k\u00fcmmern, kneifen Sie vor den Arbeitgebern und nehmen Krankheit und Fehlzeiten in Kauf. Die Anti-Stress-Verordnung w\u00fcrde Besch\u00e4ftigten und Arbeitgebern zeigen, was gegen psychische Belastung konkret getan werden muss. Das ist ja wohl nicht zu viel verlangt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674480,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":956,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Beim Arbeitsschutz funktioniert das ja auch.\n\nWenn \u00fcber 90 Prozent der deutschen Unternehmer angeben, sich nur mit Arbeits- und Gesundheitsschutz zu befassen, weil sie eine gesetzliche Vorschrift und Vorgabe daf\u00fcr haben, dann sage ich: Wenn das wirklich so ist und wenn die Arbeitgeber das wollen, dann m\u00fcssen sie das bekommen, und dann m\u00fcssen wir etwas beschlie\u00dfen, um eine Anti-Stress-Verordnung anzusto\u00dfen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674482,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":958,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn bei der aktuellen Besch\u00e4ftigtenbefragung der IG Metall Hunderttausende angeben, dass die 35\u001eStunden-Woche ihre Wunscharbeitszeit ist, dann kann die Politik das nicht ignorieren. Die Gewerkschaften verhandeln die Arbeitszeit, aber den Rahmen setzen wir; das macht es zu einem klaren Handlungsauftrag f\u00fcr dieses Haus. Sie von der Bundesregierung zwingen den Besch\u00e4ftigten, ohne mit der Wimper zu zucken, immer mehr Flexibilit\u00e4t auf und durchl\u00f6chern das Arbeitszeitgesetz.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":959,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnen Sie das einmal benennen?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674485,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":235,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":961,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"- Ja, gucken Sie sich doch einmal an, wie viele Ausnahmeregelungen es im Zuge der letzten Jahre schon jetzt im Arbeitszeitgesetz gibt. Diese sind nicht mit der Opposition auf den Weg gebracht worden, sondern in der Regel mit Beteiligung der SPD.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":962,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Sagen Sie doch mal, was wir in dieser Legislaturperiode da gemacht haben!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":963,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich sage: Wenn Flexibilit\u00e4t, dann aber nur in den Grenzen einer w\u00f6chentlichen H\u00f6chstarbeitszeit von 40 Stunden.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674489,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":235,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, so viel?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":965,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Alles andere ist eine gesundheitspolitische Amokfahrt. Nur so k\u00f6nnen wir garantieren, dass die einen nicht wegen zu viel Arbeit krank werden und die anderen nicht krank werden wegen zu wenig oder gar keiner Arbeit. Arbeit muss im Sinne der Besch\u00e4ftigten gestaltet und Arbeitszeit umverteilt werden. Daf\u00fcr steht die Linke.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674491,"profile_url":null,"sequence":966,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":967,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Liebe Abgeordnete der SPD, ich frage mich, ob Sie sich noch gut an die letzte Legislaturperiode erinnern.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":968,"sitzung":235,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":969,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Es ist eben ein bisschen durchgeschienen. In der letzten Legislaturperiode hatten Sie einen Antrag mit dem Titel \u201eArbeitsf\u00e4higkeit von Besch\u00e4ftigten erhalten - Psychische Belastungen in der Arbeitswelt reduzieren\u201c eingebracht. F\u00fcr diesen Antrag haben Sie viel Lob bekommen. Das war ein gelungener Entwurf f\u00fcr eine Anti-Stress-Verordnung.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674495,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":971,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich bin sicher: Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer werden ganz genau hinschauen, was Sie gerade in dem Zusammenhang tun werden.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":972,"sitzung":235,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Wie in Nordrhein-Westfalen! Da haben wir auch genau hingeschaut!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":973,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Wer von sozialer Gerechtigkeit redet und dann nicht zugreift, wenn sie um die Ecke kommt, der hat an der Stelle seinen Vertretungsanspruch verwirkt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674499,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":975,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Sollten Sie hier nicht zustimmen, dann zeigt das, dass die Linke die einzige Partei ist, die die Interessen der Besch\u00e4ftigten in den Betrieben vertritt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674501,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674502,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":978,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Uwe Lagosky von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674504,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":980,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reden heute sowohl \u00fcber die Frage der Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, die im Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen entsprechend aufgef\u00fchrt ist, als auch \u00fcber Stress in der Arbeitswelt, wor\u00fcber wir gerade etwas geh\u00f6rt haben.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":981,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Die geh\u00f6ren zusammen!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":982,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte mich aber dennoch, genauso wie mein Kollege von der SPD, auf den Arbeitsschutz fokussieren. Das Thema Arbeitsschutz ist heute angesichts des Wandels in der Arbeitswelt genauso interessant wie vor 40 Jahren bei der Einf\u00fchrung des Arbeitssicherheitsgesetzes. Dabei geht es heute l\u00e4ngst nicht mehr um die klassischen industriellen Themen des Arbeitsschutzes, sondern vermehrt um die Bewahrung der psychischen Gesundheit der Besch\u00e4ftigten.\n\nPsychische Erkrankungen - da ist die Betrachtung der Wirklichkeit tats\u00e4chlich angebracht - verursachen aktuell 15 Prozent der Arbeitsunf\u00e4higkeitstage und stellen mittlerweile die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr Fr\u00fchverrentung dar. Auf circa 29 Milliarden Euro belaufen sich die Krankheitskosten von psychischen Erkrankungen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":983,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Und was machen Sie?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":984,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Die deutliche Zunahme der Arbeitsunf\u00e4higkeitstage aufgrund psychischer Erkrankungen spiegelt sich zudem in den zunehmenden Produktivit\u00e4tsausf\u00e4llen wider.\n\nSie als Opposition weisen also nicht zu Unrecht auf diese Situation hin. Was Sie allerdings nicht betrachten und v\u00f6llig ignorieren, ist der aktuelle Diskurs im Bereich des Arbeitsschutzes. Deutschland ist mit der Gemeinsamen Deutschen Arbeitsschutzstrategie bestehend aus Bund, L\u00e4ndern und der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung gut aufgestellt. Zusammen mit den Sozialpartnern wird hier der Schutz der Gesundheit bei arbeitsbedingter psychischer Belastung vorangetrieben.\n\nUm Gesundheitsst\u00f6rungen und psychische Erkrankungen im Betrieb zu vermeiden, unterst\u00fctzt das Arbeitsprogramm Psyche die Unternehmen bei der Gestaltung der Arbeitsbedingungen. Das Programm qualifiziert zudem betriebliche und \u00fcberbetriebliche Akteure im Arbeits- und Gesundheitsschutz zum Thema psychische Gesundheit und gibt Empfehlungen zur Umsetzung der Gef\u00e4hrdungsbeurteilungen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":985,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Was macht die Bundesregierung?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":986,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Ma\u00dfnahmen werden durch Handlungshilfen f\u00fcr Betriebe, zum Beispiel durch das Projekt \u201epsyGA\u201c oder auch durch die Initiative Neue Qualit\u00e4t der Arbeit, flankiert.\n\nDar\u00fcber hinaus wurde in dieser Legislaturperiode - jetzt beantworte ich Ihre Frage, Frau M\u00fcller-Gemmeke, was die Politik macht - die Frage psychischer Belastungen in der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung konkretisiert. In das Gesundheitsf\u00f6rderungs- und Pr\u00e4ventionsst\u00e4rkungsgesetz wurden psychische Belastungen ausdr\u00fccklich mit aufgenommen. Dies f\u00fchrt zu verbesserten Leistungen der Krankenversicherungen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674512,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":988,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das verhindert nichts!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":989,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Besonders verweisen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin. Sie stellte vor exakt zwei Wochen - das ist schon angesprochen worden - ihre Langzeitstudie zur psychischen Gesundheit in der Arbeitswelt vor. Ziel der Studie war es, psychische Belastungen am Arbeitsplatz zu untersuchen und daraus Handlungsempfehlungen f\u00fcr den Arbeitsschutz zu geben. Wir haben nun eine umfassende wissenschaftliche Standortbestimmung \u00fcber psychische Belastungsfaktoren in der Arbeitswelt. Stressfaktoren wie zu lange Arbeitszeit, schlechte F\u00fchrung, mangelnde Ruhezeiten oder zu hohe Arbeitsbelastungen k\u00f6nnen die psychische Gesundheit der Besch\u00e4ftigten beeintr\u00e4chtigen. In den meisten F\u00e4llen gehen diese Stressfaktoren miteinander einher und f\u00fchren in der H\u00e4ufung zu psychischen Belastungen.\n\nDabei erweist sich die Arbeitszeit in den wissenschaftlichen Studien durchg\u00e4ngig als Schl\u00fcsselfaktor in ihrer Wirkung auf die Gesundheit. Die erw\u00e4hnten Risiken werden allerdings im bestehenden Rechtsrahmen klar adressiert und eingeschr\u00e4nkt. Dies ist unter anderem im Arbeitszeitgesetz deutlich zu sehen. Darauf weist die BAuA auch hin. Sie schreibt:\n\nF\u00fcr die Arbeitszeitdauer sind ... Schwellenwerte, deren langfristige \u00dcberschreitung bzw. Nichtbeachtung eine gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung zur Folge haben k\u00f6nnen, im Arbeitszeitgesetz festgelegt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":990,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Finger weg vom Arbeitszeitgesetz!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":991,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Dies betrifft konkret den Umfang der Wochenarbeitszeit, die t\u00e4gliche Arbeitszeit sowie die L\u00e4nge der Ruhezeit.\n\nWeiter f\u00fchrt die BAuA aus, dass die Befundlage zu den Zusammenh\u00e4ngen von Arbeitszeit und Gesundheit daf\u00fcr spricht, dass die vorhandenen gesetzlichen Vorgaben aus arbeitswissenschaftlicher Sicht unabh\u00e4ngig von der Arbeitst\u00e4tigkeit sinnvoll sind.\n\nBei allem, was wir vor dem Hintergrund der Arbeitswelt 4.0 m\u00f6glicherweise am Arbeitszeitgesetz ver\u00e4ndern wollen, sollte man sich die Schutzfunktionen dieses Gesetzes immer wieder vor Augen halten. Das gilt f\u00fcr Ihre Antr\u00e4ge und f\u00fcr alles, was dazu noch vorgelegt werden mag.\n\nSie sehen, wir haben heute bereits ausreichend strenge Arbeitsschutzgesetze. Allerdings werden diese nicht immer konsequent umgesetzt. Gef\u00e4hrdungsbeurteilungen m\u00fcssen h\u00e4ufiger durchgef\u00fchrt werden. Hier sind in erster Linie die Bundesl\u00e4nder in der Pflicht und angehalten, ihren Kontrollpflichten nachzukommen. Daf\u00fcr braucht es m\u00f6glicherweise hier und da mehr Personal bei den Aufsichtsdiensten der L\u00e4nder.\n\nEine Anti-Stress-Verordnung w\u00fcrde daher nur den Rechtsrahmen der bestehenden Gesetze \u00e4ndern, aber nicht die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr dieses Thema in den Unternehmen erh\u00f6hen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":992,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde doch sensibilisieren!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":993,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, mit den Akteuren des Arbeitsschutzes in den Unternehmen f\u00fcr das Thema Arbeitsschutz zu sensibilisieren.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674519,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":995,"sitzung":235,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe gesehen, dass die Pr\u00e4sidentin mir ein Zeichen gibt, und komme daher zum Schluss.\n\nInsbesondere kommt es darauf an, dass die Sozialpartner und die Kolleginnen und Kollegen des institutionellen Arbeitsschutzes in den Betrieben daran arbeiten. Ich bin daher froh, dass wir auf der Grundlage des BAuA-Berichts jetzt einen Dialogprozess erleben, der die psychische Gesundheit in der Arbeitswelt auf eine richtige Basis stellt. Auf dieser Basis werden wir arbeiten. Deshalb lehnen wir Ihre Antr\u00e4ge heute ab.\n\nHerzlichen Dank und ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674521,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":997,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":998,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Bereits unter Schwarz-Gelb haben wir das Thema \u201epsychische Belastungen\u201c heftig diskutiert und Ma\u00dfnahmen gefordert, im \u00dcbrigen auch die SPD. Die damals f\u00fcr dieses Thema zust\u00e4ndige Ministerin von der Leyen hat eine entsprechende Studie auf den Weg gebracht. Erst jetzt liegen die Ergebnisse vor. Diese zeigen: Es besteht - wenig \u00fcberraschend - Handlungsbedarf. - Das dauert einfach alles zu lange. Sie, die Regierungsfraktionen, haben sich bei diesem Thema unt\u00e4tig durch diese Legislaturperiode gemogelt. Das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674524,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1000,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Die Arbeitswelt hat sich verdichtet und beschleunigt. Das wissen wir schon lange. Wer mehr, unregelm\u00e4\u00dfig oder nicht planbar arbeitet, dem fehlen Erholungszeiten. H\u00e4ufig ist die Personaldecke zu d\u00fcnn. \u00dcber 50 Prozent der Besch\u00e4ftigten sind bei der Arbeit gehetzt. Steigende Arbeitsintensit\u00e4t, hohe Leistungsanforderungen - wer diesem Stress ausgeliefert ist, wer das Gef\u00fchl hat, die Arbeit nicht zu schaffen, dessen Selbstwertgef\u00fchl wird br\u00fcchig. Das Arbeitsleben macht Tempo, und das schon seit vielen Jahren. Den Besch\u00e4ftigten geht deswegen zunehmend die Puste aus. Sie, die Regierungsfraktionen, h\u00e4tten darauf schon lange reagieren m\u00fcssen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674526,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1002,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Die Arbeitgeber m\u00fcssen sensibilisiert werden. Das kommt nicht von alleine, Herr Lagosky. Sie m\u00fcssen wissen, wann und wie Stress entsteht und - vor allem - wie dieser Stress vermieden werden kann. Das Arbeitsschutzgesetz muss also durch eine Verordnung konkretisiert werden. Deshalb werden wir heute dem Antrag zustimmen; denn nur so bekommen die Arbeitgeber und die Betriebsr\u00e4te ein Werkzeug an die Hand, mit dem sie L\u00f6sungen gegen Stress, st\u00e4ndige Erreichbarkeit und Arbeitsverdichtung entwickeln k\u00f6nnen. Das ist dringend notwendig; denn es geht immerhin um die Gesundheit der Besch\u00e4ftigten.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674528,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1004,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Ein Aspekt ist uns Gr\u00fcnen dabei besonders wichtig, und zwar die Arbeitszeit. Auch die Studie - es wurde schon gesagt - \u201ePsychische Gesundheit in der Arbeitswelt\u201c von der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin bezeichnet L\u00e4nge, Lage und Flexibilit\u00e4t der Arbeitszeit als relevant f\u00fcr die Gesundheit von Besch\u00e4ftigten. Als positiv wird beurteilt, wenn die Besch\u00e4ftigten auf die Gestaltung ihrer Arbeitszeit Einfluss nehmen k\u00f6nnen. Die Besch\u00e4ftigten brauchen also Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t. Genau das fordern wir in unserem heute vorliegenden Antrag. Damit besteht ein Zusammenhang: Wenn die Arbeitszeit beweglicher wird, dann sind die Besch\u00e4ftigten weniger gestresst und weniger gehetzt. Vor allem w\u00fcnschen sich die Menschen, insbesondere die Frauen, mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, damit ihre Arbeit besser ins eigene Leben passt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674530,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1006,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"M\u00e4nner auch!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1007,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Die Linke fordert das mit ihrem Antrag, aber anders als wir Gr\u00fcne. Sie wollen ja die Wochenh\u00f6chstarbeitszeit auf 40 Stunden absenken. Das lehnen wir ab.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674533,"profile_url":null,"sequence":1008,"sitzung":235,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Schade eigentlich!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1009,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten funktioniert eben nicht in einem engen und starren Rahmen. Die Besch\u00e4ftigten brauchen die Freiheit, in einer Woche ein bisschen mehr arbeiten zu k\u00f6nnen, um dann in einer anderen Woche mehr frei zu haben. Nat\u00fcrlich brauchen die Besch\u00e4ftigten Schutz; denn wir wollen ja Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t erm\u00f6glichen und grenzenlose Arbeit verhindern. Daf\u00fcr reicht das Arbeitszeitgesetz aber so, wie es heute ist.\n\nWir Gr\u00fcnen haben daf\u00fcr andere Forderungen. Wir wollen, dass die Besch\u00e4ftigten mehr Mitspracherecht bei der Arbeitszeit erhalten; denn auch so wird Stress reduziert. Weil die Besch\u00e4ftigten h\u00e4ufig mit ihrem Arbeitsumfang nicht zufrieden sind, wollen wir \u201eVollzeit\u201c als flexiblen Arbeitszeitkorridor zwischen 30 und 40 Stunden neu definieren und - ganz wichtig - durch ein R\u00fcckkehrrecht erg\u00e4nzen. Auf das R\u00fcckkehrrecht warten wir in dieser Legislaturperiode ja noch immer.\n\nEinige wollen wegen der Kinder gerne etwas sp\u00e4ter anfangen, andere brauchen einen freien Nachmittag f\u00fcr die alten Eltern, und wieder andere w\u00fcnschen sich einen Tag Homeoffice, um sich die Fahrtzeit ins B\u00fcro zu ersparen. Deshalb sollen die Besch\u00e4ftigten auch mehr Mitspracherechte bekommen, wenn es darum geht, wann und wo sie arbeiten. So entsteht Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, und sie ist bitter n\u00f6tig; denn Arbeitszeit ist Lebenszeit.\n\nHeute liegen verschiedene Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr auf dem Tisch, den Stress in der Arbeitswelt zu reduzieren. Die Opposition hat Konzepte entwickelt, nimmt das Thema also ernst. Sie, die Regierungsfraktionen, haben das Thema vier Jahre lang ganz einfach verschleppt. So werden Sie Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Gesundheit der Besch\u00e4ftigten nicht gerecht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674535,"profile_url":null,"sequence":1010,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1011,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Martin Rosemann von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674537,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1013,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zur Einordnung dieser Debatte will ich ein paar allgemeine Bemerkungen voranstellen.\n\nIch finde immer noch: F\u00fcr die allermeisten Menschen in unserem Land ist es wirklich besser, wenn sie Arbeit haben, als wenn sie keine Arbeit haben.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674539,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1015,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Das hat damit zu tun, dass Arbeit die Grundlage f\u00fcr unseren Wohlstand ist, dass Arbeit materielle und soziale Sicherheit f\u00fcr jeden Einzelnen erm\u00f6glicht und dass Arbeit ein St\u00fcck weit auch Selbstverwirklichung bedeutet. Deswegen ist Arbeit f\u00fcr jeden Einzelnen und jede Einzelne, aber auch f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt wichtig.\n\nKlar ist: Unsere Arbeitswelt ist im Wandel. Dieser Wandel vollzieht sich im Zuge der Digitalisierung immer schneller, und das stellt uns vor Herausforderungen. Auch in den letzten Jahren und Jahrzehnten gab es Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt, die mit einer Verdichtung der Arbeitsbelastung und tats\u00e4chlich mit mehr Stress verbunden waren.\n\nDie Kolleginnen und Kollegen, die vor mir gesprochen haben, haben schon darauf hingewiesen: Die Zahl der psychischen Erkrankungen hat zugenommen. Besonders alarmierend ist, dass der Grund f\u00fcr den Zugang in die Erwerbsminderungsrente zunehmend psychische Erkrankungen sind. Seit 1993 ist der Anteil sehr stark gestiegen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1016,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Fast 50 Prozent!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1017,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"1993 waren 15 Prozent derjenigen, die in die Erwerbsminderungsrente gegangen sind, psychisch erkrankt, 2015 betrug der Anteil sage und schreibe 43 Prozent. Damit sind sie mittlerweile die gr\u00f6\u00dfte Krankheitsgruppe unter den Neuzug\u00e4ngen in die Erwerbsminderungsrente. Nat\u00fcrlich kann das die Politik und uns alle nicht kaltlassen. Deswegen sind wir hier auch alle in der Verantwortung.\n\nIch glaube, das Wichtigste, was wir in dieser Debatte sagen m\u00fcssen, wenn wir \u00fcber ein so zentrales Thema am Freitagnachmittag um 14 Uhr diskutieren, ist - das sage ich mit Blick auf alle, die hier im Saal sind, also auch auf die Besucher auf den Trib\u00fcnen -: Es ist f\u00fcr uns alle entscheidend, dass wir psychische Erkrankungen in dieser Gesellschaft endlich enttabuisieren, damit sie rechtzeitig angegangen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674543,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1019,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt, dass wir Pr\u00e4vention und Rehabilitation viel st\u00e4rker in Verbindung mit dem Arbeitsplatz sehen. Genau hier haben wir in dieser Legislaturperiode angesetzt. Es kann doch nicht die Rede davon sein, wir h\u00e4tten nichts getan.\n\nMit dem sogenannten Flexirentengesetz","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1020,"sitzung":235,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ach Gott! Das reduziert Stress am Arbeitsplatz?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1021,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"und dem Bundesteilhabegesetz haben wir Pr\u00e4vention und Rehabilitation an unterschiedlichen Stellen gest\u00e4rkt, und gerade mit Blick auf psychische Erkrankungen haben wir Modellvorhaben gestartet und f\u00fcr diese Modellvorhaben mehr Mittel im Bereich der Arbeitsverwaltung, der Jobcenter und der Rentenversicherung bereitgestellt. Das, was dabei an guten Praktiken herauskommt, m\u00fcssen wir in den kommenden Jahren auch dauerhaft umsetzen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674547,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1023,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Was wir auch im Blick haben, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist das betriebliche Eingliederungsmanagement, wenn jemand nach langer Krankheit an den Arbeitsplatz zur\u00fcckkehrt und die Betriebe ihn wieder in den Arbeitsprozess eingliedern sollen. Das ist eine wichtige Aufgabe, die neben dem Arbeitgeber auch die Kolleginnen und Kollegen bzw. das ganze Team angeht und bei der es wichtig ist, dass die Betroffenen nach der R\u00fcckkehr tats\u00e4chlich wieder ihren Arbeitsplatz erhalten.\n\nDas Hauptproblem ist, dass das betriebliche Eingliederungsmanagement gerade in Klein- und Kleinstbetrieben wenig bekannt ist und die Unternehmen nicht wissen, wie sie so etwas umsetzen k\u00f6nnen. Deswegen haben wir die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation dazu gebracht, eine Empfehlung dazu abzugeben und Mindeststandards vorzuschlagen, die dann auch in Klein- und Kleinstbetrieben umgesetzt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674549,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1025,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das \u00e4ndert noch nichts an der Ursache!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1026,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Hinter all dem steht die Vorstellung, dass wir - der Staat, die Gesellschaft und die Sozialversicherungen - die Besch\u00e4ftigten w\u00e4hrend des Arbeitslebens sehr viel st\u00e4rker als bisher beraten, begleiten und unterst\u00fctzen m\u00fcssen.\n\nWichtig ist aber mit Sicherheit noch ein zweites Thema, n\u00e4mlich das Thema Arbeitszeit. Ich stimme vielem zu, was Beate M\u00fcller-Gemmeke dazu gesagt hat. Die Arbeitszeitw\u00fcnsche der Besch\u00e4ftigten weichen in hohem Ma\u00dfe von den tats\u00e4chlich gearbeiteten Arbeitszeiten ab. Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr Frauen, sondern auch f\u00fcr M\u00e4nner. Wenn wir da zu mehr Flexibilit\u00e4t kommen wollen, dann muss sie nicht nur f\u00fcr die Frauen, sondern auch f\u00fcr die M\u00e4nner gelten.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1027,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das steht auch in unserem Antrag so drin!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1028,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Sonst kriegen wir n\u00e4mlich nicht beides zusammen. Wir bekommen es n\u00e4mlich nicht hin, dass Frauen ihre Arbeitszeit gegen\u00fcber der Zeit im privaten Bereich erh\u00f6hen, wenn wir nicht gleichzeitig den M\u00e4nnern mehr Zeit f\u00fcr den privaten Bereich erm\u00f6glichen, indem sie weniger arbeiten.\n\nGenau an der Stelle setzen wir mit den Ma\u00dfnahmen an, die wir in dieser Wahlperiode auf den Weg gebracht haben. Das Elterngeld Plus beispielsweise macht f\u00fcr Eltern von kleinen Kindern Teilzeitbesch\u00e4ftigung attraktiver und erm\u00f6glicht einen l\u00e4ngeren Bezug des Elterngelds, wenn man sich das partnerschaftlich teilt. Da wollen wir nicht stehen bleiben.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1029,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Kommt denn noch das R\u00fcckkehrrecht in dieser Legislaturperiode? Kommt das noch?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1030,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"- Ja, das R\u00fcckkehrrecht ist ein gutes Stichwort. Wir wollen das R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit bzw. die befristete Teilzeit. Das wird - das sage ich deutlich - von der rechten Seite dieses Hauses blockiert.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674556,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1032,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen noch mehr - Andrea Nahles hat es auch im Wei\u00dfbuch Arbeiten 4.0 deutlich gemacht -: Wir wollen die starre Trennung von Vollzeit und Teilzeit aufgeben und durch Wahlarbeitszeitmodelle zu einer flexibleren Form von Vollzeit kommen. Andrea Nahles will gemeinsam mit den Tarifpartnern flexible Arbeitszeitmodelle umsetzen, indem sie \u00d6ffnungsklauseln in den Tarifvertr\u00e4gen vorschl\u00e4gt,","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1033,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Aber das kann nicht sein, dass die Tarifvertr\u00e4ge angegriffen werden! Das ist nicht gut!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1034,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"die zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern unter bestimmten Qualit\u00e4tsstandards vereinbart werden.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1035,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen jetzt sehr z\u00fcgig zum Schluss kommen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1036,"sitzung":235,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss. - Insgesamt geht es um mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und vor allem um eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t, die auch und insbesondere den Besch\u00e4ftigten und ihren Bed\u00fcrfnissen nutzt.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674562,"profile_url":null,"sequence":1037,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1038,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Dann k\u00f6nnen Sie unserem Antrag zustimmen!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1039,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Christel Vo\u00dfbeck-Kayser f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674565,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1041,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf die Arbeit schimpft man nur so lange, bis man keine mehr hat.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674567,"profile_url":null,"sequence":1042,"sitzung":235,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1043,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1044,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00f6chte ich, bevor ich auf die Antr\u00e4ge eingehe, Kollegen der Linken und der Gr\u00fcnen, erst einmal etwas Grunds\u00e4tzliches zum Thema Arbeit sagen. Kollege Rosemann hat es eben in seiner Rede schon ausgef\u00fchrt: Arbeit geh\u00f6rt seit jeher zu unserem Leben. Damit gehen viele Eigenschaften einher, und man sollte es nicht glauben: Der \u00fcberwiegende Teil der Menschen in Deutschland geht sogar gerne jeden Morgen zur Arbeit.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674570,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1046,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Und wer organisiert in Deutschland erfolgreiche Arbeit? Die Sozialpartner - das ist mehrfach ausgef\u00fchrt worden - in den einzelnen Branchen. Sie vereinbaren ihre gemeinsamen Ziele. Sie wollen unsere Unternehmen wettbewerbsf\u00e4hig halten und Erfolge erzielen. Denn das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir Wachstum und Besch\u00e4ftigung haben.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674572,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":235,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wo landet das Wachstum? Nicht in den L\u00f6hnen! Die Lohnquote sinkt! Seit Jahren sinkt die Lohnquote!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1048,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist: Die Anforderungen an die Arbeitswelt und in der Arbeitswelt haben sich mit der Digitalisierung, der Arbeitswelt 4.0, ver\u00e4ndert und somit auch die Anforderungen an die Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Aber auch die ver\u00e4nderten Familienstrukturen und damit einhergehend der Wandel der Anspr\u00fcche und Anforderungen machen Anpassungen bei der Arbeitszeit notwendig.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674574,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1050,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Wirtschaft und die Sozialpartner in den Unternehmen reagieren darauf. Ihre Zusammenarbeit funktioniert ohne staatliche Regelungen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674576,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1052,"sitzung":235,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Beste an dem Ganzen!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1053,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"So treffen zum Beispiel viele inhabergef\u00fchrte Familienunternehmen bei mir in der Region in S\u00fcdwestfalen schon seit l\u00e4ngerem Vereinbarungen in Bezug auf flexible Arbeitszeiten. Das gelingt ihnen hervorragend. Dabei werden die Anforderungen und Bed\u00fcrfnissen beider Seiten, die der Arbeitnehmer und die der Arbeitgeber, ber\u00fccksichtigt.\n\nDie \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales im M\u00e4rz dieses Jahres hat best\u00e4tigt, dass der Wunsch nach flexiblen Arbeitszeiten stark ausgepr\u00e4gt ist. Deshalb sagen wir ganz klar: Wir suchen die L\u00f6sungen auf betrieblicher und auf \u00fcberbetrieblicher Ebene, bevor wir Gesetze versch\u00e4rfen und damit Reglementierungen auf den Weg bringen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674579,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1055,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Man muss den Menschen doch Rechte geben!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1056,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Am Montag dieser Woche fand ein Arbeitnehmerkongress der CDU\/CSU-Fraktion statt. Auch da wurde deutlich: Es geht um bedarfsgerechte und individuelle L\u00f6sungen in den einzelnen Branchen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674582,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Mast [SPD]","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1058,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Die Sozialpartner fordern zu Recht, ihnen hierbei Vertrauen zu schenken und das Ganze weniger zu reglementieren. Ich sehe es als unsere Aufgabe in der Politik an, dass wir einen guten Rechtsrahmen schaffen. Der Kollege Rosemann hat das gesagt; da sind wir einer Meinung. Es geht um begleitende Hilfen, Pr\u00e4vention und Rehabilitation. Wir haben das Pr\u00e4ventionsgesetz auf den Weg gebracht. Auch darin sind flankierende Hilfen vorgesehen. Es gibt das Arbeitsschutzgesetz, in dem in \u00a7 5 die Anforderungen an einen sicheren, gesunden und guten Arbeitsplatz geregelt sind.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674584,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1060,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe Ihnen ja recht, dass wir die Belastungsformen, die heute durch eine beschleunigte und sich ver\u00e4ndernde Arbeitswelt entstehen, nicht aus dem Blick verlieren d\u00fcrfen. Aber Ihre Forderungen, darauf mit k\u00fcrzeren Arbeitszeiten und einer Umverteilung der Arbeit zu reagieren, gehen an der Realit\u00e4t vorbei. Sie gehen an der Realit\u00e4t der deutschen Wirtschaft und der deutschen Arbeitswelt sowie an den Bed\u00fcrfnissen der Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen vorbei.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674586,"profile_url":null,"sequence":1061,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674587,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":235,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie mal die europ\u00e4ischen Partner! Die sehen das anders!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1063,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Darauf weisen verschiedene Studien hin. Was ist mit der Sechsten Europ\u00e4ischen Erhebung \u00fcber die Arbeitsbedingungen? In den Ergebnissen f\u00fcr Deutschland hei\u00dft es: Drei Viertel der Besch\u00e4ftigten sind mit ihrer Arbeitszeit und mit ihren Arbeitsbedingungen zufrieden, und ein Teil ist sogar sehr zufrieden.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674589,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1065,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Was das Thema - noch einmal kurz am Ende - \u201eArbeitsbelastung und Stress\u201c angeht: Jeder Mensch hat doch ein eigenes Empfinden und beurteilt Anforderungen und Belastungen unterschiedlich. Stress ist subjektiv und wird von jedem anders bewertet. Ja, ich gebe Ihnen recht, dass die Zahl der psychischen Erkrankungen steigt. Hierauf m\u00fcssen wir reagieren. Darauf ist der Kollege Lagosky in seiner Rede ausf\u00fchrlich eingegangen.\n\nWir sind uns einig, dass es im Interesse aller liegt, dass sowohl die psychische Gesundheit am Arbeitsplatz als auch die allgemeine Arbeitsf\u00e4higkeit zu f\u00f6rdern und zu erhalten sind. Wir sehen uns mit den bereits installierten Ma\u00dfnahmen auf einem richtigen Weg und werden diesen angesto\u00dfenen Prozess mit weiteren Ma\u00dfnahmen fortsetzen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1066,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Mit welchen Ma\u00dfnahmen?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1067,"sitzung":235,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674593,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1069,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Aussprache hat Stephan Stracke f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1070,"sitzung":235,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Welche Ma\u00dfnahmen haben Sie in petto?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1071,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Gr\u00fc\u00df Gott, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Im Kern geht es bei dieser Debatte um das Thema \u201eFlexibilit\u00e4t, Arbeitszeit,","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1072,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Nein, es geht um Gesundheit!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1073,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Schutz vor \u00dcberlastungen\u201c.\n\nDie Digitalisierung hat sicherlich erhebliche Auswirkungen auf die Arbeitswelt. Das meiste davon k\u00f6nnen wir in der Sch\u00e4rfe noch gar nicht abbilden. Aber Unternehmen k\u00f6nnen in der digitalen Arbeitswelt von r\u00e4umlich und zeitlich flexiblen Wertsch\u00f6pfungsprozessen profitieren. F\u00fcr Arbeitnehmer bieten sich gro\u00dfe Chancen auf mehr selbstbestimmtes Arbeiten.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1074,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Thema ist Stress in der Arbeitswelt!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1075,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht letztlich um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Mehr Zeit- und Ortssouver\u00e4nit\u00e4t sowie lebensphasenorientiertes Arbeiten sind hier die Stichworte.\n\nDie entscheidende Frage lautet, wie es uns gelingen kann, den Zugewinn an Flexibilit\u00e4t verantwortungsvoll zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer aufzuteilen. Dabei sehen wir die Frage als zentral an, wie wir das organisieren. Hier sind letztendlich die Betriebe und die Sozialpartner gefragt. Es ist ihre ureigene Aufgabe, den Gewinn an Flexibilit\u00e4t in der digitalen Arbeitswelt zum Wohle der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie der Unternehmen in der Praxis zu gestalten.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674601,"profile_url":null,"sequence":1076,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1077,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es immer gut, das Geschehen vor Ort im Blick zu behalten und die Tarifautonomie zu wahren. Wir brauchen in unserer Arbeitswelt wei\u00df Gott kein starres Korsett von staatlicher Seite. Diese Kritik richtet sich gleicherma\u00dfen gegen die Vorschl\u00e4ge der Bundesarbeitsministerin zur Anpassung des Arbeitsrechts im Rahmen des Wei\u00dfbuchs 4.0. Ein Trommelfeuer aus punktuellen gesetzlichen Ma\u00dfnahmen hilft nicht weiter. Wir sprechen uns f\u00fcr betriebliche und tarifliche Vereinbarungen aus, um passgenaue L\u00f6sungen zu finden.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1078,"sitzung":235,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00e4ren wir noch beim 16-Stunden-Tag!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1079,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe zu Beginn gesagt, dass es um einen Interessenausgleich geht. Es gibt sicherlich gro\u00dfe Unterschiede. Deswegen m\u00f6chte ich noch etwas zum R\u00fcckkehrrecht bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung sagen. Dabei m\u00fcssen wir im Blick behalten, dass wir Planungssicherheit f\u00fcr die Unternehmen brauchen. Wir d\u00fcrfen insbesondere kleine Unternehmen nicht \u00fcberfordern. Es ist gerade f\u00fcr sie \u00fcberlebenswichtig, dass ein konstanter Betriebsablauf gew\u00e4hrleistet wird. Flexibilit\u00e4t und Arbeitsvolumen sind nun einmal untrennbar miteinander verbunden. Deswegen ist es unsere Leitlinie, die Belange der Arbeitgeber auf der einen Seite und die Belange der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf der anderen Seite angemessen in Einklang zu bringen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674605,"profile_url":null,"sequence":1080,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1081,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorschlag der Bundesarbeitsministerin geht in weiten Teilen \u00fcber das hinaus und stellt eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung dar. Flexibilit\u00e4t ist ein Ma\u00dfanzug, der sowohl den Unternehmen als auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern passen muss. - Nun hat der Kollege Kurth - Ihr Einverst\u00e4ndnis vorausgesetzt, Frau Pr\u00e4sidentin - das Wort.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1082,"sitzung":235,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Aber ich bitte, es kurz zu machen.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":674608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1083,"sitzung":235,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Ich kann es kurz machen. Herr Stracke, Sie haben davon gesprochen, was f\u00fcr die kleinen Unternehmen wichtig ist, zum Beispiel Kontinuit\u00e4t. Stimmen Sie mir dann zu, dass das Allerwichtigste f\u00fcr die Unternehmen ist, dass ihre Arbeitskr\u00e4fte gesund bleiben, dass sie nicht dauerhaft ausfallen und dass sie nicht innerlich k\u00fcndigen, kurzum: dass sie keinem Stress, der gesundheitssch\u00e4dlich ist, am Arbeitsplatz ausgesetzt sind?","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674609,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1085,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kurth, nat\u00fcrlich liegt es im Interesse der Unternehmen, dass es ihren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern gut geht; das ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Das liegt im ureigenen Interesse der Arbeitgeber. Deshalb lehnen wir beispielsweise eine Antistressverordnung ab.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674611,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":235,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist unlogisch, Herr Kollege!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1087,"sitzung":235,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich f\u00fcrchte, Sie haben die Frage nicht verstanden!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1088,"sitzung":235,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nein, die ist arbeitnehmerfreundlich!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1089,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in diesem Bereich zwei Entwicklungen zu verzeichnen, Herr Kurth. Zum einen werden im Zuge der Digitalisierung einfache und st\u00e4ndig wiederkehrende T\u00e4tigkeiten automatisiert. Das nimmt Belastungen weg. Das sehen Sie schon daran, dass Unternehmen solche Entwicklungen zum Wohle ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aufgreifen. Zum anderen m\u00fcssen wir im Blick behalten: Mehr Flexibilit\u00e4t bedeutet auch mehr Eigenverantwortung f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, wie wir hier etwas hinbekommen k\u00f6nnen. - Herr Kurth, bitte sch\u00f6n, Sie k\u00f6nnen sich wieder hinsetzen.\n\nIn diesem Sinne haben wir schon vieles im Bereich Stress getan. Wir brauchen Wege, die dazu dienen, die Eigenverantwortung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu st\u00e4rken. Unser Arbeitsschutzsystem ist insgesamt gut aufgestellt und gestaltet die Arbeitswelt sicher und gesund. Das Prinzip der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung ist hier tragend.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":1090,"sitzung":235,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"50 Prozent der Betriebe machen maximal eine Gef\u00e4hrdungsbeurteilung!","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":674616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":1091,"sitzung":235,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen achtsam sein, wenn es um Entwicklungen auf den neuen Handlungsfeldern geht.\n\nVor diesem Hintergrund haben wir uns als Koalition auf den Weg gemacht, Frau M\u00fcller-Gemmeke, die Entwicklung neuer Pr\u00e4ventionskonzepte und betrieblicher Gestaltungsl\u00f6sungen bei psychischer Belastung in enger Zusammenarbeit mit den Tr\u00e4gern der Gemeinsamen Deutschen Arbeitsschutzstrategie voranzutreiben. Genau das passiert derzeit. Auch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin hat ihr Gutachten vorgestellt. Jetzt entsteht ein neuer Dialogprozess, in dessen Rahmen wir das er\u00f6rtern bzw. vertieft diskutieren wollen.\n\nAll das zeigt, dass bereits viel geschieht. Wir brauchen vor allem eine vorausschauende ganzheitliche Planung in den Betrieben, was den Umgang mit psychischen Belastungsfaktoren angeht. Dabei ist es sicherlich nicht der K\u00f6nigsweg, immer nur nach neuen gesetzlichen Regelungen bzw. Verordnungen zu rufen, sondern wir brauchen vor allem passgenaue betriebliche L\u00f6sungen. Genau darauf zielen wir ab.\n\nWir brauchen keine gesetzgeberischen Schnellsch\u00fcsse, wie sie im Rahmen der jetzt vorgelegten Antr\u00e4ge gefordert werden.\n\nIch sage ein herzliches Dankesch\u00f6n und w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":674617,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":235,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 Stress in der Arbeitswelt","top_id":15348,"type":"poi","wahlperiode":18}]