[{"id":577345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich. Ich k\u00f6nnte Sie alle jetzt auch namentlich begr\u00fc\u00dfen, ohne dass das eine unvertretbar lange Zeit in Anspruch nehmen w\u00fcrde.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann tun wir das doch!","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Sie zu Beginn davon in Kenntnis setzen, dass es eine interfraktionelle Vereinbarung gibt, dass der Tagesordnungspunkt 5 - das ist der Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017 - und der Tagesordnungspunkt 8 - da geht es um den Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung - unter Beibehaltung ihrer Debattenzeiten ihre Pl\u00e4tze tauschen. Sie bleiben also auf der Tagesordnung und werden nur in umgekehrter Reihenfolge behandelt.\n\nAu\u00dferdem sollen die Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/10625 - hier geht es um zivilgesellschaftliches Engagement - und der Antrag mit dem Titel \u201eF\u00fcr den Menschenrechtsschutz in Deutschland - Die Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von Folter reformieren und st\u00e4rken\u201c zusammen mit dem Tagesordnungspunkt 8 beraten werden.\n\nDes Weiteren soll in Verbindung mit dem Tagesordnungspunkt 6 der Antrag mit dem Titel \u201e,UN Binding Treaty\u2018 ambitioniert unterst\u00fctzen\u201c aufgerufen werden.\n\nDann soll der Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesversorgungsgesetzes und anderer Vorschriften auf der Drucksache 18\/12041 dem Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, dem Innenausschuss, dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie, dem Finanzausschuss sowie dem Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zur Mitberatung \u00fcberwiesen werden.\n\nSchlie\u00dflich sollen die Unterrichtungen der Bundesregierung zu den Stellungnahmen des Bundesrates auf den Drucksachen 18\/12478, 18\/12479, 18\/12480, 18\/12481 und 18\/12497 zu den bereits \u00fcberwiesenen Gesetzentw\u00fcrfen auf den Drucksachen 18\/12049, 18\/12037, 18\/12048, 18\/12041 und 18\/12051 an die entsprechenden federf\u00fchrenden und mitberatenden Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden.\n\nDas leuchtet Ihnen allesamt sicher sofort ein, sodass mit gr\u00f6\u00dferen Einw\u00e4nden nicht zu rechnen ist. - Es gibt sogar demonstrative Zustimmung, f\u00fcr die ich mich besonders bedanke. Damit ist das jedenfalls so beschlossen.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 1:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen\n\nDrucksache 18\/12377\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nEine Aussprache ist dazu heute nicht vorgesehen, aber wir m\u00fcssen die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfs beschlie\u00dfen.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/12377 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Anderweitige Vorschl\u00e4ge sehe ich nicht. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nErste Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Aufhebung des \u00a7 103 des Strafgesetzbuches\n\n\u2012 Beleidigung von Organen und Vertretern ausl\u00e4ndischer Staaten \u2012\n\nDrucksache 18\/10980\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAuch zu diesem Tagesordnungspunkt ist eine Aussprache heute nicht vorgesehen.\n\nDer Gesetzentwurf auf der Drucksache 18\/10980 soll an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. - Einw\u00e4nde sind nicht erkennbar. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 3:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Regierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht der Bundesregierung zum Stickstoffeintrag in die Biosph\u00e4re.\n\nDazu wird, unserer st\u00e4ndigen \u00dcbung folgend, nun die zust\u00e4ndige Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit einen einleitenden Bericht geben, zu dem auch schon Fragen bei mir angemeldet werden k\u00f6nnen, so es sie denn gibt. - Frau Ministerin, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":3,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Hohe Emissionen reaktiver Stickstoffverbindungen in der Umwelt stellen nach wie vor ein bedeutendes Umweltproblem dar. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr Nitrate im Grundwasser oder Stickstoffoxide und Ammoniak in der Luft. Seit Mitte des 19. Jahrhunderts hat sich die j\u00e4hrliche Freisetzung reaktiven Stickstoffs durch menschliche T\u00e4tigkeit verzehnfacht. Die h\u00f6chsten Zuw\u00e4chse gab es dabei in den industrialisierten L\u00e4ndern und auch in den Transformationsstaaten.\n\nMir ist selbstverst\u00e4ndlich bewusst, dass zum Beispiel der Einsatz organischer und mineralischer Stickstoffd\u00fcnger zur Steigerung von Ertr\u00e4gen dazu gef\u00fchrt hat, die wachsende Weltbev\u00f6lkerung mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Leider hat dies jedoch - das geh\u00f6rt zur Wahrheit eben auch dazu - nicht nur Nutzen gebracht, sondern auch zu erheblichen negativen Folgen f\u00fcr Menschen, Umwelt und Wirtschaft gef\u00fchrt. Vorliegende Sch\u00e4tzungen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union besagen, dass sich die Folgekosten der Stickstoffemissionen zu knapp zwei Dritteln auf gesundheitliche Sch\u00e4den beziehen und zu etwa einem Drittel auf Sch\u00e4den an den \u00d6kosystemen. Trotz der erzielten Minderungserfolge werden verschiedene stickstoffbezogene Umweltqualit\u00e4tsziele nicht eingehalten. Der Handlungsbedarf ist somit evident.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind sich der Tragweite des Problems und der eigenen Betroffenheit h\u00e4ufig gar nicht bewusst. Es herrscht also nicht nur Handlungs-, sondern auch Aufkl\u00e4rungsbedarf. Der jetzt vorgelegte Bericht dient ebendiesem Zweck. Er informiert die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie alle beteiligten Akteure, zum Beispiel aus den Bereichen Mobilit\u00e4t, Landwirtschaft, Industrie und Energiewirtschaft, \u00fcber den Sachstand, die Ursachen und die Folgen sowie \u00fcber die L\u00f6sungsans\u00e4tze. Er verdeutlicht zudem die Notwendigkeit ressort\u00fcbergreifenden Handelns, um die Eintr\u00e4ge in Luft, Boden, Wasser und die \u00d6kosysteme zu reduzieren.\n\nDa es sich um ein systemisches Umweltproblem handelt, setzen wir auf einen integrierten Ansatz zur Stickstoffminderung, bei dem alle Verursacherbereiche in den Blick genommen werden. Unser Ziel ist es, die Emissionen reaktiven Stickstoffs in allen Umweltmedien auf ein vertr\u00e4gliches Ma\u00df zu reduzieren. Wir wollen weiteren Schaden abwenden, \u00fcbrigens auch in Form von Vertragsverletzungsverfahren der Europ\u00e4ischen Kommission.\n\nMit der Vorlage des Stickstoffberichts m\u00f6chte ich Ihnen allen die Dringlichkeit dieses Themas vor Augen f\u00fchren und darf mich ausdr\u00fccklich bei allen mitwirkenden Ressorts f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit bedanken.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich f\u00fcr den knappen, pr\u00e4gnanten Bericht. - Die erste Nachfrage hat der Kollege Lenkert.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":5,"sitzung":236,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr die Kurzeinf\u00fchrung in den Bericht. - Mich w\u00fcrde interessieren: Wie hoch konkret sieht die Bundesregierung das Minderungspotenzial in den einzelnen Bereichen in der Bundesrepublik, und wie m\u00f6chte die Bundesregierung dieses Potenzial zuk\u00fcnftig erschlie\u00dfen? Wie m\u00f6chte sie vor allen Dingen dabei sicherstellen, dass die Verursacher, die Urverursacher wie zum Beispiel die Autoindustrie, von den Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung betroffen sind und nicht eventuell Gesch\u00e4digte?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":6,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, es gibt Absch\u00e4tzungen, wie viel welche Sektoren zum Stickstoffeintrag tats\u00e4chlich beitragen. Selbstverst\u00e4ndlich sind hier diejenigen, die uns bekannt sind, etwa die Bereiche Mobilit\u00e4t oder auch Landwirtschaft, diejenigen, die am meisten verursachen; selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt dazu auch die Industrie.\n\nWir als Bundesregierung haben uns jetzt darauf verst\u00e4ndigt, dass wir gemeinsam feststellen, welchen Handlungsbedarf es gibt. Das ist insofern neu. Das haben fr\u00fchere Bundesregierungen bisher nicht geschafft. Allerdings wird es diese Bundesregierung nicht mehr schaffen, tats\u00e4chlich noch einen Stickstoffminderungsplan aufzulegen. Das bleibt der n\u00e4chsten Bundesregierung vorbehalten.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":7,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Meiwald.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":8,"sitzung":236,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Zun\u00e4chst einmal stellt sich uns die Frage, warum wir uns heute mit der Problembeschreibung befassen m\u00fcssen. Sie haben dargestellt, dass das Kabinett heute eine wichtige Entscheidung getroffen hat, indem es sich darauf geeinigt hat, dieses Problem zu beschreiben; aber der SRU hat uns ein Gutachten zu diesem Thema eigentlich schon 2015 vorgelegt. Uns stellt sich die Frage: M\u00fcssen wir dankbar daf\u00fcr sein, dass das Kabinett nach zwei Jahren feststellt, dass der SRU recht hat, oder gibt es weiter gehende Erkenntnisse?\n\nDie entscheidendere Frage ist: Was leitet sich daraus ab? Der SRU hat eindeutig eine nationale Stickstoffstrategie gefordert. Sie haben gerade gesagt: Die wird es in dieser Legislaturperiode nicht mehr geben. - Aber die Frage ist: Wie wollen wir die Ziele erreichen, die definiert sind und die auch die Bundesregierung offensichtlich jetzt f\u00fcr sich anerkennt? Wie wollen wir auch die Biodiversit\u00e4tsziele bis 2020 aus unserer Nachhaltigkeitsstrategie noch erreichen, wenn wir eine gemeinsame Stickstoffstrategie nicht haben?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":9,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"In der Tat dient dieser Bericht der Vorbereitung einer ressort\u00fcbergreifenden integrierten Strategie zur Stickstoffminderung - mit konkreten Ma\u00dfnahmen auch zur Minderung der Stickstoffbelastung in der kommenden Legislaturperiode. Handlungsbedarf gibt es in mehreren Bereichen. Wir haben in der Zwischenzeit durchaus Fortschritte erzielt; ich muss das jetzt nicht im Einzelnen ausf\u00fchren. Wir haben zum Beispiel die Novelle der D\u00fcngeverordnung und des D\u00fcngegesetzes erst vor wenigen Monaten in diesem Haus verabschiedet. Nat\u00fcrlich tr\u00e4gt dies dazu bei, die Stickstoffeintr\u00e4ge zu vermindern.\n\nEs gibt noch andere Bereiche, in denen wir t\u00e4tig werden m\u00fcssen. Zum Beispiel m\u00fcssen wir die Pilotanfrage der Europ\u00e4ischen Kommission zur Wasserrahmenrichtlinie sachgerecht beantworten, indem wir auch in dem Bereich vorankommen. Wir haben ein Vertragsverletzungsverfahren der EU-Kommission zur Nitratrichtlinie. Auch dies liegt nat\u00fcrlich an \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Stickstoffeintrag. Bei der sogenannten NEC-Richtlinie, also der Richtlinie zu nationalen Emissionsh\u00f6chstmengen, wie auch bei der Richtlinie zu nationalen Emissionsminderungsverpflichtungen sind wir letztlich s\u00e4umig.\n\nDies alles muss z\u00fcgig angepackt werden. Der Widerstreit der Interessen in der Koalition ist da nicht von der Hand zu weisen - das ist eigentlich auch normal -, aber gut ist, dass wir jetzt anerkannt haben, dass wir alle jeweils in unserem Verantwortungsbereich etwas tun m\u00fcssen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Tackmann.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":11,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, es ist anerkannt - das haben Sie auch erw\u00e4hnt -, dass die Landwirtschaft in diesem Kontext eine besondere Verantwortung hat, dass es einerseits um Nahrungssicherung geht und andererseits um die Frage der Emissionen und der Reduzierung der Emissionen. Gerade in der Tierhaltung ist das ein zentraler Punkt. Sie wissen, dass die Bundesregierung nach wie vor eine Exportstrategie hat, das hei\u00dft, dass die Tierhaltung sich nicht an dem orientiert, was zur Nahrungssicherung hier vor Ort gebraucht wird, sondern dass man exportieren will. Irgendwie hat das miteinander zu tun, die Produktionsmenge oder die Menge der gehaltenen Tiere und die Emissionen. Welche Strategie verfolgen Sie da? Welche Ideen haben Sie, wie wir einerseits der Tierhaltung eine Zukunft geben k\u00f6nnen, andererseits aber Ihre Ziele, die ich teile, erreichen k\u00f6nnen?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":12,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Die Agrarpolitik hat in der Tat die Zielrichtung der Exportstrategie, aber nicht die Bundesregierung hat die Zielrichtung der Exportstrategie. Das Umweltministerium sieht das anders. Es gibt also keine Bundesregierungsstrategie zum Export landwirtschaftlicher G\u00fcter. Ich kann verstehen, dass man das in der Agrarpolitik so vorantreiben will; unter Umweltgesichtspunkten gibt es einen Widerstreit. Ich pers\u00f6nlich glaube - ich denke auch, dass es wissenschaftlich abgesichert ist -, dass wir wieder zu einer st\u00e4rkeren Fl\u00e4chenbezogenheit bei der Tierhaltung kommen m\u00fcssen. Die Frage, wie viele Gro\u00dfvieheinheiten pro Hektar zul\u00e4ssig sind, ist eine Grundsatzfrage.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":14,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, zun\u00e4chst einmal: Es ist nat\u00fcrlich ein Problem, Fragen zu einem Bericht der Bundesregierung zu stellen, wenn man den Bericht nicht kennt. Wir haben gestern in Ihrem Haus nachgefragt, h\u00e4tten gern diesen Bericht bekommen, damit man ihn vorher lesen kann. Das war nicht m\u00f6glich. Insofern ist es ein bisschen l\u00e4cherlich, das hier zum Thema einer Regierungsbefragung zu machen. Aber es scheint ja so zu sein, dass in dem Bericht nichts Neues steht. Es scheint f\u00fcr Sie schon ein Ph\u00e4nomen zu sein, dass die Bundesregierung sich \u00fcberhaupt auf einen Bericht verst\u00e4ndigen kann.\n\nSie haben im Sommer 2016 - dar\u00fcber gibt es eine Reihe von Presseberichterstattungen - eine umfassende Stickstoffminimierungsstrategie f\u00fcr diese Wahlperiode angek\u00fcndigt. Gerade haben Sie gesagt: Die wird es nicht mehr geben; das muss die n\u00e4chste Bundesregierung machen. - Sie haben nun einen Bericht vorgelegt, in dem nichts Neues ist. Mich w\u00fcrde interessieren: Woran liegt es, dass eine solche Stickstoffminimierungsstrategie in dieser Wahlperiode nicht vorgelegt worden ist? Wer oder was ist die Ursache daf\u00fcr?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":15,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Mit diesem Bericht ist tats\u00e4chlich erstmals eine ressort\u00fcbergreifende Verst\u00e4ndigung erreicht worden, sowohl zum Problemverst\u00e4ndnis als auch zum politischen Handlungsbedarf und der Notwendigkeit weiterer Minderungsbem\u00fchungen. Das ist ein Erfolg. Das ist richtig: Das ist nicht das, was ich angek\u00fcndigt habe.\n\nGleichwohl ist dieser Schritt ein Erfolg. Der Bericht ersetzt nicht die von mir angek\u00fcndigte Stickstoffstrategie; das ist so. Unsere strategischen Arbeiten zur Stickstoffminderung setzen sich aus vielen Einzelschritten zusammen. Der vorliegende Bericht ist ein Baustein dieser Arbeiten. Die ressort\u00fcbergreifende Befassung soll \u00fcber dieses wichtige Thema informieren und den politischen Diskurs vorantreiben, sodass Ma\u00dfnahmen zur Minderung der Stickstoffbelastung in der kommenden Legislaturperiode konkretisiert werden k\u00f6nnen. - Ja, in dieser Legislaturperiode ist dieser Schritt noch nicht gelungen. Aber der Schritt, den wir bis jetzt gegangen sind, ist erstmalig f\u00fcr eine Bundesregierung.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":17,"sitzung":236,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Sehr verehrte Ministerin, mich w\u00fcrde interessieren: Stickstoffemissionen kommen nicht nur aus der Landwirtschaft, sondern auch aus dem Verkehr. Ich denke, dar\u00fcber wird aus bekannten Gr\u00fcnden wenig diskutiert. Mich w\u00fcrde interessieren: Gibt es f\u00fcr den Verkehrsbereich vonseiten der Bundesregierung eine Minderungsstrategie? Wie k\u00f6nnte sie aussehen, und welche Zeitspanne wird noch ben\u00f6tigt, bis sie beginnen kann?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":18,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, der Verkehr ist nat\u00fcrlich ein Hauptverursacher von Stickstoffeintr\u00e4gen. Das ist vollkommen klar. In den St\u00e4dten ist es der Verkehr, der f\u00fcr zu hohe Stickstoffbelastungen sorgt, auf dem Land ist es im Wesentlichen die Landwirtschaft, um es vereinfacht zu sagen. Aber es ist nicht ganz falsch, wenn ich es so vereinfacht sage. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch eine neue Mobilit\u00e4tsstrategie unter dem Gesichtspunkt von Klima und Luftvertr\u00e4glichkeit. Ich denke, dass dies auch eine Aufgabe der n\u00e4chsten Legislaturperiode sein muss. Ich bin absolut sicher, dass wir bei den Automobilen zu Nachr\u00fcstungen kommen m\u00fcssen, im Wesentlichen nat\u00fcrlich bei den Dieselfahrzeugen, die Hauptverursacher der Stickstoffeintr\u00e4ge sind. Aber das kann nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal nur unter Ber\u00fccksichtigung der technischen M\u00f6glichkeiten der Automobilindustrie geschehen.\n\nDas gilt zum einen f\u00fcr die neu zugelassenen Automobile. Hier haben wir neue europ\u00e4ische Regeln, die schon beschlossen sind und ab September wirksam werden. An anderen Regeln wird auf europ\u00e4ischer Ebene gearbeitet. Ganz wichtig ist aber zum anderen auch, dass wir den jetzigen Bestand ins Auge fassen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":19,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Lemke.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":20,"sitzung":236,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, Sie hatten heute eine Pressekonferenz, auf der Sie die Rote Liste gef\u00e4hrdeter Biotoptypen und damit der \u00d6ffentlichkeit sozusagen eine relativ vernichtende Bilanz Ihrer eigenen Arbeit vorgestellt haben. Sie sagen, dass knapp zwei Drittel der 863 Biotoptypen in Deutschland in Gefahr sind. Besonders dramatisch sei die Entwicklung bei Wiesen und Weiden, w\u00e4hrend sich nach Ihren eigenen Aussagen an einzelnen Biotopen, Fl\u00fcssen und Seen, positive Entwicklungen abzeichnen, die prim\u00e4r auf die Verbesserung von Kl\u00e4rstufen in den Kl\u00e4ranlagen zur\u00fcckgehen.\n\nIn einer Regierungsanfrage von mir haben Sie vor wenigen Wochen geantwortet, dass ein Gro\u00dfteil der Feldv\u00f6gel in Deutschland vom Aussterben bedroht und ein relevanter Teil schon verschwunden ist. Das hei\u00dft, das Ziel der Bundesregierung, das Artensterben bis 2020 zu stoppen, das vor mehreren Jahren festgelegt worden ist, wird weit verfehlt. Was sind die konkreten Ma\u00dfnahmen? Sie sagen: Das alles kann erst die n\u00e4chste Bundesregierung machen. Das habe ich noch nicht geschafft abzuarbeiten. Das muss meine Nachfolgerin bzw. mein Nachfolger machen. - Sie hinterlassen dem n\u00e4chsten Bundesumweltminister also Ihre eigene Negativbilanz.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":21,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, dies weise ich zur\u00fcck, und zwar entschieden. Ich habe heute nicht eine Negativbilanz meiner eigenen Arbeit vorgelegt. Vielmehr ist das die dritte Auflage des Berichts zur Roten Liste gef\u00e4hrdeter Biotoptypen. Die erste Auflage gab es im Jahr 1994, die zweite im Jahr 2006. Das, was seit 2006 passiert ist, umfasst nat\u00fcrlich deutlich mehr als meine Zeit in der Ressortverantwortung. Wir haben in der Tat Verschlechterungen festzustellen, insbesondere im Bereich der Biodiversit\u00e4t bei Weiden und Wiesen. Darauf haben Sie richtig hingewiesen. Auf der anderen Seite haben wir aber auch Verbesserungen festzustellen, insbesondere bei Flie\u00dfgew\u00e4ssern, W\u00e4ldern und Waldr\u00e4ndern. Wir haben selber, zum Beispiel durch die Beschlussfassung \u00fcber das Blaue Band - das ist neu -, positiv darauf eingewirkt, dass es in der Zukunft besser wird. Wir haben die Situation bei den Auenw\u00e4ldern verbessert - auch sie ist in den letzten Jahren besser geworden. Ja, es gibt auch noch viel zu tun - das ist nicht zu bestreiten -, und es hat insbesondere mit der Wirtschaftsweise in der Landwirtschaft zu tun.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":22,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Lenkert.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":23,"sitzung":236,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, welche konkreten Ma\u00dfnahmen hat die Bundesregierung seit der Ver\u00f6ffentlichung des Gutachtens des Sachverst\u00e4ndigenrats f\u00fcr Umweltfragen in Angriff genommen, um die zu hohen Stickstoffeintr\u00e4ge zu reduzieren? Welche Handlungsempfehlungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze des Sachverst\u00e4ndigenrats f\u00fcr Umweltfragen haben Sie als Bundesregierung verfolgt, und was halten Sie von dem Vorschlag, eine Stickoxidabgabe einzuf\u00fchren?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":24,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ganz wesentlich ist - darauf habe ich ja eben schon hingewiesen -, dass wir uns nach wirklich langen Vorarbeiten und kr\u00e4ftigen Auseinandersetzungen auch innerhalb der Bundesregierung und in diesem Parlament auf ein neues D\u00fcngegesetz und eine neue D\u00fcngeverordnung verst\u00e4ndigen konnten. Das ist ein wesentlicher Schritt in Richtung der Minderung der Stickstoffeintr\u00e4ge. Es ist der wichtigste Schritt, den wir seit der Ver\u00f6ffentlichung des Sachverst\u00e4ndigenrats f\u00fcr Umweltfragen gegangen sind. Man sollte es nicht negieren. Es hat mehr als f\u00fcnf Jahre gedauert, bis wir das haben durchsetzen k\u00f6nnen - immerhin einvernehmlich. Es ist eben manchmal nicht so einfach. Aber ist es der wichtigste Schritt, den wir seither gegangen sind.\n\nWir haben keine Position zur Erhebung einer Stickstoffabgabe. Ich halte dies zurzeit nicht f\u00fcr n\u00f6tig, sondern halte es f\u00fcr sinnvoller, in Zusammenarbeit mit denjenigen, die Verursacher von Stickstoffeintr\u00e4gen sind - man muss auch mal sagen, dass diese Eintr\u00e4ge nicht vollst\u00e4ndig vermeidbar sind; die Verursacher sind ja nicht b\u00f6swillig -, die Arbeitsweisen unter vern\u00fcnftigen Konditionen zu \u00e4ndern.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":25,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Ebner.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":26,"sitzung":236,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Ministerin, Sie haben gerade von Ihrer Erfolgsbilanz - D\u00fcngegesetz und D\u00fcngeverordnung - gesprochen. Da m\u00f6chte ich die Stoffstrombilanz - oder, wie wir es gerne nennen, Hoftorbilanz - ansprechen, die ein Mittel sein sollte und aus unserer Sicht auch ein geeignetes Instrument sein k\u00f6nnte, um Stickstoffeintr\u00e4ge zu regeln, zu regulieren und zu reduzieren. Allein, es fehlt ja eine Regelung. Die D\u00fcngeverordnung regelt die Frage der Stoffstrombilanz leider nicht; das wurde in die entsprechende Stoffstrombilanzverordnung ausgelagert. Da - wurde uns heute im Ausschuss berichtet - wei\u00df man nichts Genaues, da gibt es keine konkreten Ergebnisse von Gespr\u00e4chen, und niemand wei\u00df, in welche Richtung die Gespr\u00e4che gehen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns etwas dazu sagen, was denn hier eigentlich erreicht werden soll, mit welchen konkreten Festlegungen Sie jetzt die Reduzierung von Stickstoffeintr\u00e4gen an der Stelle erreichen wollen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":27,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, wir als Bundesregierung haben ja gemeinsam mit den L\u00e4ndern ein sogenanntes D\u00fcngepaket auf den Weg gebracht, das sich durchaus sehen lassen kann und ganz sicher zu einer Verbesserung der Situation bez\u00fcglich der zu hohen Stickstoffeintr\u00e4ge aus der Landwirtschaft f\u00fchren wird. Im Rahmen des Pakets haben wir auch beschlossen - wie Sie richtig sagen -, eine Stoffstrombilanz zun\u00e4chst f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Betriebe einzuf\u00fchren. Damit sollen alle N\u00e4hrstoffzustr\u00f6me und N\u00e4hrstoffabfl\u00fcsse eines Betriebes genau erfasst werden, und die entsprechende Verordnung ist in Arbeit. Ich gehe davon aus, dass wir das parlamentarische Verfahren jetzt rasch einleiten und noch abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Meiwald.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":29,"sitzung":236,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Da muss ich einfach direkt nachfragen: Hei\u00dft das, dass Sie hoffen, das parlamentarische Verfahren noch innerhalb der beiden uns nach dieser Sitzungswoche verbleibenden Sitzungswochen \u201eabschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen\u201c? Ich w\u00fcrde gerne konkret h\u00f6ren, ob wir dann mit der Vorlage der Stoffstrombilanzverordnung rechnen d\u00fcrfen.\n\nMeine andere Frage geht auf das Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrats f\u00fcr Umweltfragen zur\u00fcck. Er hat vorgeschlagen, die Anforderungen an Tierhaltungsanlagen zu versch\u00e4rfen und in der TA Luft dazu klare Vorgaben zu machen. Gibt es seitens des Ministeriums Bestrebungen, in der Richtung t\u00e4tig zu werden und die TA Luft entsprechend nachzusch\u00e4rfen?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":30,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich gehe zun\u00e4chst auf Ihre zweite Frage ein. - Was die TA Luft anbelangt: Ja, wir haben einen Entwurf in Arbeit, der aber nicht mehr fertig wird; das werden wir in dieser Legislaturperiode nicht mehr schaffen. Wir m\u00fcssen das Thema fachlich noch genauer durchdringen, als wir das bisher tun, und zwar in gemeinsamer Verantwortung von Landwirtschaftsseite und Umweltseite. Wir m\u00fcssen Tierwohl und Emissionsrecht in Einklang bringen; denn es kann nicht sein - um es einmal \u00fcberspitzt zu formulieren -, dass wir alle Tiere in verschlossenen K\u00e4sten halten. Ich will gerne ein entsprechendes Gesetz auf den Weg bringen, aber es bedarf noch wissenschaftlicher Arbeit und auch der Zusammenarbeit der verschiedenen Institute, zum Beispiel zwischen dem Th\u00fcnen-Institut und UBA.\n\nWas die Stoffstrombilanz und den augenblicklichen Stand der Beratungen angeht, w\u00fcrde ich - wenn Sie einverstanden sind, Herr Pr\u00e4sident - den Kollegen Bleser bitten, das Wort zu ergreifen; denn die Federf\u00fchrung liegt beim BMEL. Wir sind zwar in Verhandlungen, aber Herr Bleser wei\u00df aktuell mehr als ich.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wenn es nicht nur eine aktuelle, sondern auch eine konkrete Auskunft gibt, ist uns diese Erg\u00e4nzung sehr willkommen. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Bleser.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":32,"sitzung":236,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Letzteres wird nicht der Fall sein!","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":33,"sitzung":236,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind schon voller Erwartung!","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":34,"sitzung":236,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":35,"sitzung":236,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Herr Bleser, die Spannung steigt!","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":36,"sitzung":236,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Wir befinden uns zurzeit in der Tat in den Beratungen. Es geht letztlich um die technische Umsetzung der D\u00fcngeverordnung, darum, wie das im Detail geregelt wird.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":37,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es geht immer um die technische Umsetzung!","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":38,"sitzung":236,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Uns liegt daran, das Vorhaben praxistauglich zu gestalten, insbesondere ohne unn\u00f6tigen B\u00fcrokratieaufwuchs, was letztlich aber nicht ganz zu vermeiden sein wird.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Darauf w\u00e4re fast keiner gekommen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":40,"sitzung":236,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Zeitplan?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":41,"sitzung":236,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Den Satz h\u00e4tte ich auch sagen k\u00f6nnen! Konkret ist aber anders, Herr Bleser!","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":42,"sitzung":236,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Habe ich es nicht gesagt?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt Frau Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":44,"sitzung":236,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Stickstoffverbindungen sind klimarelevant. Wir stehen vor der dringenden Aufgabe - ich sage einmal: bei Strafe des Untergangs -, die Pariser Beschl\u00fcsse einzuhalten. Meine Frage lautet: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, gerade auch die Problematik der Stickstoffverbindungen in einem zuk\u00fcnftigen Klimaschutzgesetz zu regeln? Wir halten es f\u00fcr sinnvoll, ein Klimaschutzgesetz mit entsprechenden Untergesetzen und Verordnungen zu machen; denn das h\u00e4tte sicher eine gute Wirkung. Allerdings muss man sagen: Gesetze sind immer nur so gut, wie sie \u00fcberwacht werden.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":45,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, in der Tat: Andere klimasch\u00e4dliche Gase wie Ammoniak oder Methan sollten sinnvollerweise Gegenstand eines Klimaschutzgesetzes sein.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":47,"sitzung":236,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich habe Sie vorhin so verstanden, dass, was jetzt von der Bundesregierung aufgrund der Empfehlungen des SRU geleistet wurde, immerhin die Gemeinsamkeit war, festzustellen, dass Handlungsbedarf besteht; das muss angesichts der Ausrichtung des Landwirtschaftsministeriums wahrscheinlich tats\u00e4chlich als Erfolg bezeichnet werden.\n\nSie haben auf die Frage von Herrn Lenkert - er hat zum Vorschlag des SRU hinsichtlich einer Stickstoff\u00fcberschussabgabe gefragt - geantwortet, dass man in der Bundesregierung nichts davon h\u00e4lt. Ich w\u00fcrde Sie gerne zu anderen Vorschl\u00e4gen des SRU fragen, zum Beispiel, wenn es darum geht, die Anforderungen an Tierhaltungsanlagen zu versch\u00e4rfen, in der TA Luft klare und anspruchsvolle Vorgaben f\u00fcr Tierhaltungsanlagen zu schaffen oder auch Reduktionsziele f\u00fcr den Gesamteintrag von reaktiven Stickstoffverbindungen aufzustellen oder die Hintergrundbelastung reaktiver Stickstoffverbindungen zu reduzieren. Das sind einige der relevanten Vorschl\u00e4ge des SRU. Wie bewerten Sie diese, und haben Sie vor, neben dem Bericht, den Sie jetzt vorgelegt haben, vielleicht auch eine Empfehlung f\u00fcr ganz bestimmte Ma\u00dfnahmen - wem auch immer: im Umweltministerium und in der zuk\u00fcnftigen Bundesregierung - zu hinterlassen?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":48,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich hatte schon ausgef\u00fchrt, dass wir in meinem Haus gerade an der Umsetzung der TA Luft im Zusammenhang mit Tierhaltungsanlagen arbeiten.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":49,"sitzung":236,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Und die anderen Punkte?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":51,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben eben wieder folgendes Spiel gespielt - diesmal mit Herrn Bleser -: Frau Hendricks k\u00fcndigt etwas an, und die anderen H\u00e4user bzw. der Rest der Bundesregierung setzt es nicht um oder blockiert. Ich m\u00f6chte deshalb eine Frage zu Ihrem eigenen Zust\u00e4ndigkeitsbereich stellen: Anfang Mai hat die EU-Kommission unter anderem f\u00fcr Stickoxide aus Kohlekraftwerken, die eine wesentliche Ursache f\u00fcr Stickstoffeintr\u00e4ge in die Umwelt sind, Grenzwerte auf Basis der besten verf\u00fcgbaren Technik festgelegt. Medienberichten war zu entnehmen, dass Deutschland versucht hat, zusammen mit Polen, Tschechien und anderen, diese Versch\u00e4rfung der Grenzwerte zu verhindern. Dieser deutsche Bremsversuch ist Gott sei Dank nicht gelungen. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum Sie als Umweltministerin bei einer sch\u00e4rferen Gesetzgebung, die durchaus im Sinne Ihres formulierten Zieles - Reduzierung des Stickstoffeintrags - w\u00e4re, auf EU-Ebene gebremst haben?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":52,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Erstens habe ich an der Stelle nicht auf EU-Ebene gebremst. Damit hat sich ein anderes Gremium befasst, n\u00e4mlich, soweit ich wei\u00df, der AStV.\n\nZweitens. Wir waren zun\u00e4chst in guten Gespr\u00e4chen mit Vertretern der Europ\u00e4ischen Kommission und waren an einer Stelle der Auffassung, dass das, was von der Kommission vorgeschlagen wurde, technisch nicht regelungsf\u00e4hig ist. Die Kommission hatte angedeutet, dass man dar\u00fcber noch einmal reden wolle. Wir wurden dann davon \u00fcberrascht, dass die Beschlussfassung schon am 28. April 2017 herbeigef\u00fchrt worden ist; denn am 27. April sind wir noch davon ausgegangen, dass die Beschlussfassung verschoben w\u00fcrde. Insofern hat uns die Beschlussfassung \u00fcberrascht. Da wir fachlich anderer Auffassung waren, haben wir tats\u00e4chlich nicht zugestimmt. Unsere Auffassung wurde \u00fcbrigens durch das UBA best\u00e4tigt, welches bei Ihnen normalerweise nicht im Verdacht steht.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":53,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Lenkert stellt jetzt die letzte Frage zu diesem Themenkomplex.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":54,"sitzung":236,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, ich m\u00f6chte das Thema Lebensmittelverschwendung ansprechen. Auch das Wegwerfen von Lebensmitteln hat Einfluss auf die Stickstoffbilanz. Nun hat der Handel nat\u00fcrlich kein Interesse daran, weniger Lebensmittel zu verkaufen. Dann w\u00fcrde ja auch der Umsatz sinken. Vor diesem Hintergrund frage ich: Welche Ma\u00dfnahmen wollen Sie seitens der Bundesregierung in den Bereichen Handel und Produktion ergreifen, um die Verschwendung von Lebensmitteln zu bek\u00e4mpfen und die damit verbundenen Stickstoffeintr\u00e4ge zu reduzieren? Ich m\u00f6chte die Zahl noch einmal nennen - Sie kennen sie sicher -: 11 Millionen Tonnen Lebensmittel werden in Deutschland pro Jahr als Abfall entsorgt.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":55,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Kollege Lenkert, diese Zahl muss uns alle erschrecken. Dem wollen wir sicherlich gemeinsam entgegentreten. Allerdings ist es schwierig, auf das individuelle Konsumentenverhalten einzuwirken. Wir als Bundesregierung haben eine Strategie zum nachhaltigen Konsum aufgelegt, die auch den Bereich Lebensmittel umfasst - selbstverst\u00e4ndlich nicht nur diesen Bereich, aber auch diesen -; letztlich f\u00fchren aber Konsumentenentscheidungen dazu, dass Lebensmittel verschwendet werden.\n\nIch w\u00fcrde es f\u00fcr sinnvoll halten - darauf hat ja auch der Ern\u00e4hrungsminister schon einmal hingewiesen -, dass man auf den Verpackungen nicht nur das Mindesthaltbarkeitsdatum angibt, sondern auch das Datum, bis zu dem der Verzehr unbedenklich ist. Das w\u00fcrde sicherlich helfen, weil viele Menschen sich von den Mindesthaltbarkeitsdaten beeinflussen lassen, im Sinne von: Das werfe ich jetzt mal weg. - Faktisch wei\u00df man, dass das nicht n\u00f6tig ist. Ich zum Beispiel trinke kleine Mengen Vollmilch in meinem Kaffee. Ich nutze die Milch immer noch nach Ablauf des Mindesthaltbarkeitsdatums, weil ich ja gar nicht so viel davon verbrauche. Da passiert nichts. Ich glaube, es w\u00e4re vern\u00fcnftig, beide Daten anzugeben. \u00dcber diesen Punkt sollte man mit der Lebensmittelindustrie verhandeln, oder man m\u00fcsste eine entsprechende Vorschrift erlassen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir schlie\u00dfen jetzt diesen Teil der Regierungsbefragung ab.\n\nGibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall. Sonstige Fragen an die Bundesregierung gibt es aber reichlich. Zun\u00e4chst erteile ich dem Kollegen Beck das Wort.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":57,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Frage ber\u00fchrt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers des Innern. Herr Lothar de Maizi\u00e8re war letztes Jahr in Kairo und hat dort den Gro\u00dfscheich Ahmad al-Tayyib besucht. Diesen hat er jetzt auf dem Kirchentag erneut getroffen. Er wurde dort als gro\u00dfer Friedensvision\u00e4r und moderater Muslim gefeiert. Ich m\u00f6chte wissen, ob der Bundesregierung bekannt ist und wenn ja, warum es nicht Gespr\u00e4chsthema wurde, dass Herr al-Tayyib hinsichtlich Israel fragt: \u201eWenn man die religi\u00f6se Decke abnimmt, welche Berechtigung h\u00e4tte denn Israel in dieser Region?\u201c, und damit die Existenz dieses Staates infrage stellt. In 2002 soll er gesagt haben, dass Selbstmordattentate in Israel zu 100 Prozent islamisch seien.\n\nWarum geht man bei einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung nicht kritisch damit um? Ich finde, ein Dialog mit dem Islam ist richtig, aber Dialog hei\u00dft auch, dass man solche \u00c4u\u00dferungen benennt und zur\u00fcckweist. Durch das Verschweigen solcher Probleme schafft man schlie\u00dflich nur falsche Vorbilder; denn er hat jetzt nach diesem Auftritt sozusagen das Pr\u00fcfsiegel des Bundesinnenministeriums und der Bundesregierung. Ich m\u00f6chte wissen, wie Sie das wieder gerader\u00fccken wollen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":58,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Darf ich?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ja, klar. Bitte sch\u00f6n. Es besteht sogar eine gewisse Erwartung, dass eine Antwort auf die Frage erteilt wird.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":60,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Die Erwartung entt\u00e4usche ich ungern, insbesondere nicht diejenige des Bundestagspr\u00e4sidenten.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das wollen wir einmal festhalten.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577407,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":63,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, ich gehe davon aus, dass Sie nicht Lothar de Maizi\u00e8re meinten, den letzten Ministerpr\u00e4sidenten der DDR, auch wenn Sie ihn eben genannt haben. Sie meinten bestimmt Thomas de Maizi\u00e8re. Aufgrund dieses Versprechers hatte ich gez\u00f6gert und mich gefragt, ob mein Haus wirklich zust\u00e4ndig ist, diese Frage zu beantworten. Aber das setze ich jetzt einfach voraus.\n\nIn der Tat hat Thomas de Maizi\u00e8re auf dem Kirchentag an einer Diskussionsrunde, die ich selbst leider nicht besuchen konnte, teilgenommen. Sie war Teil des Dialogs, der dort - ich finde, vollkommen zu Recht; da sind wir uns wahrscheinlich einig - zwischen Christen und Muslimen, zwischen dem deutschen Staat und muslimischen Vertretern gepflegt worden ist. Allerdings kann ich mitnichten sehen, dass man hierdurch einer Person, auch wenn sie in der islamischen Lehre noch so hochgestellt ist und vielleicht eine der h\u00f6chsten islamischen Lehrautorit\u00e4ten ist, ein G\u00fctesiegel oder \u00c4hnliches erteilt. Auf dem Kirchentag gab es viele Diskussionsrunden, bei denen Vertreter unterschiedlicher Parteien, auch Ihrer Partei, mit anderen diskutiert haben. Wenn man dies jedes Mal als eine Art G\u00fctesiegel interpretieren w\u00fcrde, dann k\u00f6nnte man wahrscheinlich viele Diskussionen nicht mehr f\u00fchren oder m\u00fcsste sich gut \u00fcberlegen, ob man teilnimmt.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577409,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":65,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Der Dialog ist wichtig, und er hat stattgefunden. Das Zitat, das Sie genannt haben und das offenbar aus dem Jahr 2002 ist, bezieht sich, soweit mir bekannt ist, auf einen Artikel in der New York Times, den dann das AJC \u00fcbernommen hat. Wie belastbar dieses Zitat ist, kann ich Ihnen hier wirklich nicht sagen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":66,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber warum spricht man das bei so einer Gelegenheit nicht an?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":67,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Leidig.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":68,"sitzung":236,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, noch eine Frage an Frau Ministerin Hendricks zu richten. Hierbei geht es um das Luftverkehrskonzept, das wir heute im Verkehrsausschuss andiskutiert haben. Die Zust\u00e4ndigen der Bundesregierung haben deutlich formuliert, dass das Ziel dieses Konzeptes ist, den Luftverkehr zu steigern, also mehr Flugverkehr in Deutschland zu organisieren, auch um im internationalen Wettbewerb mehr Anteile zu gewinnen. Das ist eine Strategie, die den Klimaschutzzielen deutlich im Wege steht. Sie entspricht auch nicht den Zielen und Verabredungen, \u00fcber die in den L\u00e4ndern diskutiert worden ist, und auch nicht den Vorstellungen der Posch-Kommission, die angeregt hat, sich auch mit Fragen des L\u00e4rmschutzes usw. intensiver zu besch\u00e4ftigen. Mich w\u00fcrde interessieren, ob Sie bei der Erstellung dieses Konzeptes involviert sind, ob Sie eine Meinung dazu haben und wie Sie Ihre Position einbringen werden.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":69,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Das Luftverkehrskonzept dient nach der Aussage des Bundesverkehrsministeriums der Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrs. Das Luftverkehrskonzept des Bundesverkehrsministeriums ist nicht mit uns abgestimmt worden. Dies habe ich bereits bedauert.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":70,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja eine tolle Bundesregierung hier! Sie wissen ja genauso wenig wie wir!","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":71,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Ebner.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":72,"sitzung":236,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte Frau Ministerin Hendricks noch etwas fragen. Frau Ministerin, Sie haben sich ja in Sachen Glyphosat engagiert und gesagt, dass man diesen Stoff nicht zulassen kann. Gestern war in einem BR-Beitrag zu h\u00f6ren, dass Sie einer Zulassung wohl mit strengen Anwendungsbestimmungen zustimmen.\n\nProfessor Christopher Portier, ehemaliger Direktor des National Institute of Environmental Health Sciences der USA, hat aber die ganzen Rohdaten und Originalstudienberichte analysiert und dabei festgestellt, dass nur 20 Prozent aller Krebseffekte in Betracht gezogen wurden, dass bei der Bewertung durch die EFSA und ECHA acht signifikante Krebseffekte komplett \u00fcbersehen wurden und dass sich wesentliche Hinweise auf die krebserregende Wirkung von Glyphosat in den offiziellen europ\u00e4ischen Bewertungen in keiner Weise widerspiegeln. Deshalb meine Frage an Sie: Welche Konsequenzen ziehen Sie, zieht die Bundesregierung aus diesen neuen Erkenntnissen? Wie werden Sie die Analyse von Professor Portier bei der Abstimmung \u00fcber die Wiederzulassung ber\u00fccksichtigen, oder bleiben Sie bei den lediglich strengen Anwendungsbestimmungen?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":73,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe meine Entscheidung noch nicht endg\u00fcltig gef\u00e4llt. Die Berichterstattung dar\u00fcber ist insofern nicht zutreffend.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Movassat.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":75,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Frage richtet sich an das Ausw\u00e4rtige Amt. Es gab ja heute in Afghanistan einen schrecklichen Anschlag, bei dem mindestens 80 Menschen gestorben sind, und es gab \u00fcber 350 Verletzte. Die Bundesregierung hat richtigerweise von einer niedertr\u00e4chtigen Tat gesprochen. Meine Frage zielt darauf, welche Konsequenz das f\u00fcr die Bewertung der Sicherheitslage in Afghanistan hat. Die Bundesregierung hat ja immer die Auffassung vertreten, dass es in Afghanistan sichere Gebiete gibt. Dazu wurden auch Teile Kabuls gez\u00e4hlt. Der Anschlag fand in Kabul statt. Von daher meine Frage an das Ausw\u00e4rtige Amt, ob dieser Anschlag, der ja nun zeigt, dass selbst bestens gesicherte Viertel in Afghanistan Ziel von Anschl\u00e4gen werden k\u00f6nnen, f\u00fcr Sie Anlass sein wird, die Einstufung der Sicherheitslage zu \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":76,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":77,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Movassat, das sind best\u00fcrzende Nachrichten, die wir heute aus Kabul \u00fcbermittelt bekommen haben. Wir sind angesichts dieses furchtbaren Anschlages fassungslos, bei dem in der Tat ungef\u00e4hr 80 Menschen ums Leben gekommen sind und es etwa 300 Verletzte gegeben hat. Ich muss Ihnen aber in einem Punkt widersprechen: Die Bundesregierung und auch das Ausw\u00e4rtige Amt haben die Sicherheitslage in Afghanistan niemals als generell sicher eingestuft, ganz im Gegenteil. Die Gef\u00e4hrdungslage bleibt in hohem Ma\u00dfe volatil und hat sich nat\u00fcrlich durch diesen verheerenden Terroranschlag mitnichten verbessert. Das Gegenteil ist der Fall. Wir werden nat\u00fcrlich im Lichte von solch furchtbaren barbarischen Ereignissen die Sicherheitslage immer wieder \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nEinen konkreten Hinweis m\u00f6chte ich im Rahmen dieser Regierungsbefragung noch mitgeben: Der Bundesinnenminister hat heute Morgen vor dem Hintergrund des Anschlages entschieden, die zentrale R\u00fcckf\u00fchrung nach Kabul, die heute erfolgen sollte, auszusetzen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":78,"sitzung":236,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":79,"sitzung":236,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage betrifft das gleiche Thema. Das dr\u00e4ngt sich ja auf. Ich gehe davon aus, dass sich die Bundesregierung in der heutigen Sitzung mit diesem grauenhaften Anschlag besch\u00e4ftigt hat. Kabul ist der Ort, der immer wieder als relativ sicher bezeichnet worden ist. Ich war selber mehrfach in Kabul und kenne die Gegend in der N\u00e4he der deutschen Botschaft, wo jetzt der Anschlag stattgefunden hat. Die deutsche Botschaft soll ja auch erheblich betroffen sein. Sie ist durch meterdicke Betonmauern gesichert. Trotzdem sind dort Scheiben kaputtgegangen und offenbar auch Menschen zu Schaden gekommen; es gab wahrscheinlich einen Toten und mehrere Verletzte.\n\nWill die Bundesregierung nach diesem Ereignis - nachdem es im eigentlich sichersten Bereich in Kabul, in dem Bereich, in dem sich auch die Abgeordneten aufhalten sollen, weil es dort relativ sicher ist, zu einem Anschlag gekommen ist - nicht doch ihre Auffassung im Hinblick auf sichere Bereiche in Afghanistan \u00fcberpr\u00fcfen und sagen: \u201eIn Afghanistan ist es nirgendwo mehr sicher, schon gar nicht in Kabul\u201c?\n\nIch bin dankbar, dass Sie, Herr Staatsminister, angesprochen haben, dass die f\u00fcr heute geplante Abschiebung nach Kabul gestoppt worden ist und dass es sich hierbei nicht um einen einmaligen Stopp handelt, sondern dass zun\u00e4chst einmal alle Abschiebungen nach Afghanistan gestoppt werden und die Lage dort v\u00f6llig neu beurteilt werden muss.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":80,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele, ich bitte darum, jetzt das Fragezeichen zu setzen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":81,"sitzung":236,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, nur noch diesen Satz. - Mir stellt sich die Frage: Was muss in Afghanistan noch passieren, damit die Bundesregierung zu einer realistischen Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung kommt?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":82,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, der Anschlag ist in unmittelbarer N\u00e4he der deutschen Botschaft in Kabul ver\u00fcbt worden. Ich habe noch keine detaillierten Informationen. Deswegen bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Zahlen, die ich nenne, und die Aussagen, die ich treffe, unter einem gewissen Vorbehalt stehen. Ich habe ja eben auch Zahlen genannt: 80 Tote, circa 300 Verletzte. Das Botschaftsgeb\u00e4ude selbst ist sehr schwer besch\u00e4digt worden. Unsere Kolleginnen und Kollegen, die in Kabul im Einsatz sind, und auch die Kr\u00e4fte vor Ort sind in Sicherheit. Es gibt aber eine Verletzte, die zum Team der deutschen Botschaft geh\u00f6rt.\n\nEntgegen anderslautenden Diskussionen in der \u00d6ffentlichkeit gibt es keine pauschal als sicher zu bewertenden Regionen in Afghanistan. Bei jeder R\u00fcckf\u00fchrung wird jeweils die individuelle Situation der betreffenden Person \u00fcberpr\u00fcft. In der Tat ist es so, Herr Kollege Str\u00f6bele, dass die Lage in Kabul bislang als relativ sicher eingestuft wurde. Aber auch dies muss immer in Anbetracht der individuellen Situation geschehen.\n\nLassen Sie mich das an einem Beispiel belegen. Wenn jemand als Paschtune nach Kabul zur\u00fcckkehrt, galt und gilt das bislang als relativ sicher. Wenn aber jemand als zum Christentum konvertierter Afghane nach Kabul kommt, ist die Lage differenzierter zu bewerten. Das macht deutlich, dass ich hier keine pauschalen Antworten zu geben vermag, sondern nur im Hinblick auf den jeweils individuellen Fall eine Bewertung vornehmen kann.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":83,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich lasse die zwei noch angemeldeten Fragen zu, bitte aber die Fragesteller und die Antwortenden, sich kurzzufassen.\n\nDie Kollegin Ha\u00dfelmann hat das Wort.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":84,"sitzung":236,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auch ich m\u00f6chte auf die Sicherheitslage und die Sicherheitseinsch\u00e4tzung in Afghanistan zu sprechen kommen. Herr Roth, erst einmal danke f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Sie k\u00f6nnen einen aber nicht zufriedenstellen; denn die Bundesregierung hat uns monatelang erkl\u00e4rt, dass es in Afghanistan sichere und nicht sichere Regionen gibt und dass man deshalb nach Afghanistan abschieben kann. Wir k\u00f6nnen gerne herausarbeiten, was f\u00fcr Antworten die Bundesregierung uns dazu gegeben hat.\n\nZu der Aussage, dass man sich jeden Fall einzeln ansieht und dabei die spezifische Herkunftssituation ber\u00fccksichtigt, muss ich sagen: So ist es doch nicht. Das wei\u00df jeder, der sich damit befasst. Meine Frage ist: Wie lange wollen Sie uns eigentlich noch mit der Aussage hinhalten, dass Sie die Sicherheitslage neu einsch\u00e4tzen und \u00fcberpr\u00fcfen? Das h\u00f6ren wir als Parlament seit dem Anschlag auf Masar-i-Scharif vor \u00fcber drei Wochen. Die Dramatik potenziert sich durch den aktuellen Anschlag nat\u00fcrlich.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":85,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":86,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, die Sicherheitslage wird nat\u00fcrlich generell im Lichte aktueller Entwicklungen \u00fcberpr\u00fcft; dazu sind wir schlicht verpflichtet. Aber die Lage \u00e4ndert sich. Sie ist in Afghanistan - darauf habe ich bereits hingewiesen - als in h\u00f6chstem Ma\u00dfe volatil einzustufen. Ich verwahre mich aber gegen den Vorwurf, dass es in den vergangenen Monaten oder auch Jahren zu pauschalen R\u00fcckf\u00fchrungen gekommen ist. Die relativ geringe Zahl von R\u00fcckf\u00fchrungen macht deutlich, dass es jeweils zu einer individuellen \u00dcberpr\u00fcfung der Situation der Menschen, die keinen dauerhaften Aufenthaltsstatus in Deutschland haben und in ihr Heimatland zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, kommt. Das macht ja nicht die Bundesregierung im Auftrag der Bundesl\u00e4nder. Vielmehr sind f\u00fcr die einzelnen \u00dcberpr\u00fcfungen in Deutschland die Bundesl\u00e4nder zust\u00e4ndig, und sie m\u00fcssen ihrer Verantwortung auch gerecht werden.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":87,"sitzung":236,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Und wann wollen Sie die Sicherheitslage neu einsch\u00e4tzen?","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":88,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Beck.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":89,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gleiches Thema, anderes Ressort: In der letzten Woche gab es im Ausw\u00e4rtigen Amt eine Konferenz zur Friedensverantwortung der Religionen. Ich finde, das ist ein wichtiger Ansatz. Dort waren auch \u00e4u\u00dferst problematische G\u00e4ste zugegen. Auch das finde ich grunds\u00e4tzlich erst einmal richtig, weil in den Dialog auch die mit einbezogen werden m\u00fcssen, bei denen wir noch \u00dcberzeugungsarbeit leisten m\u00fcssen. Trotzdem m\u00f6chte ich gerne wissen, warum weder beim Einf\u00fchrungsvortrag von Herrn Gabriel noch beim Einf\u00fchrungspanel diese Problematik thematisiert wurde und in welcher Form die Positionen dieser Leute in der Veranstaltung klar und deutlich benannt und zur\u00fcckgewiesen wurden.\n\nIch beziehe mich hier zum einen auf den Vertreter des IZH, das vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beobachtet wird, Herrn Hamid Reza Torabi, der in der Vergangenheit zu den Teilnehmern und Organisatoren der Berliner Al-Quds-Demonstrationen geh\u00f6rte, einer antiisraelischen und auf die Vernichtung Israels ausgerichteten Veranstaltung, und zum anderen auf Herrn Seyed Abdolhassan aus Ghom, der dort an einer islamistischen Kaderschmiede lehrt. Ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt die \u00c4u\u00dferungen dieser Akademie und dieser Person zur Homosexualit\u00e4t, zur Au\u00dfenpolitik usw. vortragen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":90,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das wird jetzt nicht mehr gelingen.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":91,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das will ich nicht tun. Ich m\u00f6chte aber wissen, wie deutlich gemacht wurde, dass wir zwar einen Dialog mit ihnen f\u00fchren, dass unser Standpunkt aber die Zur\u00fcckweisung ihrer Positionen ist. Im \u00f6ffentlichen Panel war das n\u00e4mlich nicht vernehmbar.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":92,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":93,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Beck, zun\u00e4chst einmal freue ich mich sehr dar\u00fcber, dass Sie die Bem\u00fchungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes, einen Beitrag zum interreligi\u00f6sen Dialog zu leisten, anerkennen. Genau das war das Ziel dieser Konferenz. Ich selbst habe das Abschlusspanel geleitet. Wir haben den dort Anwesenden zugeh\u00f6rt und dann einen entsprechenden Auftrag f\u00fcr die Zukunft erarbeitet.\n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, dass es uns gelungen ist, \u00fcber 100 Repr\u00e4sentantinnen und Repr\u00e4sentanten der unterschiedlichen Religionsgemeinschaften und Kirchen zusammenzubringen. Es handelte sich hierbei insbesondere um Repr\u00e4sentantinnen und Repr\u00e4sentanten des Islams, des Judentums und des Christentums, aber auch anderer Religionen. Wir haben uns dort weniger als Richter aufgespielt, sondern vor allem den interreligi\u00f6sen Dialog bef\u00f6rdern wollen. Dabei ging es um die ganz zentrale Frage: Welchen Beitrag k\u00f6nnen und m\u00fcssen Religionsgemeinschaften leisten, um dem Frieden in der Welt zu dienen? Dieser Dialog ist von den Teilnehmenden in hohem Ma\u00dfe begr\u00fc\u00dft worden.\n\nSie haben von Herrn Torabi gesprochen. Er ist in der Tat als einer von 1 000 G\u00e4sten eingeladen worden, hat aber an der Konferenz nicht teilgenommen. Wir haben Herrn Torabi deshalb eingeladen, weil wir nicht nur sunnitische Vertreterinnen und Vertreter des Islams in Deutschland einladen wollten. Herr Torabi ist einer der wichtigen - durchaus auch umstrittenen - Repr\u00e4sentanten des schiitischen Teils des Islams in Deutschland. Herr Kollege Beck, ich darf Ihnen noch einmal versichern, dass wir uns als Bundesregierung und erst recht als Ausw\u00e4rtiges Amt nicht irgendwelche antisemitischen oder dem Frieden nicht dienlichen Aussagen von einzelnen Teilnehmenden zu eigen machen, ganz im Gegenteil. Es war eine Einladung zum Dialog, und dieser Einladung zum Dialog haben viele Folge geleistet, aber nicht Herr Torabi.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":94,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatsminister. - Ich beende die Regierungsbefragung.\n\nWir kommen zu Tagesordnungspunkt 4:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/12501\n\nDie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass der folgende Tagesordnungspunkt 8 um 14.30 Uhr aufgerufen werden soll. Die Fragestunde verk\u00fcrzt sich entsprechend.\n\nIch rufe nun die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/12501 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 des Kollegen Movassat auf:\n\nInwiefern sind die Bundesregierung und die Deutsche Investitions- und Entwicklungsgesellschaft mbH (DEG) dar\u00fcber informiert, dass bereits 2015 ein Plantagenarbeiter des kongolesischen Unternehmens Feronia an den Folgen der Folter durch Sicherheitskr\u00e4fte von Feronia ums Leben gekommen sein soll, seine Frau wenig sp\u00e4ter bei Protesten gegen dieses Vorgehen von der kongolesischen Polizei erschossen worden sein soll sowie insgesamt in den Plantagengebieten von Feronia sowohl durch die kongolesische Polizei als auch die Sicherheitskr\u00e4fte von Feronia ein repressives Verhalten gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung und den Plantagenarbeiterinnen und Plantagenarbeitern an den Tag gelegt wird, wie ein Kommuniqu\u00e9 der kongolesischen NGO-Informationsplattform RIAO vom 3. Mai 2017 (RIAO-RDC N\u00b0002\/EQ\/2017), das mir vorliegt, berichtet, und welche Konsequenzen ziehen Bundesregierung und DEG aus diesen Berichten f\u00fcr die weitere Finanzierung von Feronia bzw. dessen Tochterunternehmen Plantations et Huileries du Congo (PHC)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Befragung der Bundesregierung","top_id":15349,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":95,"sitzung":236,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Der Bundesregierung und dem Finanzierungskonsortium, dem auch die DEG angeh\u00f6rt, ist durch die angesprochene Berichterstattung im Kommuniqu\u00e9 das Folgende bekannt: Im Jahr 2015 kam ein Ehepaar aus Boteka ums Leben. Dabei handelt es sich um einen Vorgang zwischen der lokalen Polizei und dem Ehepaar aufgrund eines Konflikts zwischen den Ehepartnern. Das Unternehmen Feronia war daran nicht beteiligt. Der Mann war als G\u00e4rtner bei dem Unternehmen unter Vertrag.\n\nDie Bundesregierung und die DEG bedauern diesen Vorgang sehr. Dem dar\u00fcber hinausgehenden Vorwurf eines repressiven Verhaltens ist die DEG nach Kenntnis der Bundesregierung nachgegangen. Belege oder konkrete Ansatzpunkte liegen uns nicht vor.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":96,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke. - Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":97,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, hierzu gibt es unterschiedliche Informationen. Sie haben offenbar eine andere Information als die, die mir vorliegt. Die mir vorliegende Information ist, dass der Plantagenarbeiter durch Folterung der Sicherheitskr\u00e4fte des Unternehmens Feronia umgebracht wurde und seine Frau durch kongolesische Sicherheitskr\u00e4fte erschossen worden ist, nachdem sie gegen die Ermordung ihres Mannes protestiert hatte.\n\nDas sind zwei sehr unterschiedliche Sichtweisen. Ich w\u00fcrde mir schon w\u00fcnschen, dass die Bundesregierung diesem Fall intensiver nachgeht; denn das ist schon ein sehr schwerwiegender Vorwurf. Wenn Ihre DEG die Firma Feronia im Kongo finanziert und diese Plantagenarbeiter umbringt, dann ist das, wenn das stimmen sollte, ein handfester Skandal. Deshalb ist meine Frage: Welche Ma\u00dfnahmen werden Sie ergreifen, um das aufzukl\u00e4ren? Werden Sie es bei dem belassen, was Ihnen jetzt bekannt ist, oder werden Sie weitere Ma\u00dfnahmen ergreifen, zum Beispiel den kongolesischen Staat unterst\u00fctzen oder auffordern, die Sache juristisch intensiv zu verfolgen?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":98,"sitzung":236,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich darf hier noch einmal betonen, dass wir allen konkreten Hinweisen und Ansatzpunkten \u00fcber die DEG bzw. die anderen Finanziers des Konsortiums nachgehen, und zwar schon aus Reputationsgr\u00fcnden. Wir legen Wert darauf, dass solche Dinge aufgekl\u00e4rt werden, auch wenn in diesem Fall der Vorwurf, der hier vorgetragen wurde, m\u00f6glicherweise nicht zutrifft. Es geht auch darum, dass deutsche Firmen, die am Konsortium beteiligt sind, oder hier die DEG daran interessiert sind, in solche Dinge nicht hineingezogen zu werden.\n\nIch darf Ihnen sagen: Die DEG steht im engen Austausch mit Feronia. Das Unternehmen zeigt sich sehr kooperativ bei der Aufkl\u00e4rung. Aus dem Kommuniqu\u00e9 geht kein Fehlverhalten eines Feronia-Mitarbeiters hervor. Vielmehr wird deutlich, dass die Sicherheitskr\u00e4fte von Feronia nicht an Folterung oder Erschie\u00dfung beteiligt gewesen sind. Das ist bereits sehr gr\u00fcndlich untersucht worden. Ich bitte darum, das zur Kenntnis zu nehmen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":99,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":100,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir werden das selbstverst\u00e4ndlich \u00fcberpr\u00fcfen. Ich nehme Ihre Worte mit. Wir werden sehen, was am Ende stimmt.\n\nUnabh\u00e4ngig von dieser Fragestellung gibt es zum Thema Feronia noch andere Kritikpunkte, zum Beispiel, dass Feronia das geltende Recht der Demokratischen Republik Kongo verletzt. Nach kongolesischem Recht ist die Verpachtung gro\u00dfer Fl\u00e4chen an ausl\u00e4ndische Unternehmen untersagt. Feronia schreibt in seinem Finanzbericht ganz offen, dass es dieses Gesetz ignoriert. Daher frage ich Sie: Wie k\u00f6nnen Sie \u00fcber die DEG ein Unternehmen finanzieren, das offenbar geltendes Recht der Demokratischen Republik Kongo verletzt?\n\nZweitens. Wir wollten als Abgeordnete mit Vertretern der DEG, der Bundesregierung und von NGOs ein Fachgespr\u00e4ch zu diesem Thema durchf\u00fchren, finanziert von der DEG. Das hatten Sie auch zugesagt, Herr Fuchtel; es hat aber nicht stattgefunden. Mich w\u00fcrde interessieren, woran es gescheitert ist; denn damit k\u00f6nnten wir auch solche Fragen wesentlich besser kl\u00e4ren.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":101,"sitzung":236,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Das ist zun\u00e4chst einmal an der Zeit gescheitert. Wir sind bis jetzt noch nicht dazu gekommen.\n\nWas das Zweite angeht, das hier im Raum steht, m\u00fcssen die Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer Folgendes wissen: Die DEG ist der private Zweig der KfW. Sie finanziert Firmen im Ausland und tr\u00e4gt dazu bei, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Hier ging es darum, dass im Jahr 2015  9 000 Arbeitspl\u00e4tze zur Disposition standen. Die DEG ist gemeinsam mit anderen bzw. mit einem Konsortium in die Finanzierung hineingegangen, um diese Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten.\n\nWir haben heute Diskussionen der Qualit\u00e4t, wie sie gerade vorgetragen wurde, was wir als Demokraten nat\u00fcrlich akzeptieren. Aber wir m\u00f6chten auch darauf hinweisen, dass es f\u00fcr manche politischen Kr\u00e4fte, die in solchen Diskussionen mitwirken, offensichtlich erst dann interessant wurde, als sich die DEG aus Deutschland an der Finanzierung beteiligt hat. Wir haben das nicht gemacht, um \u00c4rger zu haben,","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":102,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Wollen Sie die Frage beantworten? Das w\u00e4re ganz nett!","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":103,"sitzung":236,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"sondern wir haben es gemacht, um die Arbeitspl\u00e4tze von 9 000 Menschen zu sichern.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":104,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht die Frage!","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":105,"sitzung":236,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Wenn wir dar\u00fcber reden, dass wir nicht noch mehr Fl\u00fcchtlinge und andere aufnehmen m\u00f6chten, dann ist es auch eine gro\u00dfe Aufgabe, darauf hinzuwirken, dass es Arbeitspl\u00e4tze vor Ort gibt. Wir mussten dieses Signal setzen, um einen Beitrag dazu zu leisten, dass die Menschen vor Ort Arbeit und Perspektiven haben.\n\nDie anderen Fragen k\u00f6nnen wir gerne in anderen Dialogen noch einmal er\u00f6rtern.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":106,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Aber Sie haben jetzt nichts zum Land Grabbing gesagt! Das war die Frage! Sie haben nicht die Frage beantwortet!","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":107,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir sind aber im Moment tats\u00e4chlich in der Fragestunde und treten nicht in den Dialog. Ich wei\u00df, das ist manchmal schwer abgrenzbar.\n\nDie Frage 2 des Kollegen Uwe Kekeritz soll schriftlich beantwortet werden. - Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung der Fragen steht der Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung. Die Frage 3 der Kollegin Inge H\u00f6ger soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 4 der Kollegin Dr. Franziska Brantner auf:\n\nWelche konkreten Bem\u00fchungen hat die Bundesregierung bisher \u201ein bilateralen Gespr\u00e4chen sowie im Rahmen multilateraler Foren\u201c unternommen, um - wie in ihrer Antwort auf meine schriftliche Frage 5 auf Bundestagsdrucksache 18\/12441 angek\u00fcndigt - den VN-Beweissicherungsmechanismus IIIM auf eine breite finanzielle und politische Basis zu stellen (bitte detailliert auflisten), und bis wann sollen diese Bem\u00fchungen erfolgreich abgeschlossen sein (bitte Zeitrahmen angeben)?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":108,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. Ich danke Ihnen auch, dass Sie diesen komplizierten Namen einer wichtigen Institution schon vorgetragen haben. Dann erspare ich mir das. Wir haben uns im internationalen Rahmen darauf verst\u00e4ndigt, von IIIM zu sprechen.\n\nDa die Abgeordnete Brantner zwei Fragen zu demselben Sachverhalt gestellt hat - die zweite Frage bezieht sich auf die finanzielle Dimension -, w\u00fcrde ich jetzt in der Beantwortung der ersten Frage konkrete finanzielle Aspekte au\u00dfen vor lassen. Ich will das nur deshalb jetzt an den Anfang stellen, damit die Kolleginnen und Kollegen nicht irritiert sind, dass ich mich noch nicht zu konkreten Summen \u00e4u\u00dfere.\n\nDie Generalversammlung der Vereinten Nationen hat diesen Mechanismus am 21. Dezember 2016 eingerichtet. Der IIIM soll Beweise f\u00fcr schwerste Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, die in Syrien seit M\u00e4rz 2011 begangen worden sind, sammeln, konsolidieren, aufbereiten und analysieren, und es sollen erste Ermittlungsakten vorbereitet werden, die eine unabh\u00e4ngige Strafverfolgung durch nationale und internationale Tribunale oder Gerichtsh\u00f6fe unterst\u00fctzen sollen.\n\nDie Bundesregierung hat die Bem\u00fchungen, den internationalen IIIM auf eine breite finanzielle, aber auch politische Basis zu stellen, auf ganz verschiedenen Ebenen unterst\u00fctzt. Insbesondere nutzt die Bundesregierung die multilateralen Gremien und Sitzungen, um andere Staaten zu ermuntern, sich ebenso zu engagieren.\n\nIch will nur einige wenige Beispiele nennen, Frau Kollegin Brantner. Am 15. Mai dieses Jahres hat Deutschland in New York in der offenen Debatte des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen zum Thema \u201eSexuelle Gewalt in bewaffneten Konflikten\u201c verst\u00e4rkte Bem\u00fchungen zur Abkehr von einer Kultur der Straflosigkeit gefordert und in diesem Zusammenhang auf unsere politische und finanzielle Unterst\u00fctzung des IIIM hingewiesen. Des Weiteren weise ich noch einmal auf das Jahrestreffen der sogenannten Focal Points hin, bei dem es um die Schutzverantwortung geht: \u201eResponsibility to protect\u201c, Sie alle kennen dieses Prinzip. Dieses Treffen fand am 24. und 25. April 2017 in Doha, Katar, statt. Auch dort haben wir die vertretenen Staaten aufgefordert, einen substanziellen, finanziellen und politischen Beitrag zur Unterst\u00fctzung des IIIM zu leisten.\n\nNat\u00fcrlich haben wir uns auch auf der EU-Ebene in den entsprechenden Ratsarbeitsgruppen daf\u00fcr eingesetzt, dass m\u00f6glichst viele Staaten freiwillige Beitr\u00e4ge zusagen. Wir werden dazu am 1. Juni in der Ratsarbeitsgruppe \u201eV\u00f6lkerrecht\u201c einen weiteren Meinungsaustausch haben. Die Frage der Rechenschaftspflicht bez\u00fcglich Syrien ist in politischen Gespr\u00e4chen immer wieder Gegenstand. Hierbei spielt nat\u00fcrlich auch die Einrichtung und die Unterst\u00fctzung des IIIM eine ganz wichtige Rolle.\n\nAuch auf nationaler Ebene werben wir bei nationalen Akteuren, zum Beispiel bei der Strafjustiz und bei Nichtregierungsorganisationen, f\u00fcr eine aktive Unterst\u00fctzung des neuen Mechanismus, gerade auch im Rahmen der Zusammenarbeit und des Wissensaustauschs.\n\nDar\u00fcber hinaus steht die Bundesregierung in einem regelm\u00e4\u00dfigen Dialog mit dem Hochkommissar f\u00fcr Menschenrechte. Auch hier dr\u00e4ngen wir darauf, die finanzielle und politische Unterst\u00fctzung des IIIM auf eine breitere Basis zu stellen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":109,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatsminister. - Ich mache uns alle darauf aufmerksam, dass wir f\u00fcr dieses Format die Verabredung haben, dass die erste Antwort auf zwei Minuten und die folgenden Fragen und Antworten dann jeweils auf eine Minute beschr\u00e4nkt sein sollen. Ich sage das auch im Interesse der nachfolgenden Kolleginnen und Kollegen, damit wir bis 14.30 Uhr noch m\u00f6glichst viele der eingereichten Fragen beantworten k\u00f6nnen.\n\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":110,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe nat\u00fcrlich noch eine Nachfrage. Sie haben in Ihrer urspr\u00fcnglichen Antwort an mich geschrieben, Sie h\u00e4tten auch bilaterale Versuche zur Unterst\u00fctzung gestartet. Jetzt haben Sie lauter multilaterale Versuche erw\u00e4hnt. K\u00f6nnen Sie bitte auch pr\u00e4zise einzelne bilaterale Gespr\u00e4che nennen, mit welchen L\u00e4ndern Sie in welchen Momenten Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben, um finanzielle und politische Unterst\u00fctzung zu gewinnen?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":111,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe nat\u00fcrlich insbesondere die multilateralen Bem\u00fchungen hervorgehoben, gleichzeitig aber auch auf die Ratsarbeitsgruppe des Ministerrates der Europ\u00e4ischen Union hingewiesen. In diesen Zusammenh\u00e4ngen finden nat\u00fcrlich immer auch noch einmal bilaterale Gespr\u00e4che statt. Da muss noch \u00dcberzeugungsarbeit geleistet werden. Ich kann gerne im Nachgang konkret die Staaten benennen, mit denen wir am Rande auch informelle Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben.\n\nEs ist aber, glaube ich, auch wichtig, auf multilateraler Ebene die Akzeptanz f\u00fcr diesen wichtigen Mechanismus zu erh\u00f6hen. Deswegen fokussieren wir uns ganz stark darauf.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":112,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":113,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Aber am Ende kommt das Geld nat\u00fcrlich jeweils von den individuellen Mitgliedsl\u00e4ndern. Von daher macht es schon Sinn, da auch bilateral nachzuhaken. Sie werden uns die Liste schriftlich zur Verf\u00fcgung stellen. Das ist gut.\n\nSie haben ja in Bezug auf die politische Unterst\u00fctzung gesagt, dass Sie darauf warten, dass noch mehr L\u00e4nder mitmachen. Von daher meine Frage: Ist es f\u00fcr Sie politisch wichtiger, dass vielleicht noch ein weiteres Land hinzukommt oder dass mit dem Beweissammlungsmechanismus begonnen werden kann, wohl wissend, dass Beweise verloren gehen k\u00f6nnen und es zur Straffreiheit kommen kann, wenn die Beweissammlung nicht rechtzeitig stattfindet? Also noch einmal: Ist es f\u00fcr Sie wichtiger, dass ein Land mit dazukommt oder dass endlich mit dem Sammeln von Beweisen angefangen wird?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":114,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr uns spielt dieser Mechanismus eine ganz herausgehobene Rolle. Ich w\u00fcrde ungerne das eine gegen das andere ausspielen wollen. Beides ist wichtig. Ich kann Ihnen nur - das insinuiert ja Ihre Frage - zustimmen: Die Arbeit muss losgehen. Wir sollten da auch nicht weiter zuwarten. Gleichzeitig macht es aber auch nur dann politisch Sinn, wenn m\u00f6glichst viele Staaten diesem Mechanismus beitreten und ihn auch unterst\u00fctzen. Nur das erh\u00f6ht die Glaubw\u00fcrdigkeit dieses Mechanismus. Nur das erh\u00f6ht auch die Durchsetzungsf\u00e4higkeit dieses Mechanismus. Deswegen w\u00fcrde ich das gerne parallel verstanden wissen wollen und keine Priorisierung vornehmen wollen, ob neue Staaten, die beitreten, wichtiger sind, als sofort mit der Arbeit zu beginnen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":115,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke. - Dann kommen wir zu Frage 5 der Kollegin Dr. Franziska Brantner:\n\nIst die Bundesregierung bereit, im Falle eines ausbleibenden Erfolgs ihrer Bem\u00fchungen den VN-Beweissicherungsmechanismus IIIM auf eine breite finanzielle und politische Basis zu stellen bzw. die noch ausstehenden Mittel doch selber beizusteuern, oder stellt sie sich auf den Standpunkt, dass das \u201enotwendige hohe Ma\u00df an Legitimit\u00e4t und Akzeptanz\u201c f\u00fcr den IIIM nur erreicht werden kann, wenn m\u00f6glichst viele weitere Staaten, insbesondere aus der Region, zur Errichtung des IIIM beitragen (siehe die Antwort auf meine schriftliche Frage 5 auf Bundestagsdrucksache 18\/12441)?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":116,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Jetzt geht es ans Eingemachte, Frau Kollegin Brantner. Ich habe das eben etwas abstrakter dargestellt. Nun muss ich mich aber beeilen, um in zwei Minuten fertig zu werden.\n\nDeutschland geh\u00f6rt gemeinsam mit den Niederlanden und Finnland, die jeweils 1 Million Euro zur Verf\u00fcgung stellen, zu den drei gr\u00f6\u00dften Gebern. Die Bundesregierung ist der Ansicht, dass dieser Mechanismus nur dann als unabh\u00e4ngig, neutral und objektiv bestehen kann - ich hatte das schon kurz erw\u00e4hnt -, wenn seine Finanzierung nicht nur von wenigen Staaten gew\u00e4hrleistet wird. Deswegen bem\u00fchen wir uns, weitere Staaten insbesondere aus der betroffenen Region zu finanzieller und politischer Unterst\u00fctzung zu bewegen. So wollen wir diesen Mechanismus auf eine noch breitere Basis stellen. Dieses Anliegen teilt im \u00dcbrigen das Hochkommissariat der Vereinten Nationen in Genf, das zus\u00e4tzlich intensiv nach weiteren Geldgebern sucht.\n\nUns wurden bislang von 25 Staaten freiwillige Beitr\u00e4ge in H\u00f6he von 6,5 Millionen US-Dollar zugesichert. Dar\u00fcber hinaus gibt es eine Reihe m\u00fcndlicher Zusagen. Dann w\u00e4ren wir bei insgesamt 9 Millionen US-Dollar. F\u00fcr das Jahr 2017 sind erst einmal rund 4,5 Millionen US-Dollar f\u00fcr die Arbeit veranschlagt worden. Das hei\u00dft, die Basisfinanzierung ist gesichert. Bislang l\u00e4uft das Ganze auf der Basis von freiwilligen Beitr\u00e4gen. Unser Ziel ist, dass das Ganze irgendwann einmal in den UN-Haushalt \u00fcberf\u00fchrt wird.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":117,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":118,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, Sie haben gesagt, dass die politische Unterst\u00fctzung von allen garantiert werden muss. Aber diese ist eigentlich gegeben; denn der Mechanismus entstand durch die Verabschiedung einer Resolution durch die Generalversammlung der Vereinten Nationen. Mehr politische Unterst\u00fctzung, als dass alle Mitgliedsl\u00e4nder in der Generalversammlung zustimmen, kann man weltweit gar nicht bekommen. Sie haben des Weiteren gesagt, dass wir Akteure aus der Region brauchen. Die T\u00fcrkei und Katar sind dabei. Katar hat nun eine zweite Unterst\u00fctzungstranche angek\u00fcndigt und legt somit noch einmal drauf. Will Deutschland nicht nachziehen und genauso wie Katar noch etwas drauflegen?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":119,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, an uns ist dezidiert nicht der Wunsch herangetragen worden, die Mittel noch einmal zu erh\u00f6hen. Unter den Niederlanden, Finnland und Deutschland herrscht gro\u00dfe Zufriedenheit. Ich will meine Anregung verst\u00e4rken. Politische Unterst\u00fctzung, die abstrakt ge\u00e4u\u00dfert wird, ist sicherlich wichtig. Aber noch wichtiger ist, dass sich Staaten durch freiwillige Geldleistungen konkret dazu bekennen, diesen so wichtigen Mechanismus mit Leben zu f\u00fcllen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":120,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":121,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Dass f\u00fcr Sie nur Geld Ausdruck von Unterst\u00fctzung ist, ist etwas verwunderlich; denn viele Staaten dieser Welt sind in wirtschaftlicher Hinsicht nicht so stark wie wir. Die Europ\u00e4ische Union spricht st\u00e4ndig davon, dass es in Syrien keine Straffreiheit geben darf, egal wer welche Kriegsverbrechen begangen hat. Deswegen lautet meine eindringliche Frage an Sie: Glauben Sie nicht, dass es notwendig w\u00e4re, hier Gelder draufzulegen? Wir reden nicht \u00fcber gro\u00dfe Millionenbetr\u00e4ge. Die infrage stehenden Betr\u00e4ge bereiten Herrn Finanzminister Sch\u00e4uble sicherlich keine schlaflosen N\u00e4chte. Aber das Geld w\u00e4re gut investiert. Wir haben schlie\u00dflich eine gewisse Verantwortung, wenn wir den Krieg schon nicht beenden k\u00f6nnen. Warum sind Sie nicht bereit, eine halbe Million draufzulegen?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":122,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, ich habe schon darauf hingewiesen, dass bislang nicht der Wunsch an uns herangetragen wurde, die Mittel noch einmal aufzustocken. Vielmehr werden wir vom Hochkommissariat in Genf ausdr\u00fccklich in unserem Bem\u00fchen unterst\u00fctzt, die Zahl der Staaten, die sich nicht nur abstrakt, sondern auch konkret finanziell f\u00fcr diesen Mechanismus einsetzen, zu erh\u00f6hen. Wir wollen uns nicht aus der finanziellen Verantwortung ziehen. Vielmehr geht es darum - das wissen Sie vermutlich genauso gut wie ich -, dass die Neutralit\u00e4t, die Objektivit\u00e4t und die Unabh\u00e4ngigkeit dieses Mechanismus vor allem dann gew\u00e4hrleistet sind, wenn sich ganz viele Mitgliedstaaten daran beteiligen. Wenn wir bei einer relativ kleinen Zahl von derzeit 25 Staaten bleiben, dann kann die Arbeit zwar begonnen werden. Aber man darf nicht vergessen, dass dieser Mechanismus zu schwerwiegenden Konsequenzen f\u00fchren wird. Es wird nicht jedem gefallen, was dieser Mechanismus an den Tag bringt; denn das hat auch strafrechtliche Konsequenzen, wenn es in Tribunale und in strafrechtliche Verfahren \u00fcberf\u00fchrt wird. Insofern ist es wichtig, dass dieser Mechanismus von Anfang an eine hohe Legitimit\u00e4t besitzt.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":123,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Frage 6 des Kollegen Sarrazin soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 7 des Kollegen Andrej Hunko auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung hinsichtlich der Reform des NATO-Programms \u201ePartnerschaft f\u00fcr den Frieden\u201c, wonach die existierenden Partnerschaften mit insgesamt 41 L\u00e4ndern nicht mehr im Paket, sondern mit allen teilnehmenden L\u00e4ndern einzeln vereinbart werden, was von der T\u00fcrkei genutzt wird, um \u00d6sterreich f\u00fcr die Entscheidung zu bestrafen, kein Kriegsmaterial oder keine Verteidigungsg\u00fcter mehr an die T\u00fcrkei zu liefern, was zur Folge hat, dass \u00f6sterreichische Soldaten sich nicht mehr an NATO-Trainings beteiligen k\u00f6nnen (www.heute.at vom 24. November 2016, \u201e\u00d6sterreich beschlie\u00dft Waffenembargo gegen T\u00fcrkei\u201c; derStandard.at vom 23. Mai 2017, \u201eT\u00fcrkei will \u00d6sterreich in der NATO weiter blockieren\u201c), und auf welche Weise hat sich die Bundesregierung im Vorfeld oder auf den j\u00fcngsten NATO-Gipfeln hinsichtlich der Reform positioniert?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":124,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Hunko, das wird jetzt ein bisschen komplizierter; ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Die \u201ePartnerschaft f\u00fcr den Frieden\u201c ist der regionale, 22 euroatlantische Partner umfassende Rahmen der Partnerschaftszusammenarbeit mit der NATO. Dieses \u00fcbergreifende Programm besteht seit 1994. \u00d6sterreich ist seit 1995 Teil dieser Gruppe. Daneben gibt es weitere, geografisch anders zusammengesetzte Partnerschaftsformate.\n\nDas Partnership Cooporation Menu, PCM, ist ein allen Partnern im Grundsatz offenstehender Trainingskurskatalog, zu dessen Reform die NATO-Alliierten vergangene Woche eine Einigung erzielt haben. Die Reform stellt den Trainingskurskatalog auf ein effektiveres Datenbankmanagement um. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die NATO-Alliierten die Ablehnung der Teilnahme eines Partners im Konsens, das hei\u00dft einstimmig, beschlie\u00dfen. Vor der Reform, die j\u00fcngst beschlossen wurde, war es genau andersherum: Die Teilnahme eines jeden Partners musste im Konsens beschlossen werden. Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme an Kursen im Rahmen des PCM ist ein g\u00fcltiges bilaterales Partnerschaftsprogramm zwischen der NATO und dem jeweiligen Partner. Aus diesem Grund hat die NATO die Verl\u00e4ngerung aller Partnerschaftsprogramme vorgezogen.\n\n\u00dcber den Abschluss des Programms mit \u00d6sterreich konnte allerdings im Allianzkreis keine Einigung erzielt werden. Die Gespr\u00e4che hierzu dauern noch an. Die Bundesregierung setzt sich selbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr die kommenden Jahre erneut ein solches Partnerschaftsprogramm mit \u00d6sterreich zustande kommt.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":125,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":126,"sitzung":236,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister Roth. - Das ist ein ungeheuerlicher Vorgang, \u00fcber den wir reden. Sie haben es dargestellt: Es gibt die NATO, und es gibt \u201ePartnership for Peace\u201c, so hei\u00dft das; das ist, wenn man so will, eine NATO light oder ein weicheres Format um die NATO herum. Erdogan ist es durch Druck gelungen, dass \u00d6sterreich aus den \u201ePartnership for Peace\u201c-Programmen ausgeschlossen wurde. Das ist ein Vorgang, der mir pr\u00e4zedenzlos erscheint.\n\nWie auch immer man die Programme beurteilt, ich finde es ein starkes St\u00fcck, dass das m\u00f6glich ist und es offenbar auch in Zukunft so bleiben wird, dass \u00d6sterreich ausgeschlossen ist. Ich habe mir gerade noch einmal \u00f6sterreichische Medien angeschaut; dort ist das nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Thema. Ist es tats\u00e4chlich so und wird die Bundesregierung das so hinnehmen, dass auf Druck von Erdogan \u00d6sterreich von den PfP-Programmen ausgeschlossen bleibt?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":127,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":128,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, die NATO arbeitet nach dem Konsensprinzip, das hei\u00dft, alle m\u00fcssen mit an Bord sein; es gibt keine Mehrheitsabstimmungen. Das ist leider auch kein pr\u00e4zedenzloser Fall. In der j\u00fcngeren Vergangenheit hat es schon zwei F\u00e4lle gegeben, bei denen NATO-Partner zeitweise von Partnerschaftsaktivit\u00e4ten ausgeschlossen waren. Das gilt namentlich f\u00fcr Israel und \u00c4gypten; diese beiden F\u00e4lle kann ich konkret benennen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich f\u00fchren wir weiterhin Gespr\u00e4che. Wir wollen uns mit diesem unbefriedigenden Zustand, Herr Kollege, dezidiert nicht abfinden. Wir haben auch gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Regierung klargemacht, dass bestehende bilaterale Differenzen zwischen der T\u00fcrkei und \u00d6sterreich doch bitte sch\u00f6n im direkten Gespr\u00e4ch einvernehmlich gel\u00f6st werden sollen. Die Aktivit\u00e4ten der NATO zur Erreichung gemeinsamer Ziele d\u00fcrfen durch solche bilateralen Konflikte nicht belastet werden.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":129,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":130,"sitzung":236,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich vermute, bei Israel und \u00c4gypten ging es wahrscheinlich um Menschenrechtsverletzungen in diesen L\u00e4ndern. Das ist bei \u00d6sterreich nun \u00fcberhaupt nicht der Fall.\n\nMeines Wissens - das habe ich von \u00f6sterreichischen Abgeordneten - ist der Grund f\u00fcr diesen Ausschluss aus PfP faktisch durch die t\u00fcrkische Regierung die einstimmige Entscheidung des Nationalrats vom November letzten Jahres, keine Waffen mehr in die T\u00fcrkei zu liefern, eine Entscheidung, die ich f\u00fcr sehr nachvollziehbar halte und von der ich w\u00fcnschte, dass sie auch von Deutschland getroffen w\u00fcrde. K\u00f6nnen Sie das aus Gespr\u00e4chen best\u00e4tigen? Man liest in deutschen Medien immer, es gehe um die EU-Beitrittsverhandlungen. Direkt aus \u00d6sterreich habe ich geh\u00f6rt, dass die Isolationsstrategie der t\u00fcrkischen Regierung mit der einstimmigen Entscheidung des Nationalrats eingesetzt hat, ein Waffenembargo gegen die T\u00fcrkei zu verh\u00e4ngen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":131,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":132,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, ich kann das so nicht best\u00e4tigen. Ich m\u00f6chte dar\u00fcber auch nicht spekulieren. Ich k\u00f6nnte - aber daf\u00fcr ist jetzt hier nicht die Zeit und nicht der Raum - eine Reihe von Punkten benennen, die offenkundig zu einem Beschwernis in den bilateralen Beziehungen zwischen der T\u00fcrkei und \u00d6sterreich gef\u00fchrt haben. Wir finden uns aber damit nicht ab - das ist der wichtige Punkt -, weil die Bundesregierung nat\u00fcrlich auch ihrer Verantwortung gerecht werden m\u00f6chte, alles daf\u00fcr zu tun, dass bilaterale Konflikte eben nicht in die NATO hineingetragen werden.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie gerne noch dar\u00fcber informieren, dass wir mit Abschluss der Reform auch einen Kommentarbrief an den internationalen Stab der NATO initiiert haben, der von insgesamt 17 Nationen unterzeichnet wurde. Dieser Brief appelliert an die Werte und an das Solidarit\u00e4tsprinzip innerhalb der Allianz. Das ist ein sehr deutliches Zeichen. Zur Erneuerung des bilateralen Programms dauern die Gespr\u00e4che noch an. Ich bleibe zuversichtlich, dass wir doch noch eine L\u00f6sung finden werden, um zu dem notwendigen Konsens zur\u00fcckzukehren, den wir dringend brauchen, damit auch \u00d6sterreich wieder Teil dieses Programms wird.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":133,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 8 des Kollegen Hunko:\n\nWelche F\u00e4lle sind der Bundesregierung aus den Jahren 2016 und 2017 bekannt, in denen die libysche K\u00fcstenwache gegen das Non-Refoulement-Prinzip verstie\u00df, nachdem Gefl\u00fcchtete unter anderem im Rahmen von Eins\u00e4tzen, in denen europ\u00e4ische Organisationen als \u201eOn-Scene-Koordinator\u201c einen Rettungseinsatz leiteten, zur\u00fcck in libysche Gew\u00e4sser gebracht wurden, und was ist der Bundesregierung aus ihrer Mitarbeit in der Frontex-Mission Triton, der Milit\u00e4rmission EUNAVFOR MED oder aus der Aufkl\u00e4rung durch die NATO und das US-Kommando AFRICOM \u00fcber die Verantwortlichen f\u00fcr Sch\u00fcsse auf Gefl\u00fcchtete w\u00e4hrend eines Rettungseinsatzes der deutschen Organisation Jugend Rettet e. V. am 23. Mai 2017 bekannt, die ebenfalls dazu f\u00fchrten, dass Bootsinsassen von unbekannten Uniformierten wieder nach Libyen verschleppt wurden (http:\/\/gleft.de\/1IR)?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":134,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Hunko, das v\u00f6lkerrechtliche Zur\u00fcckweisungsverbot, Non-Refoulement-Prinzip, besagt, dass Staaten Fl\u00fcchtlinge aus anderen L\u00e4ndern unter ganz bestimmten Bedingungen nicht zur\u00fcckweisen d\u00fcrfen. Das v\u00f6lkerrechtliche Zur\u00fcckweisungsverbot ist aber nicht anwendbar auf die Situation, um die es hier geht und die Sie in Ihrer Frage konkret benannt haben. Wenn Personen auf einem libyschen Schiff aus Libyen kommen und durch die libysche K\u00fcstenwache aus Seenot gerettet und nach Libyen zur\u00fcckgebracht werden, dann ist das keine Zur\u00fcckweisung im v\u00f6lkerrechtlichen Sinne. Zu dem angesprochenen Vorfall am 23. Mai liegen der Bundesregierung keine \u00fcber die Presseberichterstattung hinausgehenden eigenen Erkenntnisse vor. Wir sind im Rahmen von EUNAVFOR MED Operation Sophia pr\u00e4sent, aber der im Rahmen dieser Mission eingesetzte deutsche Tender \u201eRhein\u201c befand sich zum Zeitpunkt des Vorfalls mehrere Hundert Kilometer entfernt.\n\nDer Umgang mit Seenotrettungssituationen spielt eine ganz gro\u00dfe Rolle im Rahmen der Ausbildung durch EUNAVFOR MED. So wurden im M\u00e4rz 20 Offiziere der libyschen K\u00fcstenwache als sogenannte Vor-Ort-Koordinatoren darin geschult, Seenotrettungseins\u00e4tze mit mehreren beteiligten Seenotrettern als Verantwortliche anzuleiten.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":135,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":136,"sitzung":236,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Staatsminister, ich will auf meinen letzten Punkt zuerst eingehen. Es geht um die unertr\u00e4glichen Zust\u00e4nde bei der \u00dcberfahrt von Fl\u00fcchtlingen von Libyen aus und auch um die unertr\u00e4glichen Vorg\u00e4nge, die zum Teil im libyschen Milit\u00e4r stattgefunden haben.\n\nSie sagen jetzt, dass EUNAVFOR MED, die Milit\u00e4rmission der EU, die auch von der Bundesregierung unterst\u00fctzt wird, jetzt den libyschen Milit\u00e4rs Menschenrechte, humanit\u00e4res V\u00f6lkerrecht, internationales Seerecht, professionelle Durchf\u00fchrung von Seerettungsma\u00dfnahmen beibringen soll. Da w\u00fcrde mich schon interessieren, ob das tats\u00e4chlich der Fall ist; ich habe da meine Zweifel. K\u00fcrzlich wurden drei libysche Schiffsbesatzungen von EUNAVFOR MED ausgebildet. Dennoch haben Kapit\u00e4ne und Besatzungsmitglieder vergangene Woche zweimal die Waffe gezogen und Fl\u00fcchtlinge bedroht, Boote au\u00dferhalb der 24\u001eMeilen-Zone zur Umkehr gezwungen. Mich w\u00fcrde interessieren, wie die Bundesregierung evaluiert, dass eine solche Ausbildung tats\u00e4chlich stattfindet und funktioniert.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":137,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, wir sind noch weit von den Verh\u00e4ltnissen entfernt, die wir uns alle w\u00fcnschen, dass beim K\u00fcstenschutz die v\u00f6lkerrechtlichen Prinzipien strikt eingehalten werden und dass vor allem auch den menschenrechtlichen Aspekten durchg\u00e4ngig Geltung verschafft wird. Umso wichtiger ist f\u00fcr uns die qualifizierte Ausbildung, die sich vor allem an den rechtsstaatlichen Fragen bemisst und nicht nur rein technischer Natur ist.\n\nWir sehen nat\u00fcrlich mit gro\u00dfer Sorge, dass die Schleuser, die kriminellen Banden, ihr gesamtes Gesch\u00e4ftsmodell auf die unmittelbare Seenotrettung durch die verschiedenen Akteure ausrichten. Viel zu viele Menschen werden einer gro\u00dfen Gefahr f\u00fcr Leib und Leben ausgesetzt, indem sie auf nicht seetaugliche Boote mit v\u00f6llig unzureichender Ausstattung verbracht werden. Damit riskieren die Schleuser auf skrupellose Weise das Leben von Tausenden von Menschen. Allein durch die Bundeswehr konnten 20 000 Menschenleben gerettet werden. Die Seenotrettung ist ein Prinzip, dem wir alle verpflichtet sind. Aber genauso sind wir auch dem Prinzip verpflichtet, alles daf\u00fcr zu tun, dass dieses Gesch\u00e4ftsmodell endg\u00fcltig beendet wird. Da ist die Ausbildung im Rahmen des K\u00fcstenschutzes f\u00fcr uns ein ganz wichtiger Aspekt. Da stehen wir erst, Herr Kollege Hunko, am Anfang unserer Bem\u00fchungen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":138,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage, Herr Hunko. - Ich mache darauf aufmerksam, dass wir f\u00fcr die Fragestunde noch sieben Minuten Zeit zur Verf\u00fcgung haben. Ich bitte also um die entsprechende K\u00fcrze, damit wir noch eine Frage aufrufen k\u00f6nnen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":139,"sitzung":236,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Roth, es ist ja nun einmal so - das ist wahrscheinlich auch Ihnen bekannt -, dass sich zumindest Teile der sogenannten Schleuser wiederum aus den Milit\u00e4r- und Polizeikreisen in Libyen rekrutieren. Es gibt also nicht eine sozusagen chinesische Mauer dazwischen; das nur als Anmerkung.\n\nIch wollte noch einmal zum Non-Refoulement-Prinzip nachfragen, das Sie vorhin erw\u00e4hnt haben. Libyen ist dem Internationalen \u00dcbereinkommen von 1979 \u00fcber den Such- und Rettungsdienst auf See 1979 beigetreten, kommt den Verpflichtungen aus diesem Abkommen aber nicht nach. Das Land hat weder eine Seenotrettungsleitstelle benannt noch die Grenzen seiner Seenotrettungszone bekannt gegeben; das wissen Sie. Deshalb werden s\u00e4mtliche Eins\u00e4tze au\u00dferhalb der libyschen Hoheitsgew\u00e4sser von der Seenotrettungsleitstelle in Italien koordiniert. Wenn die libysche K\u00fcstenwache von dort zur Seenotrettung angewiesen wird, weil deren Schiff am schnellsten zum Unfallort eilen kann, ist das aus meiner Sicht eine europ\u00e4ische Rettungsmission. Wie sehen Sie das? Sie haben vorhin mit dem Verweis \u201eDas ist eine libysche Angelegenheit\u201c gesagt: Das Non-Refoulement-Prinzip greift nicht.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":140,"sitzung":236,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe deutlich gemacht, dass die R\u00fcckf\u00fchrung von libyschen Staatsb\u00fcrgern durch libysche Staatsinstitutionen nicht dem Non-Refoulement-Prinzip unterliegt. Ihrer Bewertung, dass Libyen zwar dem Internationalen \u00dcbereinkommen von 1979 \u00fcber den Such- und Rettungsdienst auf See beigetreten ist, seinen Verpflichtungen jedoch \u00fcberhaupt nicht nachkommt, kann ich nur ausdr\u00fccklich zustimmen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":141,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatsminister. - Die Frage 9 der Kollegin Jelpke soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 10 der Kollegin Ulla Jelpke wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 11 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen hat das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge in den Jahren 2016 und 2017 das Selbsteintrittsrecht gem\u00e4\u00df der Dublin-Verordnung aus welchen Gr\u00fcnden ausge\u00fcbt (bitte unter Angabe einzelner typisierender Fallgruppen nach Monaten aufschl\u00fcsseln)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":142,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege Beck, wenn wir beide uns ganz doll zusammenrei\u00dfen, schaffen wir vielleicht auch beide Fragen von Ihnen.\n\nIch muss eine kurze Vorbemerkung zum Begriff des Selbsteintrittsrechts machen. Eigentlich besteht - das wissen Sie - in der \u00fcbergro\u00dfen Mehrzahl aller F\u00e4lle keine origin\u00e4re deutsche Zust\u00e4ndigkeit im Rahmen des EU-Asylsystems. Ich spreche nur von einem Selbsteintrittsrecht im engeren Sinne, das hei\u00dft von denjenigen F\u00e4llen, in denen die Zust\u00e4ndigkeit eines anderen Mitgliedstaates nicht nur objektiv begr\u00fcndbar w\u00e4re, sondern in denen unsere Beh\u00f6rden diese auch nachweisen konnten. Dann ergeben sich folgende Zahlen:\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, BAMF, hat im Jahr 2016 in 39 741 F\u00e4llen und von Januar bis April 2017 in 2 872 F\u00e4llen das Selbsteintrittsrecht, wie ich es gerade definiert habe, gem\u00e4\u00df Dublin-Verordnung ausge\u00fcbt.\n\nSie wollten es auch f\u00fcr die einzelnen Monate wissen. Das ist im m\u00fcndlichen Vortrag immer etwas schwierig; ich sage es Ihnen dennoch ganz schnell: Auf die einzelnen Monate des Jahres 2016 verteilen sich die F\u00e4lle wie folgt: Januar: 2 295, Februar: 4 607, M\u00e4rz: 5 483, April: 4 732, Mai: 3 327, Juni: 3 603, Juli: 3 180, August: 3 502, September: 4 252, Oktober: 2 473, November: 1 527, Dezember: 760. Im Jahr 2017 hat das BAMF im Monat Januar 660, im Februar 691, im M\u00e4rz 933 und im April 588 Selbsteintritte erfasst.\n\nDas BAMF erfasst das Selbsteintrittsrecht statistisch weder nach Gr\u00fcnden noch nach Fallgruppen; daher k\u00f6nnen insoweit keine Angaben gemacht werden.\n\nIch habe mein Bestes getan, damit es schnell geht.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":143,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":144,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich sehr weitergeholfen, wenn Sie das auch bezogen auf Fallgruppen gehabt h\u00e4tten. Ich verstehe: Was Sie nicht haben, das haben Sie nicht. - Aber ich will erl\u00e4utern, vor welchem Hintergrund ich frage.\n\nMir wurde zugetragen, dass das BAMF fr\u00fcher in manchen H\u00e4rtef\u00e4llen das Selbsteintrittsrecht ausge\u00fcbt hat, dies aber seit Amtsantritt von Frau Cordt nicht mehr macht. Insbesondere in F\u00e4llen von absoluter Risikoschwangerschaft oder in F\u00e4llen der Art \u201ein Italien zur Prostitution gezwungen\u201c wurde fr\u00fcher das Selbsteintrittsrecht bejaht. - Jetzt soll das nicht mehr so sein. Wie bewerten Sie das?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":145,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, ich kann die Praxis nicht bewerten, weil ich sie nicht kenne. Ich kann auch nicht best\u00e4tigen, was Sie gesagt haben. Allerdings: Die Zahlen, die ich genannt habe, sprechen f\u00fcr sich. Sie zeigen, dass wir in sehr vielen F\u00e4llen vom Selbsteintrittsrecht Gebrauch machen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":146,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es geht aber runter!","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":147,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Wenn wir sozusagen noch mehr recherchieren w\u00fcrden, w\u00fcrden wir noch weitere selbsteintrittsf\u00e4hige F\u00e4lle finden; ich habe dargelegt, dass nur die F\u00e4lle in der engen Definition, die ich genannt habe, zugrunde liegen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":148,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":149,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Was ist diesbez\u00fcglich die Weisungslage beim BAMF? Hat sie sich seit Amtsantritt von Frau Cordt - das war am 1. Februar 2017 - ver\u00e4ndert?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":150,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich kann gern anbieten, Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Kollege, dass wir nachschauen, ob es da eine Weisungslage gibt. Nach dem, was ich \u00fcber diesen Themenkomplex wei\u00df, kann ich mir nicht vorstellen, dass es hierzu eine Weisungslage aus dem BMI gibt.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":151,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Gut. Dann nehmen wir das als Verabredung zur Kenntnis.\n\nWenn Sie beide sich weiter genauso anstrengen wie jetzt, kann ich noch die Frage 12 des Kollegen Volker Beck aufrufen:\n\nInwiefern h\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr zumutbar, die Einb\u00fcrgerung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen von dem Verzicht auf die ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit oder ihrem Verlust abh\u00e4ngig zu machen, wenn die Eltern der Einb\u00fcrgerungsbewerberinnen und Einb\u00fcrgerungsbewerber weiterhin im Herkunftsland leben, pflegebed\u00fcrftig sind oder es m\u00f6glicherweise in Zukunft werden, die Einreise deutscher Staatsangeh\u00f6riger in das Herkunftsland visumpflichtig ist oder es m\u00f6glicherweise in Zukunft sein wird und der Nachzug ausl\u00e4ndischer Eltern zu vollj\u00e4hrigen deutschen Staatsangeh\u00f6rigen allenfalls in den engen Grenzen des \u00a7 36 des Aufenthaltsgesetzes m\u00f6glich ist, und inwiefern setzt sich die Bundesregierung daf\u00fcr ein, die Einb\u00fcrgerung in solchen F\u00e4llen attraktiver zu gestalten und zugleich das Fortbestehen menschenrechtlich gesch\u00fctzter famili\u00e4rer Beziehungen im internationalen Kontext zu gew\u00e4hrleisten?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":152,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Genau; das war unser Ziel, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nEine Einb\u00fcrgerung setzt gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes grunds\u00e4tzlich die Aufgabe oder den Verlust der bisherigen Staatsangeh\u00f6rigkeit voraus. Ausnahmen davon kommen gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Absatz 1 Satz 1 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes nur in Betracht, wenn die Aufgabe der anderen Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht oder nur unter besonders schwierigen Bedingungen m\u00f6glich ist. Die mit der Aufgabe der bisherigen Staatsangeh\u00f6rigkeit gegebenenfalls verbundenen Einreise- und\/oder Aufenthaltserschwernisse in den Herkunftsstaaten werden von den Ausnahmeregelungen des \u00a7 12 Absatz 1 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes, der Zumutbarkeitserw\u00e4gungen zum Gegenstand hat, nicht erfasst. Die Bundesregierung beabsichtigt derzeit auch keine \u00c4nderungen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":153,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":154,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Rechtslage war mir wohlbekannt. Vor diesem Hintergrund habe ich gerade gefragt, wie die Tatbest\u00e4nde im Rahmen dieser Rechtslage zu bewerten sind und ob das bei Familien, deren Eltern im Herkunftsland leben und die pflegebed\u00fcrftig oder hilfsbed\u00fcrftig sind, zu einer Abw\u00e4gung f\u00fchrt. Dann geht es n\u00e4mlich um die Frage: Welche Auswirkungen hat die Staatsb\u00fcrgerschaft bei Ein- und Ausreisen? Unter Umst\u00e4nden kann eine Versorgung von Eltern zeitnah nicht mehr vorgenommen werden, weil Fristen im Visaverfahren anderer Staaten und dergleichen zu beachten sind. Dies kommt auf die neuen deutschen Staatsb\u00fcrger nur deshalb zu, weil sie den Pass, den sie hatten, aufgrund unseres Verlangens abgeben mussten. Halten Sie eine Abw\u00e4gung aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden zum Schutz von Ehe und Familie - Ihnen als christlicher Partei immer ein Anliegen - f\u00fcr geboten?","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":155,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":156,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Nat\u00fcrlich beantworte ich die Frage als Vertreter der Bundesregierung und nicht als Vertreter meiner Partei. Ich will aber auch deutlich machen, dass ich meinen letzten Satz ausdr\u00fccklich gesagt habe; er ist mehr als eine rechtliche Bewertung: Es sind derzeit keine \u00c4nderungen geplant. Wichtig ist bei den F\u00e4llen, auf die Sie hinweisen, die menschlich schwierig sind, dass wir auf die Staaten einwirken m\u00fcssen, damit sie diese Praxis \u00e4ndern.\n\nDas ist unsere zentrale Aufgabe. Daran wirken wir gerne mit. Im \u00dcbrigen muss man das Problem schon perspektivisch im Blick haben. Deutschland ist das Land, dessen Reisepass weltweit am meisten ohne Visum akzeptiert wird. Es gibt regelm\u00e4\u00dfig eine Studie von Henley & Partners. Hier werden regelm\u00e4\u00dfig von 199 Nationalit\u00e4ten Reisep\u00e4sse analysiert. In 176 L\u00e4nder der Welt reisen Deutsche visafrei ein. Es gibt kein Land auf der Welt, dessen B\u00fcrger so einfach in fast alle L\u00e4nder einreisen k\u00f6nnen.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":157,"sitzung":236,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4ren Sie bereit, der \u00dcberlegung n\u00e4herzutreten, dass wir f\u00fcr die L\u00e4nder, bei denen wir keine Visafreiheit f\u00fcr unsere sch\u00f6nen P\u00e4sse durchgesetzt haben, dann die Abw\u00e4gungsentscheidung im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht einf\u00fchren, wenn eine besondere famili\u00e4re Situation aufgrund pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger im Herkunftsland vorliegt? Ich glaube, das k\u00f6nnen Sie auch im Rahmen des geltenden Rechts mit entsprechenden Auslegungshinweisen durchaus bewirken. Ich frage gar nicht nach einer Gesetzes\u00e4nderung.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":158,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":159,"sitzung":236,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wenn Sie hier F\u00e4lle haben, dann bin ich gerne bereit, sie mir anzuschauen. Wenn Sie uns diese F\u00e4lle geben - an uns ist dieses Thema noch nicht herangetragen worden -, dann schaue ich mir das gerne noch einmal an und lasse es durch mein Haus pr\u00fcfen. Ich sage dazu aber: Wichtig ist mir, dass wir auch die Staaten, die solche, ich sage einmal, menschlich schwierigen Regelungen haben, nicht aus der Pflicht lassen, hier etwas zu \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen dann zumindest zweigleisig fahren.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":160,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich ganz ausdr\u00fccklich. - Ich beende die Fragestunde.\n\nDie \u00fcbrigen Fragen werden entsprechend unseren Regeln schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 8 sowie die Zusatzpunkte 1 und 2 auf:\n\n8.\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe (17. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nZw\u00f6lfter Bericht der Bundesregierung \u00fcber ihre Menschenrechtspolitik","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577506,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Berichtszeitraum 1. M\u00e4rz 2014 bis 30. September 2016","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":162,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Drucksachen 18\/10800, 18\/10924 Nr. 1.15, 18\/12467\n\nZP 1\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Tom Koenigs, Annalena Baerbock, Marieluise Beck (Bremen), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr den Menschenrechtsschutz in Deutschland - Die Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von Folter reformieren und st\u00e4rken\n\nDrucksache 18\/12544\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nZP 2\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe (17. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Tom Koenigs, Kordula Schulz-Asche, Claudia Roth (Augsburg), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nZivilgesellschaftliches Engagement braucht Raum - Anti-NGO-Gesetze stoppen, Menschenrechtsverteidiger st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/7908, 18\/10625\n\nZu dem Zw\u00f6lften Bericht der Bundesregierung liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577508,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Fragestunde","top_id":15350,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":164,"sitzung":236,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Der zw\u00f6lfte Menschenrechtsbericht der Bundesregierung gibt die Gelegenheit, zum Ende der Legislaturperiode noch einmal intensiv zu diskutieren, ein bisschen Bilanz zu ziehen zur Menschenrechtspolitik in dieser Legislaturperiode und vielleicht einen Ausblick zu wagen. Da gleich Tom Koenigs redet und ich auch Christoph Str\u00e4sser sehe, will ich noch einmal sagen, wie sehr ich die Arbeit sch\u00e4tze - beide scheiden aus dem Parlament aus -, die sie mit immer klugen Beitr\u00e4gen und einem \u00fcberragenden Engagement als Parlamentarier und Mitglied der Bundesregierung gemacht haben, sozusagen als eine Institution zum Thema Menschenrechte. Vielen herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577510,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":166,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"\u201eImmer\u201c w\u00fcrde ich nicht sagen!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":167,"sitzung":236,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Die Lage der Menschenrechte weltweit, aber auch in Deutschland - auch hier ist nicht alles gut, wenn auch besser als in manchen anderen L\u00e4ndern der Welt - steht im Mittelpunkt eines Menschenrechtsberichts und einer solchen Debatte. Mittlerweile stehen die Menschenrechte weltweit, aber auch in Europa - also ziemlich nah dran an uns - unter massivem Druck. Wir erleben es in Debatten in der Europ\u00e4ischen Union, aber auch im Rahmen der 47 L\u00e4nder des Europarats.\n\nWir haben mittlerweile in vielen L\u00e4ndern nicht nur eine Ignoranz gegen\u00fcber Menschenrechtsfragen, sondern eine geradezu aggressive Abwendung von Menschenrechten und ein aggressives Vorgehen gegen diejenigen, die sich Menschenrechten besonders verpflichtet f\u00fchlen. Es gibt Agitation und finanzielle Einschr\u00e4nkungen gegen\u00fcber Menschenrechtsorganisationen, aber auch Agitation gegen\u00fcber denjenigen, die solche Organisationen unterst\u00fctzen. In Ungarn haben wir es zum Beispiel gerade am Fall der Universit\u00e4t erlebt, die von George Soros finanziert wird. Er gilt f\u00fcr einige bei solchen Fragen als die Ausgeburt des \u00dcbels. Man kann \u00fcber George Soros und sein Engagement durchaus diskutieren; aber ich frage mich, wer eigentlich sonst solche Menschenrechtsinstitutionen unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Wenn es andere geeignete Geldgeber g\u00e4be, dann k\u00f6nnten wir dar\u00fcber reden. Ansonsten, finde ich, sollte man die Agitation einstellen.\n\nEs darf bei Menschenrechten keinen Rabatt geben. Wir brauchen eine wertebasierte Au\u00dfen- und Europapolitik, und wir brauchen klare Ansagen. Gerade in solchen Zeiten, in denen es schwieriger geworden ist, brauchen wir klare Ansagen gegen\u00fcber NATO-Partnern wie der T\u00fcrkei, aber auch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Es braucht klare Ansagen an Regierungen, dass es eine Einsch\u00fcchterung der Zivilgesellschaft - das, was international als Shrinking Space bezeichnet wird - nicht geben darf.\n\nEs ist wichtig, dass auch deutsche Vertreter da, wo sie es k\u00f6nnen, klar Position beziehen, wie es zum Beispiel Sigmar Gabriel als Au\u00dfenminister in Israel getan hat, als es darum ging, die Organisationen Betselem und Breaking the Silence zu treffen. Am Ende war das ein St\u00fcck weit ein Lackmustest daf\u00fcr, ob man solche Organisationen noch treffen kann oder nicht. Insofern war es wichtig, dort Flagge zu zeigen. Man muss nur wissen, es war nicht der letzte Test, es werden weitere solcher Tests kommen. Insofern ist wichtig, dass wir klarmachen - bei aller Kritik und bei aller Auseinandersetzung -: Wir m\u00fcssen in der Lage sein, zivilgesellschaftliche Organisationen weltweit zu treffen. Wenn jemand nach Deutschland kommt, dann kann er sie entsprechend auch treffen.\n\nEs ist nicht nur die T\u00fcrkei, es ist nicht nur Israel, es sind viele Staaten - aktuell \u00c4gypten, China, Russland, Indien, Ungarn -, mittlerweile an die 100 Staaten weltweit, die versuchen, die Zivilgesellschaft zu drangsalieren. Es wird im \u00dcbrigen durch das, was in den USA vor sich geht, nicht besser, durch die Zeichen, die Herr Trump setzt oder nicht setzt, etwa wenn er nach Saudi-Arabien f\u00e4hrt und dortige Menschenrechtsverletzungen nicht benennt.\n\nEs darf also keinen Rabatt geben. Ich richte da auch einen Appell an uns alle. Wir haben manche L\u00e4nder und manche Regierungen, die uns vielleicht n\u00e4her stehen als andere. Umso wichtiger ist es, dass wir diesen L\u00e4ndern keinen Rabatt geben. Die Sozialdemokratie muss und wird Korruption in Rum\u00e4nien anprangern. Wenn es dort Regierungen gibt, die sich mit der Aufkl\u00e4rung von Korruption schwertun, dann muss man das benennen. Genauso muss die CDU Probleme in Ungarn und Mazedonien klar benennen. Die Linke, die sich in der Regel durch eine engagierte Menschenrechtsarbeit auszeichnet, muss auch bei den L\u00e4ndern, die ihr nahestehen, entsprechend Kritik \u00fcben. Ich w\u00fcrde da mal Kuba, Venezuela, Nordkorea und Russland nennen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577513,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":236,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nordkorea steht uns nicht nah! Sorry all about it! Noch nie! Das war aber richtig heftig! Das muss ich zur\u00fcckweisen! Mit Nordkorea haben wir nichts am Hut!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":169,"sitzung":236,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"- Es ist gut, dass das so benannt wird. Aber ich habe ein paar Debatten im Menschenrechtsausschuss erlebt, in denen jedenfalls ich den Eindruck hatte, dass es Staaten gibt, bei denen man schon mal weniger dar\u00fcber redet als bei anderen Staaten. Ich habe ja auch sehr selbstkritisch ein von Sozialdemokraten gef\u00fchrtes Land genannt.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ein super Programm loben, das wir hier beim Deutschen Bundestag haben: das Programm \u201eParlamentarier sch\u00fctzen Parlamentarier\u201c. Ich werde nicht m\u00fcde, es zu erw\u00e4hnen. Denn es geht darum, da, wo wir es k\u00f6nnen, mitzuhelfen und eine Schutzfunktion f\u00fcr Abgeordnete, aber auch f\u00fcr Menschenrechtsaktivisten aus anderen L\u00e4ndern zu \u00fcbernehmen.\n\nIch habe nur auch da manchmal den Eindruck, dass es ein bisschen darum geht, sich die Leute entsprechend politischer Konstellationen auszusuchen, je nachdem, wer gerade an der Regierung ist und wer nicht. Ich will an dieser Stelle einen Doppelaufruf starten. Zum einen rufe ich dazu auf, dass mehr Kolleginnen und Kollegen bei dem Programm mitmachen, zum anderen dazu, sich im Rahmen des Programms nicht nur mit den L\u00e4ndern zu befassen, mit deren Regierungen man Probleme hat, sondern gerade auch mit den L\u00e4ndern, mit deren Regierungen man befreundet ist, und Leute aus diesen L\u00e4ndern ins Programm aufzunehmen. Ich glaube, dass das eine gr\u00f6\u00dfere Wirkung hat, als wenn wir es andersherum machen. Wir sollten uns alle \u00fcberlegen, ob wir hier nicht entsprechend ansetzen k\u00f6nnen. Es ist ein wunderbares Programm. Ich will aber darauf hinweisen, dass es finanziell und personell unterausgestattet ist. Wir m\u00fcssen im n\u00e4chsten Deutschen Bundestag das Programm finanziell besser ausstatten.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577515,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":171,"sitzung":236,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Wir haben das PsP-Programm auf der Habenseite, das in dieser Legislaturperiode deutlich ausgeweitet wurde. Auf der Habenseite haben wir auch das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte mit dem entsprechenden Gesetz, das wir nach l\u00e4ngerer Debatte verabschiedet haben. An der Debatte waren viele beteiligt, aber nicht alle haben in dieselbe Richtung gezogen. Meine Fraktion - das kann man durchaus selbstbewusst sagen - war immer relativ klar. Ich will meinen Dank aber auch an diejenigen richten, die mitgeholfen haben, zum Beispiel Dr. Fabritius, aber auch Michael Brand. Es w\u00e4re gut, wenn es uns jetzt gelingt, ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das zu entwickeln, was das Institut aktuell macht.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577517,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":173,"sitzung":236,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Da sind wir auf einem guten Weg. Durch das Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung und Aufgaben des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass das Institut die Pr\u00e4sidentschaft der Institute f\u00fcr Menschenrechte weltweit \u00fcbernehmen konnte, also eine hohe Reputation hat.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es wichtig, den Blick nach au\u00dfen zu richten - das war immer wieder Debattengegenstand -, aber wir brauchen auch den Blick nach innen, weil eben nicht alles gut ist in Deutschland. Das gibt uns die Legitimation, entsprechende Vorkommnisse zu benennen und anzuprangern. Es ist eine Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode, dar\u00fcber nachzudenken, wie die Mehraufgaben, die wir gesetzlich festgelegt haben, am Ende finanziell und organisatorisch abgebildet werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, das Institut braucht eine bessere Ausstattung. Ich finde \u00fcberhaupt, dass wir die n\u00e4chste Legislaturperiode dazu nutzen sollten - vielleicht schon im Koalitionsvertrag -, die Menschenrechtsarchitektur, die wir am Anfang des letzten Jahrzehnts geschaffen haben, zu bearbeiten, zu renovieren und auf den aktuellen Stand zu bringen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577519,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":175,"sitzung":236,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Das gilt f\u00fcr die Funktion der Beauftragten f\u00fcr Menschenrechte und m\u00f6glicherweise auch f\u00fcr die Rolle des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe.\n\nIn den n\u00e4chsten vier Jahren wird es unsere Aufgabe sein, zu beobachten, was in den USA passiert. Es werden von Trump ja nicht nur die falschen Signale ausgesendet, sondern es besteht auch die Bef\u00fcrchtung, dass Menschenrechtsarbeit von den USA weniger finanziert wird. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen eine Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren, wie man die fehlenden Mittel substituieren kann, damit bestimmte Organisationen und zivilgesellschaftliches Engagement in vielen Teilen der Welt nicht ausbluten.\n\nBeim Thema b\u00fcrgerliche Menschenrechte habe ich den Eindruck, dass wir uns \u00fcber die Fraktionen hinweg einigerma\u00dfen einig sind. Hohe Uneinigkeit besteht beim Thema soziale und wirtschaftliche Menschenrechte. Ich muss an dieser Stelle in Richtung Koalitionspartner blicken; denn ich glaube, hier tun Sie sich besonders schwer. Nat\u00fcrlich geht es um Meinungsfreiheit, um k\u00f6rperliche Unversehrtheit, Pressefreiheit, um all das; aber es geht ebenso um das Recht auf eine Lebensgrundlage, auf Nahrung und auf eine saubere Umwelt. Wir f\u00fchren weltweit eine Debatte \u00fcber solche Rechte. Ich glaube, dass wir in Deutschland besser sein k\u00f6nnten, auch in der Umsetzung internationaler Vereinbarungen. Ich w\u00fcnsche mir wirklich, dass die Blockade aufgehoben wird, die insbesondere von Ihnen ausge\u00fcbt wurde, zum Beispiel bei der Ratifizierung des Zusatzprotokolls zum UN-Sozialpakt, aber auch bei der Ratifizierung der ILO 169 f\u00fcr die Rechte der indigenen Bev\u00f6lkerung. Das w\u00e4re mein Wunsch f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577521,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":177,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Das BMAS bremst! Frau Nahles bremst!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":178,"sitzung":236,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit dem Nationalen Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c eine akzeptable, vielleicht auch gute Grundlage f\u00fcr die weitere Arbeit geschaffen; denn deutsche Unternehmen tragen weltweit mittelbar oder unmittelbar zu Menschenrechtsverletzungen bei. Das ist einfach so. Ich will gar nicht unterstellen, dass das irgendjemand bewusst tut, aber es passiert. Deswegen brauchen wir eine vern\u00fcnftige Regelung in Deutschland, gerne freiwillig, aber wenn es sein muss, auch gesetzlich. Deswegen ist es wichtig, dass die Evaluierung des Nationalen Aktionsplans ordentlich vonstattengeht.\n\nZum Schluss noch ein Appell zum Thema Todesstrafe. Die Todesstrafe ist unmenschlich und barbarisch. In den letzten Jahren und Jahrzehnten gab es eine positive Entwicklung. In vielen L\u00e4ndern ist die Todesstrafe abgeschafft oder zumindest ausgesetzt worden. Es ist dramatisch, dass in der T\u00fcrkei eine Debatte \u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung der Todesstrafe gef\u00fchrt wird. Es ist v\u00f6llig klar: Das ist ein Ausschlusskriterium f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, aber auch f\u00fcr den Europarat.\n\nIch will an dieser Stelle aber auch die USA nennen. In Richtung des Bundesstaates Arkansas m\u00f6chte ich sagen: Wenn man versucht, in eine wirtschaftlich st\u00e4rkere Kooperation mit Deutschland einzutreten - das wird versucht, auch durch ein B\u00fcro, das dieser Bundesstaat hier in Berlin betreibt -, dann kann man uns nicht gleichzeitig hintergehen - anders kann man das gar nicht nennen - und mit Medikamenten, die dazu da sind, Menschenleben zu retten, Menschen hinrichten. Das ist v\u00f6llig inakzeptabel, und das muss sofort aufh\u00f6ren.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577524,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":180,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Inge H\u00f6ger f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577526,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":182,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der zw\u00f6lfte Menschenrechtsbericht der Bundesregierung geht an vielen Stellen an der Realit\u00e4t vorbei,","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":183,"sitzung":236,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":184,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"insbesondere wenn es um die Lage der Menschenrechte hier in Deutschland geht.\n\nSeit fast 60 Tagen befindet sich der politische Gefangene Yusuf Tas im Hungerstreik f\u00fcr Kommunikation in seiner Muttersprache. Yusuf Tas war politischer Gefangener in der JVA Heimsheim in Baden-W\u00fcrttemberg und wurde vor kurzem in das Gef\u00e4ngniskrankenhaus Hohenasperg verlegt.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":185,"sitzung":236,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Ein \u201epolitischer Gefangener\u201c?","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":186,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Dass ihm das Reden und die Lekt\u00fcre in seiner Muttersprache von der JVA verwehrt werden, ist Diskriminierung und eine Form struktureller Gewalt, die gegen elementare Menschenrechte verst\u00f6\u00dft.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577532,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":188,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Das ist ein aktuelles Beispiel. Sie k\u00f6nnen jetzt sagen: Das ist erst passiert, nachdem der Menschenrechtsbericht geschrieben worden ist. Dieses Beispiel zeigt aber bestimmte Benachteiligungen, die es in Deutschland gibt, aber nicht geben sollte.\n\nEin anderes Beispiel ist, dass die Praxis des Racial Profilings, also der polizeilichen Kontrolle anhand \u00e4u\u00dferlicher Merkmale wie Hautfarbe oder ethnischer Zugeh\u00f6rigkeit, keine Erw\u00e4hnung in dem Bericht findet. Diesen tief verankerten Rassismus in staatlichen Institutionen und Beh\u00f6rden spart die Bundesregierung einfach aus, und das, obwohl Deutschland im Berichtszeitraum wegen Racial Profiling ger\u00fcgt worden ist, zum Beispiel vom Menschenrechtskommissar des Europarates, vom UN-Ausschuss gegen rassistische Diskriminierung und vom Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte. Dazu d\u00fcrfen wir nicht schweigen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577534,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":190,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Leider ist der Bericht weitgehend darauf beschr\u00e4nkt, Verordnungen, Vorschriften und Einzelaktivit\u00e4ten aufzuz\u00e4hlen, die die Bundesregierung im Berichtszeitraum eingef\u00fchrt oder anerkannt hat. Eine umfassende qualitative Bewertung fehlt.\n\nIm innenpolitischen Teil fehlt insbesondere eine tiefer gehende Untersuchung der sozialen Menschenrechte in Deutschland. Gerade die neoliberale Spar- und K\u00fcrzungspolitik der letzten Jahre f\u00fchrte zu gravierenden Menschenrechtsverletzungen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":191,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Wir geben doch mehr Geld aus als im letzten Jahr!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":192,"sitzung":236,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"30 Milliarden Euro jedes Jahr!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":193,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Deren Auswirkungen sind steigende soziale Ungleichheit, zunehmende Verarmung und erschwerter Zugang zu gesellschaftlicher Teilhabe. 1,7 Millionen Kinder leben in Armut; das hat ein heute ver\u00f6ffentlichter Bericht von Eurostat ergeben. Auch die Wohnungslosigkeit nimmt zu. Angesichts eines Privatverm\u00f6gens von 10 Billionen Euro in Deutschland ist diese zugespitzte Armutssituation untragbar.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577539,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":195,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert, die reale Entwicklung der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Menschenrechte in Deutschland im n\u00e4chsten Bericht ausf\u00fchrlich zu reflektieren und zielgerichtete L\u00f6sungsans\u00e4tze zu entwickeln, besonders hinsichtlich der Armutsbek\u00e4mpfung.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577541,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":197,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"In dem Bericht wird die Situation von Asylsuchenden und Gefl\u00fcchteten besch\u00f6nigt. Insbesondere die menschenrechtlichen Folgen von Abschiebung werden nicht untersucht. Heute Vormittag wurden bei einem der schwersten Anschl\u00e4ge in Kabul mindestens 64 Menschen get\u00f6tet und mehr als 300 verletzt. Afghanistan ist kein sicheres Herkunftsland. Stoppen Sie die Abschiebung nach Afghanistan!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577543,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":199,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Im au\u00dfenpolitischen Teil des Berichts ist die Mitverantwortung der deutschen Au\u00dfenhandels- und Entwicklungspolitik bei Menschenrechtsverletzungen in Drittstaaten unzureichend beleuchtet worden. Neoliberale Handels- und Investitionsschutzabkommen, Rohstoffausbeutung oder der Export subventionierter Lebensmittel gef\u00e4hrden die soziale Menschenrechtslage in Drittstaaten. Auch Menschenrechtsverletzungen, die auf die deutsche Au\u00dfen- und Verteidigungspolitik zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, ignoriert der Bericht. Deutsche R\u00fcstungsexporte und auch die milit\u00e4rische Beteiligung der Bundeswehr an Auslandseins\u00e4tzen wirken wie \u00d6l im Feuer zahlreicher Kriegsgebiete und Krisenherde. Das EU-Grenzregime einschlie\u00dflich der EU-Milit\u00e4rmission im Mittelmeer dient der Kontrolle der Fluchtrouten und der Abwehr von Gefl\u00fcchteten. Das Sterben im Mittelmeer ist eine Folge dieser Abschottungspolitik der EU, spielt im Bericht aber keine Rolle. Das tausendfache Sterben im Mittelmeer darf uns nicht egal sein.\n\nDie Linke fordert eine objektive Analyse der menschenrechtspolitischen Folgen der deutschen Au\u00dfenpolitik und vor allem die Beendigung aller Auslandseins\u00e4tze, einen Stopp von R\u00fcstungsexporten und ein Ende der ausbeuterischen Au\u00dfenhandelspolitik.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577545,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":201,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Und den Austritt aus der NATO!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":202,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU], an SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gerichtet","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Und mit denen wollt ihr koalieren?","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":203,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Es geht weiter. In der Beschlussempfehlung des Menschenrechtsausschusses, die gegen die Stimmen der Oppositionsparteien angenommen wurde, findet sich die Forderung, in den n\u00e4chsten Menschenrechtsbericht \u201edie Menschenrechtslage auch von befreundeten Staaten k\u00fcnftig in den L\u00e4nderteil zu integrieren\u201c. Die Aufnahme der bisher fehlenden westlichen Industrienationen fordert die Linke schon lange. Beispielsweise haben die USA als einziges UN-Mitglied die Kinderrechtskonvention nicht unterzeichnet. Sie stehen wegen Kinderarbeit, der Pr\u00fcgelstrafe an Schulen und der Diskriminierung armer Kinder bei der Essensausgabe in der Kritik. Das sind Zust\u00e4nde, die untragbar sind.\n\nWas bedeutet es, von befreundeten Staaten zu sprechen? Hei\u00dft das, dass L\u00e4nder wie zum Beispiel Brasilien, Indien, Montenegro oder Kenia verfeindete oder jedenfalls nicht befreundete Staaten sind?","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":204,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Sowjetunion!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":205,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Die Linke hofft auf eine kritische Analyse der Lage der Menschenrechte in allen Staaten im n\u00e4chsten Bericht.\n\nSehr positiv an dem Bericht ist, dass die \u00e4u\u00dferst problematische menschenrechtspolitische Situation der pal\u00e4stinensischen Bev\u00f6lkerung infolge der israelischen Besatzung angesprochen wird. Kritisiert werden unter anderem die Administrativhaft, die Lage minderj\u00e4hriger Pal\u00e4stinenser in israelischen Haftanstalten, die Zerst\u00f6rungen von pal\u00e4stinensischen Privath\u00e4usern und humanit\u00e4rer Infrastruktur sowie die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und teils t\u00f6dliche Gewaltanwendung gegen Zivilisten durch israelische Sicherheitskr\u00e4fte. Der israelische Siedlungsbau wird konsequent f\u00fcr v\u00f6lkerrechtswidrig erkl\u00e4rt.\n\nJedoch wird die humanit\u00e4re Katastrophe in Gaza allein der Hamas zugeschoben. Dabei schneidet die seit zehn Jahren andauernde Blockade dieses dicht bewohnte Gebiet komplett von der Au\u00dfenwelt ab. Die israelische Regierung l\u00e4sst an Nahrung und Medikamenten nur das einf\u00fchren, was sie selbst zum \u00dcberleben f\u00fcr absolut notwendig empfindet.\n\nAuch die \u00e4gyptische Regierung behindert Hilfslieferungen an der Grenze. Infolgedessen fehlt etwa ein Drittel dringend ben\u00f6tigter Medikamente und Hilfsmittel, und die gesundheitliche Versorgung jedes dritten Patienten bzw. jeder dritten Patientin ist bedroht. Solche Handlungen sollten im kommenden Bericht mitgedacht und von der Bundesregierung entsprechend kritisiert werden.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577551,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":207,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Ich empfehle, dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke zuzustimmen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577553,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":209,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Alles andere w\u00e4re eine \u00dcberraschung!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":210,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die umfassende Verwirklichung der universellen Menschenrechte sind Frieden und soziale Sicherheit die wichtigsten Voraussetzungen. Der Einsatz f\u00fcr Frieden und soziale Gerechtigkeit sollte daher auch oberste Aufgabe einer jeden deutschen Bundesregierung sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577556,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":212,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Michael Brand f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577558,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":214,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Evangelische Kirchentag am vergangenen Wochenende stand in diesem Jahr ganz unter dem Eindruck des 500-j\u00e4hrigen Reformationsjubil\u00e4ums. Viele Tausend Gl\u00e4ubige haben sich in Berlin und auch in Wittenberg getroffen, um ein Fest des Glaubens und der Toleranz zu feiern. Die Religionsfreiheit ist eine zentrale Frage heutiger Menschenrechtspolitik. Der Umgang eines Staates mit der Religionsfreiheit zeigt im Besonderen, wie es dort um die Menschenrechte steht.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577560,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":216,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Der zw\u00f6lfte Menschenrechtsbericht zeigt, dass das Recht auf Religionsfreiheit zunehmend gef\u00e4hrdet ist. Deshalb fordern wir in unserer heutigen Entschlie\u00dfung erneut und explizit eine umfangreichere Befassung mit dem Menschenrecht auf Religionsfreiheit im n\u00e4chsten Menschenrechtsbericht der Bundesregierung.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577562,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":218,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"2016 wurde auf Initiative der CDU\/CSU erstmals ein Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- und Weltanschauungsfreiheit vorgelegt und dar\u00fcber diskutiert. Kurz vor Ende der Legislaturperiode m\u00f6chte ich heute die Gelegenheit nutzen, bei Ihnen allen f\u00fcr eine Verstetigung und Weiterentwicklung des Religionsfreiheitsberichtes zu werben. F\u00fcr uns bleibt auch f\u00fcr die kommende Wahlperiode dieses Thema ein zentrales Anliegen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577564,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":220,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Bahai, Ahmadiyya, Rohingya, Jesiden, Schabak, Aleviten, Juden, Muslime, Schiiten und Sunniten, Tibeter, Uiguren sowie Christen aller Konfessionen und Traditionen werden Opfer von gezielter Gewalt und Terrorismus. Die Christen sind die weltweit gr\u00f6\u00dfte verfolgte Religionsgruppe. Vor wenigen Tagen starben bei einem Angriff auf koptische Christen in \u00c4gypten erneut Dutzende Menschen. Die Terrormiliz des sogenannten \u201eIslamischen Staats\u201c hat die Tat f\u00fcr sich reklamiert. Die mit Abstand meisten Opfer des IS sind weiterhin Muslime. Das d\u00fcrfen wir nicht \u00fcbersehen, und wir d\u00fcrfen uns auch nicht spalten lassen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im aktuellen Menschenrechtsbericht sind Themen hervorgehoben, die uns im Parlament vielfach besch\u00e4ftigen: so der Schutz von Menschenrechtsverteidigern und die Folgen repressiver NGO-Gesetze, die die Handlungsspielr\u00e4ume der Zivilgesellschaft in immer mehr L\u00e4ndern massiv einschr\u00e4nken. Der Brennpunkt \u201eShrinking Space\u201c zeigt deutlich, welch enorm wichtige Rolle eine handlungsf\u00e4hige Zivilgesellschaft f\u00fcr Menschenrechte und Demokratie hat. Deshalb ist es von Bedeutung, offenzulegen, wie, manchmal ganz offen und manchmal sehr subtil, Regime die Daumenschrauben anziehen. Im \u201eAktionsplan Menschenrechte\u201c verweist der Bericht auf Zielvorgaben und Strategien in den kommenden Jahren und benennt konkret 22 Schwerpunkte und Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zu deren Umsetzung. Als Gro\u00dfe Koalition formulieren wir im Entschlie\u00dfungsantrag zehn konkrete Forderungen an die Bundesregierung: vom konkreten Monitoring des Nationalen Aktionsplans \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c bis hin zu einem Brennpunktthema, das sich dem weltweiten Problem des illegalen Organhandels widmen soll.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute ist der chinesische Regierungschef in Berlin zu Gast. Die traurige Wahrheit ist: Die Menschenrechtslage in China hat sich seit dem Amtsantritt von Xi Jinping sogar noch weiter verschlechtert. Es gibt noch brutaleres Vorgehen gegen Menschenrechtsanw\u00e4lte und -aktivisten sowie gegen Blogger, hohe Haftstrafen und Repression, NGOs werden durch neue Sicherheitsgesetze an die Kette gelegt, die Internetzensur wird weiter versch\u00e4rft. Wer mehr Freiheit fordert und dies nur \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfert, wird jahrelang weggesperrt.\n\nBesonders dramatisch bleibt die Lage f\u00fcr Uiguren und Tibeter. Die systematische Zerst\u00f6rung von religi\u00f6sen Heiligt\u00fcmern der Tibeter, aktuell der bedeutenden Lehranstalt Larung Gar, und die brutale Unterdr\u00fcckung dieser einzigartigen Kultur des f\u00fcr seine Friedfertigkeit bekannten Volkes ist einer so alten und gro\u00dfen Kultur wie der chinesischen v\u00f6llig unangemessen und tr\u00e4gt nicht zur Verbesserung des Ansehens von China in der Welt bei.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577566,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":222,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesregierung sollte neue M\u00f6glichkeiten nicht vorbeiziehen lassen und jetzt eine aktivere Rolle in den Beziehungen zu China spielen - bei den Themen Freihandel, Klimawandel und auch die Chance nutzen, ein neues Kapitel im Bereich Menschenrechte aufzuschlagen - ohne zu poltern den Finger in die Wunde legen. Dramatische Berichte \u00fcber brutale Umerziehungs- und Zwangsarbeitslager, das Wissen \u00fcber die weltweit meisten Hinrichtungen und der Handel mit Organen von Strafgefangenen m\u00fcssen auch von Berlin deutlicher angesprochen werden. Wir haben uns zum Ziel gesetzt, noch einen Antrag auf den Weg zu bringen - wir haben ja nur noch zwei Sitzungswochen -, der genau das, den illegalen Organhandel, in den Fokus nimmt. Im \u00dcbrigen sollten wir die Zeit bis Ende Juni auch nutzen, ein Zeichen f\u00fcr die Opfer der sogenannten fr\u00fcheren Colonia Dignidad zu setzen - auch daran arbeiten wir gerade -; denn Deutschland hat hier eine moralische Mitverantwortung.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577568,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":224,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zur\u00fcck zu China. Ende 2016 fand der 14. Menschenrechtsdialog zwischen China und Deutschland statt. F\u00fcr die chinesische Seite sind diese Runden inzwischen sehr bequem geworden: Kritik wird zwar angesprochen, bef\u00fcrchten muss man bislang aber wenig. - Dialog - das will ich in aller Deutlichkeit sagen - darf nicht zum Selbstzweck werden. Dialog ohne echte Konsequenzen ist wirkungslos. Dass Peking dem Menschenrechtsausschuss des Deutschen Bundestages, \u00fcbrigens im Gegensatz zum Wirtschaftsausschuss, weiter keine freie Einreise erlaubt, ist ein anhaltender Tiefpunkt in unseren diplomatischen Beziehungen, der nun wirklich nicht l\u00e4nger akzeptiert werden darf. Wir erwarten hier von der Bundesregierung eine aktivere Rolle.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577570,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":226,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage das auch, weil ich glaube, wenn man bei den chinesischen Gespr\u00e4chspartnern nicht v\u00f6llig das Gesicht verlieren m\u00f6chte, dann muss deutsche Diplomatie auch vorzeigbare Ergebnisse bringen. Wenn die vielbeschworene \u201estille Diplomatie\u201c im Falle Chinas angeblich so zielf\u00fchrend ist, dann muss man sich schon die Frage stellen, warum die Lage der Menschenrechte in China immer dramatischer wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, immer dramatischer ist auch die Lage in der T\u00fcrkei geworden: Verhaftungswellen, Abschaffung der Demokratie, Drohungen mit der Einf\u00fchrung der Todesstrafe, die Axt am Recht von Meinungs- und Pressefreiheit, Deniz Y\u00fccel, dessen Pate \u00fcbrigens ich bin. Ich will an Frank Schwabe ankn\u00fcpfen und an die Abgeordneten appellieren, eine Patenschaft im Rahmen des PsP-Programms des Bundestages zu \u00fcbernehmen. Deniz Y\u00fccel ist sicherlich kein gro\u00dfer Anh\u00e4nger der CDU\/CSU, aber ich finde, genau das, was du gesagt hast, ist wichtig, n\u00e4mlich dass man nicht nur nach seinen Leuten schaut, sondern auch nach Leuten, die einem vielleicht nicht immer passen, von denen man nicht alles teilt. Aber daf\u00fcr, dass sie ihren Job machen k\u00f6nnen, ihre Meinung sagen d\u00fcrfen und ihre Freiheit als Journalisten haben, k\u00e4mpfe ich auch im Falle von Deniz Y\u00fccel, der nat\u00fcrlich freigelassen werden muss. Nennen will ich auch die deutsche Journalistin Mesale Tolu und die rund 150 weiteren Journalisten und Verlage. Auch hier d\u00fcrfen wir nicht nachlassen, deutlich eine \u00c4nderung von der T\u00fcrkei einzufordern.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577572,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":228,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch an die Attacken nach der Armenien-Resolution erinnern, von DITIB bis hin zu den unakzeptablen t\u00fcrkischen Geheimdienstaktivit\u00e4ten in Deutschland und dem irren Vorgang in Incirlik. Ein solches Verhalten, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat es bislang im NATO-B\u00fcndnis nicht gegeben; das ist einzigartig. Auch dieser Punkt muss endlich wegger\u00e4umt werden. Ich w\u00fcnsche dem Au\u00dfenminister bei seinen Gespr\u00e4chen viel Erfolg. Aber es muss klar sein, dass nur ein grunds\u00e4tzlicher Zugang f\u00fcr uns Parlamentarier akzeptabel ist und dass die Spielchen endlich ein Ende haben m\u00fcssen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577574,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":230,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Bei grundlegenden Fragen von Menschenrechten darf man sich nicht wegducken. Das gilt gerade in der Tagespolitik. Es ist im \u00dcbrigen auch nicht die wichtigste Frage, ob wir Menschenrechtsverletzungen anderswo ertragen. Ich glaube, zuallererst ist die Frage, ob die Unterdr\u00fcckten und Verfolgten in den jeweiligen L\u00e4ndern, ob in der T\u00fcrkei oder andernorts, dies ertragen k\u00f6nnen - denn sie zahlen doch in Wahrheit den bitteren Preis f\u00fcr das Wegducken hier, und sie erwarten von uns zu Recht Haltung und aktive Unterst\u00fctzung.\n\nDiplomaten bei uns und in der EU m\u00fcssen sehr aufpassen, dass manches Wegnuscheln nicht als Feigheit missverstanden wird und die Falschen sogar noch ermuntert werden. \u201eEuropa muss ein Akteur sein, der sich auch einmischt international\u201c, hat unsere Bundeskanzlerin gestern beim Besuch des indischen Premiers formuliert und wenige Tage zuvor gefordert, die Europ\u00e4er m\u00fcssten ihr Schicksal in die eigene Hand nehmen. Ja, die Zeiten, in denen wir uns auf andere v\u00f6llig verlassen konnten, die sind ein St\u00fcck vorbei.\n\nIch will Sie auch deshalb fragen: Wie ernst soll man denn eine EU-Kommission nehmen, die sich im Fall Erdogans nach dem Verfassungsreferendum in Wortakrobatik \u00fcbt, indem sie von roten Linien in unterschiedlichen F\u00e4rbungen spricht und die Todesstrafe als die \u201er\u00f6teste aller roten Linien\u201c bezeichnet? Ich halte das f\u00fcr zynischen Hohn gegen\u00fcber den Mutigen in der T\u00fcrkei, die sich noch trauen, den Mund aufzumachen. Auch hier gilt es, st\u00e4rker Flagge zu zeigen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich will einen letzten Punkt ansprechen. Frank Schwabe hat zu Recht gefordert, beim Thema Menschenrechte auch nach innen zu schauen. Es braucht diesen Blick nach innen. Unser Land, unser Grundgesetz, unsere Werte werden immer wieder bedroht. Stellung beziehen und sich nicht wegducken ist entscheidend, egal woher die Angriffe auf unsere freiheitliche Gesellschaft und unsere Werte kommen. Dazu geh\u00f6ren Menschen, die den Untergang des Abendlandes beschreien, aber in Wahrheit auf aggressive Ausgrenzung setzen. Dazu geh\u00f6rt links- wie rechtsextreme Gewalt. Dazu geh\u00f6ren Erdogan-Anh\u00e4nger in Deutschland, die hierzulande alle Freiheiten genie\u00dfen und von hier aus helfen, die Demokratie in der T\u00fcrkei abzuschaffen. Da gibt es Menschen, die zu uns gekommen sind und hier gegen Christen, Jesiden oder Juden hetzen und sie einsch\u00fcchtern. Dass Konflikte aus anderen L\u00e4ndern zu uns getragen werden, darf unser Staat nicht akzeptieren.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577576,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":232,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte hat geurteilt, dass die Scharia mit den fundamentalen Prinzipien der Demokratie und der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention unvereinbar ist. Die Gleichberechtigung von Frau und Mann ist bei uns nicht verhandelbar. Und es ist gut, dass der Deutsche Bundestag in dieser Woche konkrete Regeln auf den Weg bringt, um Kinderehen zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":233,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Brand.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":234,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Menschenrechte sind nicht verhandelbar. Oder wie es unser fr\u00fcherer Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck gesagt hat: \u201eJede Politik ist auch Menschenrechtspolitik.\u201c\n\nVielen Dank.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577580,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":236,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Tom Koenigs f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":237,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben es schon geh\u00f6rt: Die Menschenrechte stehen unter Druck, innen und au\u00dfen, im Osten und im Westen: innen durch rechtspopulistische Str\u00f6mungen, die Migranten hassen, au\u00dfen durch religi\u00f6se Fanatiker, die Staaten bilden wollen, im Osten durch stalinistische Autokraten - Putin, Erdogan - und im Westen durch Tendenzen, sich aus den Institutionen zur\u00fcckzuziehen, zum Beispiel England, das aus dem Europ\u00e4ischen Menschenrechtsgerichtshof austreten will, oder die Vereinigten Staaten aus dem Menschenrechtsrat oder auch nur Staaten, die ihre Finanzen zur\u00fcckziehen oder zur\u00fcckfahren wollen.\n\nF\u00fcr uns Gr\u00fcne sind die Menschenrechte der wichtigste Ma\u00dfstab f\u00fcr die Entwicklung und den Erfolg von Gesellschaften. Wir haben da eine eindeutige Position, nehmen die Menschenrechte ernst und stellen sie an die erste Stelle, das hei\u00dft, wir fordern von den Staaten - von jedem Staat, von jeder Regierung, auch von jeder Koalition -, dass sie die menschenrechtlichen Staatenpflichten ernst nehmen, n\u00e4mlich Menschenrechte beachten, Menschenrechte sch\u00fctzen und Menschenrechte f\u00f6rdern - durch Institutionen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577583,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":239,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Dass sie die Menschenrechte an die erste Stelle setzt oder auch nur ernst nimmt, das kann man von der CDU wirklich nicht sagen, wenn Sie es zw\u00f6lf Jahre zugelassen haben, dass eine AfD-Tante Ihre Menschenrechtspolitik vertritt.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577585,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577586,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die AfD gibt es noch nicht so lange, Herr Kollege!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":242,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Zw\u00f6lf Jahre! Und dann sehen Sie, wo sie hingekommen ist. Es sind ja viele von Ihren Vork\u00e4mpfern zur AfD gegangen. Aber da sehen Sie es mal!\n\nOder: Was war das f\u00fcr eine Qual, das Institut f\u00fcr Menschenrechte in den Status zu versetzen, in den es gesetzlich versetzt werden muss! Das ging ja nicht einfach, und dann haben wir es letzten Endes geschafft, dann stellt sich der Herr Fabritius hierhin und saut sie wieder runter. Das ist CSU!\n\nCSU auch so: Menschenrechtlich gibt es keinen Rabatt, hat Herr Brand gerade gesagt. Obergrenze f\u00fcr Asylgew\u00e4hrung: Da sollten Sie mal Ihrem CSU-Vorsitzenden sagen, dass die Obergrenze verfassungswidrig ist, menschenrechtswidrig ist.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577588,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":244,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Hat die Kanzlerin gesagt!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":245,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt keine Obergrenze. Da war die Kanzlerin sehr viel eleganter.\n\nAber wenn man die Menschenrechte runterzieht und so tut, als g\u00e4be es nichts - auch nur an einem einzigen Punkt -, dann besch\u00e4digt man die ganzen Menschenrechte. Fragen Sie mal bei Herrn Seehofer nach! Und die SPD hat das in der Koalition dann alles immer mitgemacht.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":246,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Na, hallo!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":247,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Fl\u00fcchtlingspolitik: Da wird der Familiennachzug f\u00fcr zwei Jahre ausgesetzt. Sie haben das doch auf dem Kirchentag geh\u00f6rt, was die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - gerade auch diejenigen, die f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge etwas machen - Ihnen dazu sagen. Dann machen Sie da einfach mit!\n\nOder Aktionsplan: Das ist ein Passivplan, den Sie da letzten Endes gemacht haben. Da wird nichts aktiviert. Die Ruggie-Prinzipien sind einstimmig in der ganzen Welt verabschiedet worden, und da gibt es eben unternehmerische Achtungspflichten, staatliche Schutzpflichten und den Zugang zur Abhilfe. Und dann kommen Sie da mit einem M\u00e4uschen von einem Aktionsplan und verteidigen den dann hier noch!\n\nSie haben darin einen hervorragenden Menschenrechtsbeauftragten verschlissen. Der hat das Handtuch geworfen. Das ist kein Aktionsplan, das ist ein Reaktionsplan.\n\nWir wollen die Institution des Menschenrechtsbeauftragten st\u00e4rken, und wir sagen es auch ganz deutlich: Wir wollen die Institution des Menschenrechtsbeauftragten zu einem Kabinettsposten machen, zu einem Staatsminister, der dann auch f\u00fcr die Koh\u00e4renz in der ganzen Regierung sorgt,","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577593,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":249,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"sodass dann nicht auf der einen Seite Friedensprojekte gef\u00f6rdert werden und auf der anderen Seite R\u00fcstungsg\u00fcter verkauft werden.\n\nIch kann es Ihnen nicht ersparen: Wenn die CDU auf dem rechten Auge blind ist, dann sind Sie auf dem \u00f6stlichen Auge blind. Die neue Ostpolitik, die Sie wollen - \u00fcbrigens: deutscher Sonderweg mit den Russen -: Haben Sie sich mal die Innenpolitik in Russland angesehen? Haben Sie mal gesehen, dass da der Gulag fortgesetzt wird? Haben Sie mal gelesen, was die von Pussy Riot, die Nadja Tolokonnikowa, geschrieben hat, die nach ihrem Punk-Gebet zwei Jahre im Gulag gewesen ist? Die hat das sehr genau beschrieben, und das kommt bei Ihnen nicht vor.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":250,"sitzung":236,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Aber wirtschaftliche Beziehungen mit Saudi-Arabien oder wei\u00df der Himmel mit wem!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":251,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Eben haben Sie sich zu Recht \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse in Gaza beschwert. Aber haben Sie mal was \u00fcber das Terrorregime der Hamas geh\u00f6rt? Haben Sie da mal was kritisiert? Nein, Sie fahren auf der Fregatte da mit und versuchen, die Blockade zu durchbrechen, die illegal ist.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":252,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Das war ein einstimmiger Beschluss im Bundestag, diese Blockade!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":253,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Menschenrechte hei\u00dft, nicht mit zweierlei Ma\u00df zu messen, hei\u00dft, Menschenrechte \u00fcberall zu vertreten, und hei\u00dft, sich vor allem gegen jede Diskriminierung zu wehren. Diskriminierungen haben immer zu gr\u00f6\u00dferen Konflikten gef\u00fchrt, letzten Endes auch zu Krieg. Jeder der internationalen Konflikte hat einen Diskriminierungstatbestand dahinter. Die Diskriminierungstatbest\u00e4nde gibt es auch im Innern: Racial Profiling. Es ist die erste Staatenpflicht, dass man Menschenrechte beachtet. Oder wenn man zusieht, wie Fl\u00fcchtlingsheime brennen. Das ist die zweite Staatenpflicht: der Schutz der B\u00fcrger. Das gilt eben f\u00fcr alle Menschen, nicht nur f\u00fcr die Deutschen.\n\nSchlie\u00dflich: Auch das Institut der Ehe ist eine F\u00f6rderung der Nichtdiskriminierung. Ehe f\u00fcr alle: Das hat ja nicht euer Schulz erfunden.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577599,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":255,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Warum haben wir die Verpartnerung und nicht die gleichgeschlechtliche Ehe seit der sch\u00f6nen rot-gr\u00fcnen Zeit? Weil eben Ihr Kanzler das nicht wollte. Das ist an der SPD gescheitert. Die CDU hat sowieso dagegengestimmt und hat gew\u00fctet und getobt.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":256,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind f\u00fcr die Verfassung, Artikel 6!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":257,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Aber Ehe f\u00fcr alle g\u00e4be es seit 2001, wenn Sie damals mitgemacht h\u00e4tten. Gucken Sie sich das mal an!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577603,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":259,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen eine menschenrechtsgeleitete Au\u00dfenpolitik. Das hei\u00dft Verantwortung \u00fcbernehmen, soweit der Arm des Staates reicht, und zwar auch \u00fcber die deutschen Unternehmen im Ausland. Wir wollen die Menschenrechtsverteidiger sch\u00fctzen. Unsere Botschaften sollen Anlaufstellen f\u00fcr Menschenrechtsverteidiger sein. Und notfalls sollen wir ihnen dann auch ein humanit\u00e4res Visum geben, wenn sie das unbedingt ben\u00f6tigen, wie Edward Snowden.\n\nWir sollten intensiver in den internationalen Organisationen arbeiten. Da sind wir aber nur glaubw\u00fcrdig, wenn wir die internationalen Menschenrechtskonventionen auch ratifizieren, und zwar alle: das Zusatzprotokoll zum Sozialpakt, das Abkommen zum Schutz indigener V\u00f6lker oder auch die Konvention zum Schutz der Wanderarbeiter. Die Chinesen haben das auch nicht ratifiziert. Die brauchten es aber dringend, und die sagen: Wir ratifizieren nicht, weil das die Deutschen ja auch nicht machen. - Das w\u00e4re ein Weg, durch eine symbolische Ratifizierung weiterzukommen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577605,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":261,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die CDU sagt immer: Deutschland ist nicht Nordkorea. - Richtig! Aber auch bei Ihnen und auch bei Ihrem Lieblingsthema Religionsfreiheit gibt es Tendenzen von antimuslimischen Untert\u00f6nen: \u201eWir sind nicht Burka.\u201c Ich bin auch nicht Schlips.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577607,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":263,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":264,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Was will der Innenminister da eigentlich sagen? \u00dcbrigens: Im Deutschkurs fallen ja die meisten durch.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577610,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577611,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ohne Schlips!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":267,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt der Hesse!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":268,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Also, Deutsch w\u00e4re irgendwas anderes. Was will er da sagen? Das ist ein Ausschluss. H\u00e4tte er im n\u00e4chsten Satz gesagt: \u201eDer Islam geh\u00f6rt zu Deutschland\u201c - die einzige gro\u00dfe Leistung eines Ihrer Pr\u00e4sidenten -, dann h\u00e4tte das anders geklungen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":269,"sitzung":236,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Das ist wahr!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":270,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Aber klingt nicht bei dem \u201eWir sind nicht Burka\u201c auch ein antimuslimischer Unterton mit?","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":271,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Nur wenn man ihn h\u00f6ren will!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577617,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Nur wenn man Burka und Muslime gleichsetzt!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":273,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Burka ist nicht gleich Muslim!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":274,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage. \u00dcberlegen Sie mal, wie sich das anh\u00f6rt f\u00fcr jemand, der Muslim ist.\n\nDer Menschenrechtsschutz braucht starke Institutionen. Deshalb wollen wir weiter das Innere st\u00e4rken. Wir wollen den Beauftragten f\u00fcr Menschenrechte st\u00e4rken,","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":275,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist denn eigentlich die Menschenrechtsbeauftragte? W\u00e4re gut, wenn die Menschenrechtsbeauftragte da w\u00e4re! Jedes Mal das gleiche Spiel!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":276,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"aber auch die Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von Folter. Immerhin soll diese Stelle 13 000 Institutionen des Freiheitsentzuges \u00fcberwachen. Wir stehen an der Seite der Menschenrechtsverteidiger, deren Arbeit immer schwieriger wird, und die m\u00fcssen das auch wissen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":277,"sitzung":236,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Bis auf die Menschenrechtsbeauftragte!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":278,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen auch dieses Stehen an der Seite der Menschenrechtsverteidiger in die Regierungsverhandlungen einbringen. Das muss ein wesentlicher Faktor bilateraler Beziehungen sein, und seien es Beziehungen mit der Polizei.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":279,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Koenigs, ich bitte, auf die Redezeit zu achten.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":280,"sitzung":236,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Ein letzter Satz: Mit den Gr\u00fcnen in einer Bundesregierung wird es eine klare Menschenrechtsorientierung geben: in allen Bereichen und in allen m\u00f6glichen Konstellationen und Koalitionen. Wir setzen die Menschenrechte an die erste Stelle.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577626,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":282,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Karamba Diaby f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577628,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":284,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vor zwei Jahren besuchte ich eine Asylunterkunft in meinem Wahlkreis in Halle. Dort lernte ich eine iranische Familie kennen. Damals sprachen wir noch Englisch miteinander. Heute spricht die Tochter flie\u00dfend Deutsch, und auch mit den Eltern kann ich mich problemlos \u00fcber meine parlamentarische Arbeit unterhalten. Die Tochter besucht mittlerweile ein Gymnasium in Halle. Der Vater hat eine Stelle in einem halleschen Unternehmen gefunden. Derzeit wartet er auf die Anerkennung seiner Berufsabschl\u00fcsse, um wieder als IT-Experte arbeiten zu k\u00f6nnen.\n\nSeit ihrer Ankunft in Deutschland genie\u00dft die Familie Menschenrechte, das Recht auf Bildung, das Recht auf Arbeit und das Recht auf soziale Sicherheit. Es ist eine Errungenschaft, dass unser Land auch Menschen, die zu uns fl\u00fcchteten, diese Rechte garantiert. Und das ist gut so.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577630,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":286,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht allen!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":287,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"In dieser Wahlperiode haben wir nicht zuletzt im Bereich der Arbeitsrechte viel erreicht. Wir haben den fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn eingef\u00fchrt. Wir haben ein Gesetz beschlossen, um die Lohnl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern zu verringern. F\u00fcr Asylbewerber haben wir den Zugang zum Arbeitsmarkt erleichtert. Wichtig ist auch: Seit 2012 regelt das Anerkennungsgesetz die Anerkennung der Gleichwertigkeit ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen. Wir erkennen damit die vorhandenen Kompetenzen der Menschen an.\n\nAuch im Bereich der sozialen Sicherung haben wir Verbesserungen erreicht. Wir haben die Rente mit 63 eingef\u00fchrt. Wir haben die M\u00fctterrente aufgestockt, um Frauen vor Armut zu sch\u00fctzen, liebe Kollegin. Wir haben den steuerlichen Freibetrag f\u00fcr Alleinerziehende erh\u00f6ht, um das Armutsrisiko zu senken.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":288,"sitzung":236,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Trotzdem nimmt die Armut zu!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":289,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Um zu meinem Beispiel zur\u00fcckzukommen: Die genannte Familie ist ein Symbol daf\u00fcr, dass die Rechte der verschiedenen Menschenrechtspakte eng miteinander verbunden sind. Das zeigt auch der vorliegende Menschenrechtsbericht der Bundesregierung. Bildung gilt dabei als Schl\u00fcssel, auch f\u00fcr die Umsetzung der \u00fcbrigen Menschenrechte.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das Menschenrecht auf Bildung ist kein Recht zweiter Klasse. Auch in diesem Punkt sind wir in dieser Wahlperiode vorangekommen, zum Beispiel bei den \u00f6ffentlichen Bildungsausgaben. Der Anteil der Bildungsausgaben am Bundeshaushalt stieg kontinuierlich. Mittlerweile liegt er bei sage und schreibe 17 Milliarden Euro. Durch die Lockerung des Kooperationsverbotes wird der Bund mit 3,5 Milliarden Euro die Sanierung von Schulen und Turnhallen f\u00f6rdern.\n\nAllein diese Punkte zeigen, dass wir auf einem guten Weg sind, das Menschenrecht auf Bildung noch besser umzusetzen. Aber wir m\u00fcssen auch klar feststellen: Der rote Bildungsteppich wird noch lange nicht f\u00fcr jedes Kind in Deutschland ausgerollt. Faktoren wie die soziale Herkunft, der Aufenthaltsstatus oder eine Behinderung spielen noch immer eine entscheidende Rolle beim Zugang zu Bildung. Dabei ist der Migrationshintergrund nicht das ausschlaggebende Kriterium. Nur in Verbindung mit den genannten drei Faktoren spielt er eine Rolle. Denn alleine das Aussehen l\u00e4sst keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf den Zugang zu Bildung oder den Bildungserfolg zu.\n\nKinder bildungsferner Familien, egal welcher Herkunft, machen seltener Abitur und schreiben schlechtere Noten als der Nachwuchs von Anw\u00e4lten, Lehrern, \u00c4rzten oder auch Abgeordneten. An deutschen Schulen entscheidet bis heute die soziale Herkunft \u00fcber den Bildungserfolg. Hier m\u00fcssen wir gegensteuern.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577635,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":291,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"In einer 2016 ver\u00f6ffentlichten Studie fordert das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte zu Recht die Anpassung von rechtlichen Regelungen, Bildungspl\u00e4nen und Unterrichtsmaterialien. Nur so l\u00e4sst sich unser Schulsystem inklusiv und diskriminierungsfrei gestalten.\n\nUngleichheiten herrschen auch beim Zugang zu Berufsbildung. Hier sind besonders oft Jugendliche mit Migrationshintergrund betroffen, obwohl sie die gleichen Abschl\u00fcsse wie andere Jugendliche ohne Migrationshintergrund vorweisen k\u00f6nnen. Ich meine, Chancengleichheit sieht anders aus.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577637,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":293,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Was m\u00fcssen wir also tun? Und wo m\u00fcssen wir umsteuern? Wir m\u00fcssen die Bildungsinvestitionen erh\u00f6hen und st\u00e4rker in die Qualit\u00e4t der Bildung investieren. Das hei\u00dft auch: die Bildungsinfrastruktur modernisieren, die Lehrkr\u00e4fte qualifizieren und die Schulsozialarbeit f\u00f6rdern. Wir brauchen eine gerechte Bildungsfinanzierung. Wir brauchen die Geb\u00fchrenfreiheit von der Kita bis zum Hochschulabschluss und bei der Weiterbildung.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577639,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":295,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, der Geldbeutel der Eltern darf nicht \u00fcber die Bildungslaufbahn eines Kindes entscheiden. Der Ausbau der Ganztagsschulen und die fr\u00fche individuelle F\u00f6rderung in Kita und Schule sind wichtig, um den gleichen Zugang zu Bildung f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen. Die berufliche Bildung muss gest\u00e4rkt werden. Eine berufliche Qualifikation ist die wichtigste Voraussetzung f\u00fcr soziale Teilhabe als Erwachsener.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das iranische M\u00e4dchen hatte Gl\u00fcck. Unser Land bietet gute Voraussetzungen, und ihre Eltern kennen die Bedeutung von Bildung f\u00fcr die Zukunft ihrer Tochter. Ich will aber nicht, dass die Zukunftschancen unserer Kinder vom Zufall abh\u00e4ngen. Alle Kinder und Jugendlichen in unserem Land brauchen den gleichen Zugang zu Bildung. Das darf nicht am Geldbeutel scheitern.\n\nLassen Sie uns deshalb gemeinsam daf\u00fcr eintreten, das Menschenrecht auf Bildung f\u00fcr alle umzusetzen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577641,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":297,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Bernd Fabritius f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577643,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577644,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der zw\u00f6lfte Menschenrechtsbericht der Bundesregierung stellt einen fast umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die Situation der Menschenrechte sowohl international als auch bei uns in Deutschland dar. Dar\u00fcber hinaus legt die Bundesregierung mit dem Bericht Rechenschaft \u00fcber ihre Menschenrechtspolitik der vergangenen zweieinhalb Jahre ab - eine Bilanz, die sich durchaus sehen lassen kann, was ich heute auch der Menschenrechtsbeauftragten der Bundesregierung sehr gerne gesagt h\u00e4tte. Ich h\u00e4tte ihre Anwesenheit bei dieser Debatte angemessen gefunden.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577645,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":301,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Zitieren wir sie doch mal her!","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577647,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Bereits in unserer Debatte zum vorhergehenden elften Menschenrechtsbericht sind zwei wichtige Themen angeklungen, die uns auch heute noch besch\u00e4ftigen. Lassen Sie mich mit dem zivilgesellschaftlichen Engagement beginnen, das in vielen L\u00e4ndern zunehmend eingeschr\u00e4nkt wird. Ich freue mich, dass die Bundesregierung der Aufforderung des Bundestages nachgekommen ist, den \u201eShrinking Space\u201c als Schwerpunktthema in ihrem aktuellen Bericht zu behandeln. Denn selbst wenn zu den Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr NGOs, bei der Meinungs- und Pressefreiheit oder bei der Rechtsstaatlichkeit auch an dieser Stelle bereits viel gesagt wurde, sind die Probleme weiterhin aktuell und so gravierend, dass sie in letzter Konsequenz Demokratie und Menschenrechte weltweit gef\u00e4hrden. Deshalb ist es ebenso begr\u00fc\u00dfenswert, dass die Bundesregierung die Schaffung und Erhaltung von zivilgesellschaftlichen Handlungsspielr\u00e4umen sowie die Unterst\u00fctzung der Arbeit von Menschenrechtsverteidigern in ihren Aktionsplan f\u00fcr den laufenden Berichtszeitraum aufgenommen hat.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577648,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577649,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wir regen dar\u00fcber hinaus in unserem Entschlie\u00dfungsantrag an, dass die Bundesregierung auch im kommenden 13. Bericht umfassend auf diese Entwicklungen eingeht.\n\nDas zweite wichtige Thema der vergangenen Jahre waren die Flucht- und Migrationsbewegungen nach Europa und Deutschland. Vom zust\u00e4ndigen Bundesamt \u00fcber die Kommunen bis hin zu den vielen freiwilligen Helfern hat Deutschland mit einem Kraftakt eine gro\u00dfe Anzahl Schutzbed\u00fcrftiger aufgenommen. Mit der Klarstellung, dass wir nur die tats\u00e4chlich Verfolgten aufnehmen k\u00f6nnen, haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass die Zahl der Ankommenden deutlich gesunken ist. Das war wichtig, um einerseits eine \u00dcberforderung unserer Bev\u00f6lkerung zu vermeiden und andererseits den wirklich Schutzbed\u00fcrftigen eine menschenw\u00fcrdige Aufnahme gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen.\n\nWelche Konsequenzen ziehen wir aus diesen Ereignissen? Drei Erkenntnisse sind aus meiner Sicht besonders wichtig:\n\nErstens gilt es weiterhin, gegen die Ursachen von Flucht und Vertreibung weltweit anzugehen. Unsere diesbez\u00fcglichen M\u00f6glichkeiten sind insgesamt gesehen nat\u00fcrlich begrenzt. Die gute Arbeit von Bundesentwicklungsminister Dr. M\u00fcller zeigt jedoch auf beeindruckende Art und Weise, dass man mit Beharrlichkeit doch einiges erreichen kann.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577650,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577651,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens m\u00fcssen wir diejenigen konsequent zur\u00fcckf\u00fchren, die nicht verfolgt werden und die deswegen keine Bleibeperspektive in Deutschland haben. Das gebietet uns nicht nur unsere Gesetzeslage. Es ist auch im Hinblick auf die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung, auf die wir angewiesen sind und auf die die Fl\u00fcchtlinge angewiesen sind, unerl\u00e4sslich.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577652,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577653,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die dritte Erkenntnis ist, dass wir grunds\u00e4tzlicher \u00fcber die k\u00fcnftige Ausgestaltung des Asylsystems nachdenken m\u00fcssen. Unser Asylrecht und auch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention wurden unter dem Eindruck des Zweiten Weltkriegs geschaffen. Sie sind unbestritten Teil unseres humanit\u00e4ren Selbstverst\u00e4ndnisses. Gleichzeitig m\u00fcssen wir uns aber eingestehen, dass sie nicht f\u00fcr die Ausma\u00dfe der heute stattfindenden dauerhaften Flucht- und Migrationsbewegungen weltweit geschaffen wurden. Wenn wir den gesellschaftlichen Zusammenhalt in Deutschland und \u00fcbrigens auch den innergemeinschaftlichen Zusammenhalt in der Europ\u00e4ischen Union nicht gef\u00e4hrden wollen, muss es hier sp\u00e4testens mittelfristig zu sp\u00fcrbaren Anpassungen kommen.\n\nEs ist begr\u00fc\u00dfenswert, dass die Bundesregierung in ihrem Bericht auf das Thema Religionsfreiheit eingeht. So werden beispielsweise die gravierenden Probleme in Pakistan genannt. Dort ist der bekannte Fall der Christin Asia Bibi nur die Spitze eines viel gr\u00f6\u00dferen Eisbergs. Erst vor kurzem ereignete sich erneut ein tragischer Anschlag auf koptische Christen in \u00c4gypten. Der Bericht thematisiert solche Menschenrechtsverletzungen zwar, aber nur punktuell und weder ersch\u00f6pfend noch analysierend. Dabei w\u00e4re eine vertiefte Untersuchung dieses Themas notwendig.\n\nBemerkenswert ist, dass die Bundesregierung in dieser Sache von den Gr\u00fcnen, Herr Kollege Koenigs, mit dem Argument in Schutz genommen wird, es liege bereits ein separater Bericht zur Religionsfreiheit vor. Allerdings \u00fcbersehen Sie dabei, lieber Kollege Koenigs, dass sich die Bundesregierung bei der Erstellung des Religionsfreiheitsberichts auf einen typologischen Ansatz beschr\u00e4nkt und sich damit gegen die Variante, einzelne L\u00e4nder auf die Wahrung der Religionsfreiheit zu untersuchen, festgelegt hat. Stattdessen beschrieb sie abstrakt die beobachteten verschiedenen Arten von Menschenrechtsverletzungen. Begr\u00fcndet wurde diese Vorgehensweise damals mit Verweis auf andere Berichte; man wolle Doppelungen vermeiden. Wenn man nun dieser Argumentation folgt, dann kommt man zu dem Schluss, dass der vorliegende Menschenrechtsbericht im L\u00e4nderteil die ansonsten v\u00f6llig unber\u00fccksichtigten, nicht genannten Fakten dringend eingehender und umfassender behandeln m\u00fcsste. Darum bitte ich im n\u00e4chsten Bericht.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577654,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577655,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man wie wir heute \u00fcber das Thema Menschenrechte in Deutschland spricht, geh\u00f6rt auch das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte mit seiner unbestritten wichtigen Arbeit dazu. Im Berichtszeitraum haben wir die in den Pariser Prinzipien geforderten gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr das Institut geschaffen. Durch das Gesetz wird sichergestellt, dass das Institut weiterhin unabh\u00e4ngig arbeiten kann. Au\u00dferdem wurde damit die Grundlage daf\u00fcr geschaffen, dass sich das Institut breiter aufstellt und in seiner Mitgliederschaft die gesamte Bandbreite unserer Gesellschaft gespiegelt wird. Dieses Pluralismusgebot wird von den Vereinten Nationen in den Pariser Prinzipien gefordert, welche die wichtigsten Grundregeln f\u00fcr alle Menschenrechtsinstitute weltweit festlegen. Herr Kollege Koenigs, die Vereinten Nationen haben dergleichen nicht aus einer Laune heraus gefordert. Vielmehr gibt es viele gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr.\n\nGenauso wie man selbstverst\u00e4ndlich die Bundesregierung bei ihrer wichtigen Menschenrechtsarbeit kritisch - m\u00f6glichst konstruktiv - begleiten muss, sollte man Verbesserungsbedarf beim Institut nicht einfach ignorieren, sondern sollte ihn klar ansprechen d\u00fcrfen. Sie, Herr Koenigs, nennen das \u201eheruntersauen\u201c und wollen aus dem Bundestag ein Akklamationsorgan machen. So verstehe ich unseren parlamentarischen Auftrag nicht. Deutschland geh\u00f6rt zur freien Welt. Wir leben in einer sehr vielschichtigen, bunten Gesellschaft. Genau dies spiegelt sich etwa hier im Parlament wider, wenn ich in die Reihen des Hohen Hauses blicke. Genau eine solche pluralistische Gesellschaft ist Grundlage einer aktiven Demokratie.\n\n\u00dcber unsere Menschenrechtsarbeit darf ich sagen - lieber Kollege Frank Schwabe, Sie haben darauf zu Recht hingewiesen -: Trotz verschiedener Sichtweisen haben wir alle doch das gleiche Ziel. Wir wollen die Menschenrechte in Deutschland und in der Welt wahren und f\u00f6rdern, so gut und so weit das in unserer Macht steht. Gleichzeitig ist es legitim - das zeichnet unsere Demokratie aus -, dass wir auf dem Weg dorthin auch einmal unterschiedliche Priorit\u00e4ten setzen. Dieser Aspekt fehlte bisher im Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte. Deswegen war es wichtig, die rechtlichen Grundlagen des Instituts zu ver\u00e4ndern, und deswegen bleibt es wichtig, dass unser Institut diesem gesetzlichen Auftrag nun nach und nach Rechnung tr\u00e4gt.\n\nIm Teil C des Berichts wird unter der \u00dcberschrift \u201eMenschenrechte weltweit\u201c die Entwicklung der Menschenrechtslage in 78 ausgew\u00e4hlten Staaten und Gebieten im Berichtszeitraum dargestellt und in einen Kontext zur deutschen und europ\u00e4ischen Menschenrechtspolitik gestellt. Die traurige Entwicklung in der T\u00fcrkei findet dort die notwendige Thematisierung. Das finde ich gut und wichtig, gerade weil unser Institut bisher den Fokus eher auf die Menschenrechtslage in Deutschland richtet. Eine derartige Perspektivenerweiterung ist wichtig.\n\nBesorgniserregend finde ich in diesem Zusammenhang die Entwicklung der Menschenrechtslage in Tschetschenien, meine Damen und Herren, einem zur Russischen F\u00f6deration geh\u00f6renden Land, in welchem laut Human Rights Watch und anderen Menschenrechtsorganisationen systematisch Verhaftungen und T\u00f6tungen von Menschen alleine wegen ihrer vermuteten sexuellen Orientierung erfolgen. Ich bin der Bundeskanzlerin sehr dankbar, dass sie diese Entwicklung in Sotschi bei ihrem Gespr\u00e4ch mit dem russischen Pr\u00e4sidenten Putin, in dessen Verantwortungsbereich das alles passiert, deutlich angesprochen hat. Sie hat Putin aufgefordert, sich f\u00fcr den Schutz der Menschenrechte in seinem Land einzusetzen und auch Minderheitenrechten Geltung zu verschaffen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577656,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577657,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00e4nde es begr\u00fc\u00dfenswert, wenn der n\u00e4chste Menschenrechtsbericht der Bundesregierung im internationalen Teil auch diese Situation n\u00e4her beleuchten und Fortschritte berichten k\u00f6nnte.\n\nSie sehen: Es gibt leider weiter viel auf dem Gebiet zu tun. Packen wir es gemeinsam mit einer konstruktiven Herangehensweise an.\n\nDanke.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577658,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":314,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Frank Heinrich von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577660,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":316,"sitzung":236,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 2015 sind laut der Organisation IOM 3\u202f771 Kinder, Frauen und M\u00e4nner auf der Flucht nach Europa im Mittelmeer gestorben. Ich erinnere mich, wie schwer mir ums Herz war - das teile ich wahrscheinlich mit dem einen oder anderen -, als wir am Anfang gewisserma\u00dfen nur ohnm\u00e4chtig vor dieser Situation standen. Wie erkl\u00e4rt man irgendwann einmal seinen Kindern oder Enkeln, dass sie jetzt in den Urlaub an einen Ort fahren, der zu einem Massengrab geworden ist - und wir vielleicht nicht genug unternommen haben?\n\nIn meiner Fraktion haben wir damals angefangen, zu diskutieren. Fluchtursachen, Fl\u00fcchtlinge, Fl\u00fcchtlingspolitik: Was wollen wir tun? Dies haben wir zum ersten Mal \u00fcber die Disziplinen hinweg getan. Die Aufnahme von Hunderttausenden Asylsuchenden hat unser Land finanziell, personell und organisatorisch ziemlich herausgefordert. Aber unser Staat hat bewiesen - der Bericht belegt das auf einigen Seiten im Mittelteil, und das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat uns das letzte Woche in der Anh\u00f6rung noch einmal deutlich best\u00e4tigt -, dass Deutschland seiner Verantwortung entsprechend gut reagiert hat, wenn auch nicht an allen Stellen richtig, und wir diesem Anspruch gerecht werden. Das waren mutige Entscheidungen, die unser Land, die unsere Kanzlerin getroffen hat; darauf bin ich ziemlich stolz.\n\nInzwischen geht es aber nicht mehr nur um Deutschland, sondern auch um ein gemeinsames europ\u00e4isches Asylsystem. Die Herausforderungen k\u00f6nnen nur gemeinsam angegangen werden, zumindest f\u00fcr uns als Europ\u00e4er. Das einzig m\u00f6gliche erfolgreiche Handeln kann nur das gemeinsame sein.\n\nWir erleben eine Polarisierung der Gesellschaften - einer meiner Kollegen hat das eben gesagt -, die die Migrationsstr\u00f6me noch versch\u00e4rft. Die Wahlen in den USA und in Frankreich scheinen eine Spaltung unserer V\u00f6lker im Inneren aufzuzeigen: Es gibt die Weltliberalen auf der einen Seite und die sogenannten Patrioten auf der anderen Seite. Die Anf\u00fchrer der Letztgenannten stellen uns vor Gefahren, die uns gut in Erinnerung sind: Fremdenfeindlichkeit, Populismus, Isolationismus. Das ist das Klima - Stichwort \u201eShrinking Space\u201c -, in dem die Menschenrechte unter Druck geraten und in dem sie sich behaupten m\u00fcssen, wie das Kollegen bereits dargestellt haben.\n\nWenn der US-Pr\u00e4sident in diesem Klima bereit ist - ich habe die Wahl in den USA gerade schon angesprochen -, illegale Einwanderer von ihren Kindern zu trennen, wenn er, wie wir seit Beginn der Debatte wissen, den Klimaschutzkonsens k\u00fcndigen wird - ich musste deshalb mein Skript \u00e4ndern -, was unabsehbare Folgen wie ausgetrocknete B\u00f6den, mangelnde Ern\u00e4hrung und fehlende Wasserversorgung nach sich zieht, wenn er w\u00e4hrend des Wahlkampfes Frauen beleidigt - und wir k\u00f6nnten noch mehr Punkte aufz\u00e4hlen -, dann sind das Signale, auf die sich andere L\u00e4nder gerne berufen. Wir d\u00fcrfen mit Blick auf die schon existierenden und auch auf die bereits angek\u00fcndigten Menschenrechtsverletzungen nicht schweigen.\n\nDieses Jahr ist jeder 50. Fl\u00fcchtling auf seinem Weg \u00fcber das Mittelmeer ertrunken. Fast all diese Menschen fl\u00fcchteten aus Nigeria, Eritrea und anderen afrikanischen L\u00e4ndern, weil sie dort keine Zukunft sahen.\n\nIch m\u00f6chte meine Schwerpunkte auf vier Themen legen. Das erste Thema ist die humanit\u00e4re Hilfe. Wir haben unseren Ausschuss bewusst Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe genannt. Das Ziel Nummer eins in der Agenda 2030 ist keine Armut.\n\nDas zweite Thema ist Shrinking Space.\n\nDas dritte Thema m\u00f6chte ich am Beispiel von Afrika behandeln, einem Kontinent, der unser Nachbarkontinent ist. Wir m\u00fcssen - das haben Sie, Herr Koenigs, angesprochen - Koh\u00e4renz fordern. Da sehe ich tats\u00e4chlich noch Nachholbedarf.\n\nAls letztes Thema nenne ich die Verantwortung. Das betrifft Kapitel D in dem Bericht der Bundesregierung, die ich dazu begl\u00fcckw\u00fcnsche. Dieses Kapitel behandelt die Zukunft.\n\nWir sollten, wenn wir Afrika betrachten, nicht immer nur Elend und Krieg wahrnehmen. Wir sollten auch das Positive in Afrika sehen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577662,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":318,"sitzung":236,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Die Afrikanische Union hat 54 Mitgliedsl\u00e4nder. Dort gibt es inzwischen sehr viele kreative und gebildete Jugendliche. Wir haben in vielen Staaten einen Boom. Die digitale Revolution findet dort schneller statt als hier; wir hinken mittlerweile hinterher. Netzunabh\u00e4ngige Solarenergiesysteme in kleinstem Ma\u00dfstab werden dort entwickelt. Es sind afrikanische L\u00f6sungen f\u00fcr afrikanische Probleme. Ich nehme Afrika immer weniger als kleine Schwester wahr, die wir zu betreuen haben, sondern als gro\u00dfen Bruder, der uns etwas zu bieten hat. Wir m\u00fcssen uns auf Augenh\u00f6he begegnen.\n\nAfrika ist unser Nachbarkontinent. Wir brauchen nachhaltige Beziehungen, die unsere Kontinente st\u00e4rken. Aber nat\u00fcrlich gibt es eine Diskrepanz. Letzten Monat hat Herr Adesina, der Pr\u00e4sident der Afrikanischen Entwicklungsbank, einigen von uns Folgendes erz\u00e4hlt: Da ist ein junger Mann in Mali, der einen Job sucht und auch eine gute Ausbildung hat. Er will seinen Lebensunterhalt bestreiten, ist motiviert, optimistisch und bereit, viel zu arbeiten. Aber er wird nicht angestellt, weil ein Hindernis im Weg steht: Er hat noch keine Erfahrung. Zum wiederholten Male bekommt er eine Ablehnung. Dann erf\u00e4hrt jemand, dass er Arbeit sucht, und sagt ihm: Ich h\u00e4tte da etwas. - Der junge Mann freut sich sehr und ist dankbar - bis er h\u00f6rt, welche Arbeit der Mann ihm anbietet. Der Mann sagt: Sie k\u00f6nnen Terrorist werden. - Auch das ist ein Grund f\u00fcr Menschen, aus ihren Heimatl\u00e4ndern zu fl\u00fcchten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Regierung macht - das haben schon einige Kollegen gesagt - sehr viel richtig. Ich nenne als Beispiel den Marshallplan nicht f\u00fcr, sondern mit Afrika. Es geht in den afrikanischen L\u00e4ndern darum, eine h\u00f6here Wertsch\u00f6pfung zu erreichen, durch Ausbildung mehr Besch\u00e4ftigung zu generieren und Wachstum zu erzielen. Es geht nicht nur darum, Entwicklungshilfe im engeren Sinne zu leisten. Wenn aber Entwicklungshilfe geleistet wird, sollte diese an die Einhaltung der Menschenrechte gekoppelt werden.\n\nDieses Jahr wird ein Afrika-Jahr werden. Der G-20-Gipfel in Hamburg wird Afrika eine Priorit\u00e4t einr\u00e4umen. Im November findet der EU-Afrika-Gipfel in Abidjan statt. Das BMWi und das Finanzministerium haben Aktivit\u00e4ten im Afrika-Jahr entfaltet. Diese Aktivit\u00e4ten m\u00fcssen unbedingt fortgef\u00fchrt werden; denn wir m\u00fcssen den Shrinking Space verringern.\n\nWeiterhin wichtig ist der Gedanke der Koh\u00e4renz, die unbedingt erforderlich ist und in den Leitlinien schon formuliert ist. Die Koh\u00e4renz m\u00fcssen wir noch umsetzen. Es geht beispielsweise um die Koh\u00e4renz in der Entwicklungs-, Sicherheits- und Handelspolitik. Ich wei\u00df, dass Sie von den Linken dar\u00fcber nicht so froh sind. Aber diese Politikfelder m\u00fcssen st\u00e4rker miteinander vernetzt werden. Zu diesen Bem\u00fchungen kann ich ermutigen.\n\nAber zur Koh\u00e4renz geh\u00f6rt auch, dass es koh\u00e4rent handelnde Konsumenten in unserem Land gibt. Wir d\u00fcrfen nicht immer nur den billigsten Kaffee, die billigste Cola und die billigste Schokolade kaufen, sodass der Bauer in der Elfenbeink\u00fcste f\u00fcr die Rohstoffe, die er verkauft, kaum einen Erl\u00f6s erzielt und er seine Kinder in die Sklaverei verkaufen muss. Es geht nicht, dass wir die Fischgr\u00fcnde vor Westafrika leerfischen und gleichzeitig den Menschen vorwerfen, dass sie nach Europa kommen wollen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577664,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":320,"sitzung":236,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":"1492","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht nicht, dass wir Coltan, das f\u00fcr die Produktion von Handys gebraucht wird, aus dem Ost-Kongo nutzen und damit die Kriegs\u00f6konomie n\u00e4hren und das Blutbad verschlimmern. Wir sollten den Handel mit solchen Rohstoffen in Verhandlungen zum Thema machen. Wir sind mit dem Nationalen Aktionsplan vielleicht noch nicht so weit, wie Sie, Herr Kollege, es gerne h\u00e4tten, aber die ersten Schritte sind gemacht.\n\nIch komme zu meinem letzten Punkt. In dem Ausblick zu dem Bericht steht sehr deutlich, dass wir nicht einfach sagen k\u00f6nnen, was in Afrika passieren muss. Das ist auch die Haltung des Entwicklungsausschusses. Wir m\u00fcssen mit den Menschen vor Ort zusammenarbeiten. Die politischen Eliten m\u00fcssen Verantwortung \u00fcbernehmen. Da braucht es schmerzhafte Prozesse. Die afrikanischen Probleme m\u00fcssen auf afrikanische Weise gel\u00f6st werden.\n\nDa braucht es noch eine ganze Menge an Arbeit. Das k\u00f6nnen wir auch nur unterst\u00fctzen. Deshalb m\u00f6chte ich mit zwei Zitaten von Nelson Mandela, einem meiner Heroes aus Afrika, zum Ende kommen:\n\nWenn man einen hohen Berg bestiegen hat, stellt man fest, dass es noch viele andere Berge gibt.\n\nIn dem Wissen um die viele Arbeit, die vor uns liegt - der n\u00e4chste Bericht wird kommen -, m\u00fcssen wir das Schicksal jedes Einzelnen vor Augen haben. Dazu sagte Mandela:\n\nEinem Menschen seine Menschenrechte verweigern bedeutet, ihn in seiner Menschlichkeit zu missachten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577666,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":322,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe zu dem Zw\u00f6lften Bericht der Bundesregierung \u00fcber ihre Menschenrechtspolitik. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12467, in Kenntnis der Unterrichtung auf Drucksache 18\/10800 eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/12553. Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nZusatzpunkt 1. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/12544 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nZusatzpunkt 2. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eZivilgesellschaftliches Engagement braucht Raum - Anti-NGO-Gesetze stoppen, Menschenrechtsverteidiger st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10625, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/7908 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 6 a bis 6 f sowie den Zusatzpunkt 3 auf:\n\n6.   a)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Frithjof Schmidt, Uwe Kekeritz, Claudia Roth (Augsburg), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nG20-Afrikagipfel - Gleichberechtigte Partnerschaft f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\n\nDrucksache 18\/12543\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (19. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Uwe Kekeritz, Dr. Gerhard Schick, Anja Hajduk, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nStaaten vor illegitimen R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcchen sogenannter Geierfonds wirksam sch\u00fctzen\n\nDrucksachen 18\/10639, 18\/12343\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Uwe Kekeritz, Kai Gehring, Kordula Schulz-Asche, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMarktversagen beenden, Innovationen f\u00f6rdern - Globaler Forschungsfonds f\u00fcr bessere Gesundheit weltweit\n\nDrucksache 18\/12383\n\nd)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (19. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Niema Movassat, Katja Kipping, Dr. Gesine L\u00f6tzsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nRechenschaftspflicht und entwicklungspolitisches Mandat der Deutschen Investitions- und Entwicklungsgesellschaft DEG st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/8657, 18\/10612\n\ne)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (19. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Niema Movassat, Inge H\u00f6ger, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nMenschenrechtsverletzungen von Unternehmen verbindlich sanktionieren - UN-Treaty-Prozess unterst\u00fctzen\n\nDrucksachen 18\/12366, 18\/12567\n\nf)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Niema Movassat, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGlobalabkommen mit Mexiko aussetzen\n\nDrucksache 18\/12548\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nFederf\u00fchrung offen\n\nZP 3\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Uwe Kekeritz, Claudia Roth (Augsburg), Renate K\u00fcnast, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n\u201eUN Binding Treaty\u201c ambitioniert unterst\u00fctzen\n\nDrucksache 18\/12545\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Frithjof Schmidt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 8 + ZP 1 + ZP 2 Menschenrechtspolitikbericht der Bundesregierung","top_id":15351,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":323,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die meisten von uns, die sich in der Au\u00dfen- oder Entwicklungspolitik engagieren, teilen eine Erfahrung: Wir haben seit vielen Jahren immer und immer wieder auf die gro\u00dfe Bedeutung der Entwicklung in Afrika hingewiesen und mehr entwicklungspolitisches Engagement der internationalen Gemeinschaft gefordert. Das Ergebnis kennen Sie alle: im positiven Fall schulterklopfende Zustimmung, im negativen Fall mitleidiges L\u00e4cheln \u00fcber den Gutmenschen. Aber passiert ist in jedem Fall lange fast nichts.\n\nDeswegen ist es notwendig und richtig - wir begr\u00fc\u00dfen das ausdr\u00fccklich -, wenn die Partnerschaft mit Afrika ein Schwerpunkt der deutschen G-20-Pr\u00e4sidentschaft ist. Die Idee von einem gro\u00dfen internationalen Plan, einem Marshallplan f\u00fcr Afrika, wie zum Beispiel Minister M\u00fcller sagt, h\u00f6rt sich erst einmal gut an.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577669,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Partnerschaft mit Afrika!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":325,"sitzung":236,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Partnerschaft mit Afrika, das ist etwas ganz anderes!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":326,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"- Mit Afrika, ja.\n\nViele L\u00e4nder Afrikas haben in den letzten 20 Jahren positive wirtschaftliche und soziale Entwicklungen erreicht, aber Megatrends wie der demografische Wandel und die Urbanisierung stellen zugleich enorme Herausforderungen dar. Der Kontinent ist in extremem Ma\u00dfe von der Klimakrise betroffen, die insbesondere in der Sahelzone als Brandbeschleuniger f\u00fcr die gesellschaftlichen Konflikte in den \u00e4rmsten und fragilen Staaten wirkt. Auch die wachsenden Migrations- und Fluchtbewegungen zeigen all das deutlich an.\n\nGerade jetzt, wo die G 7 in Taormina bei der Umsetzung der lange versprochenen Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Hungerregionen so kl\u00e4glich versagt haben, sind neue Initiativen dringend geboten.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577672,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":328,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Dabei muss eines klar sein: Auf die fragilen Regionen und Staaten m\u00fcssen sich die internationalen Anstrengungen zur Unterst\u00fctzung und Zusammenarbeit besonders konzentrieren. Die OECD fordert dies ganz klar.\n\nLeider vertritt die Bundesregierung diese Schwerpunktsetzung in ihren bisherigen Vorschl\u00e4gen gerade nicht. Die Bundesministerien produzieren verschiedenste Konzepte, die bei n\u00e4herer Betrachtung aber \u00f6ffentlich unterfinanziert sind. Ein Marshallplan ohne ausreichend \u00f6ffentliches Geld - das klingt schon nicht mehr so wirkungsvoll. Die F\u00f6rderung und Hebelung privater Investitionen werden quasi als Allzweckwaffe der Finanzierung pr\u00e4sentiert, und die Konzentration auf einige L\u00e4nder mittleren Einkommens wird propagiert.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577674,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":330,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Private Investitionen gehen nat\u00fcrlich eher dahin, wo stabile Marktbedingungen eine sichere Rendite versprechen, und das ist nun mal gerade nicht in den \u00e4rmsten und fragilen Staaten der Fall.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577676,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":332,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Wer faktisch den Marktmechanismen die Entscheidung \u00fcber die Schwerpunkte der Entwicklungszusammenarbeit \u00fcberl\u00e4sst, der macht einen gro\u00dfen Fehler.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577678,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":334,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Die sogenannte \u201eCompact with Africa\u201c-Initiative, die Herr Sch\u00e4uble f\u00fcr die G 20 propagiert, hat den gleichen Konstruktionsfehler. Die ordnungspolitische Leitfunktion \u00f6ffentlicher Entwicklungshilfe - die Orientierung an den Standards der Agenda 2030, des Pariser Klimaabkommens, der Kernarbeitsnormen der ILO, der Menschenrechtsabkommen und die Orientierung an der F\u00f6rderung der Demokratie - tritt in den Hintergrund, und das ist schlecht.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577680,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":336,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen werden fantastische Erwartungen an die finanztechnische Hebelung privater Investitionen ins Zentrum ger\u00fcckt und wird \u00fcber die Privatisierung \u00f6ffentlicher Infrastruktur in Afrika geredet. Der External Investment Plan der Europ\u00e4ischen Union umfasst 3,5 Milliarden Euro an \u00f6ffentlichen Geldern. \u00dcber finanztechnische Operationen wie Kreditausfallb\u00fcrgschaften und \u00c4hnliches soll das angeblich auf 44 Milliarden Euro wachsen. Das sind Voodoo-Economics.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577682,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":338,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"All das wirkt so, als h\u00e4tte die Bundesregierung aus dem Desaster der Verhandlungen \u00fcber die EU-Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit Afrika in den letzten Jahren nichts gelernt.\n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Initiative ist n\u00f6tig. Aber sorgen Sie daf\u00fcr, dass mindestens die H\u00e4lfte der Mittel der Entwicklungszusammenarbeit in den \u00e4rmsten und fragilen Staaten eingesetzt wird,","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577684,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Christoph Str\u00e4sser [SPD]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":340,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"sorgen Sie f\u00fcr gute entwicklungspolitische Konditionen, wenn Sie private Investitionen subventionieren, und setzen Sie sich f\u00fcr wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen gegen die Steuerflucht von multinationalen Unternehmen aus afrikanischen L\u00e4ndern ein! Das Volumen \u00fcbersteigt n\u00e4mlich nach vielen Expertisen die H\u00f6he der Entwicklungsgelder inzwischen deutlich. Das geh\u00f6rt deshalb ganz oben auf die Agenda der G 20 - ebenso \u00fcbrigens wie die Einl\u00f6sung der akuten Hilfszusagen der G 7, die sie in Taormina nicht zustande bekommen haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577686,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":342,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Charles M. Huber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577688,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577689,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Meine Mandatszeit geht zu Ende. Wenn ich alles das Revue passieren lasse, was in der Entwicklungspolitik geschehen ist, muss ich sagen: Es ist sehr viel geschehen. Ich bin sehr zufrieden, dass sich der Blick auf Afrika vonseiten der deutschen Politik ge\u00e4ndert hat und dass es die Initiativen f\u00fcr Afrika - Compact with Africa, Marshallplan mit Afrika - gibt. Auch wenn es da manchmal einen kleinen Versprecher gegeben hat, so dr\u00fcckt das nicht aus, denke ich, dass wir den Afrikanern ein Konzept aufdr\u00e4ngen wollen. Ich glaube, das alles geschieht auf der Ebene eines Angebots.\n\nEs hat sich viel getan. Vor allen Dingen m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich betonen, dass wir es der Kanzlerin zu verdanken haben, dass durch ihr Engagement auch im Rahmen des G\u001e7- und G\u001e20-Gipfels - unabh\u00e4ngig davon, wie der G\u001e7-Gipfel ausgegangen ist - der afrikanische Kontinent weltweit diese globale Bedeutung erlangt hat, wie dies im Moment der Fall ist.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577690,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577691,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, es dr\u00e4ngt im Moment jeder nach Afrika, zumindest finden viele Konferenzen \u00fcber dieses Thema statt. Auch Herr Macron, kaum im Amt, redet \u00fcber eine neue Partnerschaft mit Afrika. Das zeigt, sehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, wie wichtig Afrika auch f\u00fcr uns sein wird.\n\nWir haben die Thematik der Fl\u00fcchtlingskrise, die Thematik der Landflucht und der Armutsflucht aus Afrika in dramatischen Bildern vom Mittelmeer miterlebt. Afrika braucht 18 Millionen Arbeitspl\u00e4tze pro Jahr. Im Moment sind wir bei 3 Millionen. Ihre Rede, lieber Kollege, und die Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen sind ein R\u00fcckschritt in die klassische Entwicklungspolitik, die wir nicht brauchen. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: Als ich meine Arbeit als Parlamentarier begann, war eines meiner ersten Treffen mit afrikanischen Botschaftern in der \u00e4gyptischen Botschaft. Sie kamen auf mich zu und sagten: Herr Huber, Sie verstehen uns, Sie haben einen afrikanischen Hintergrund. Helfen Sie uns doch, dass nach Afrika nicht nur Mittel der Entwicklungszusammenarbeit flie\u00dfen. Wir wissen, Ihr Land meint es gut und ist einer unserer gr\u00f6\u00dften Geber. Aber wo sind denn Ihre Investoren?","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577692,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":348,"sitzung":236,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":"1318","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577694,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin zufrieden, dass wir \u00fcber die Milchpulver- und Tomatenproblematik in unserer entwicklungspolitischen Diskussion hinausgekommen sind und dass wir konkret \u00fcber Wirtschaftsentwicklung diskutieren und nicht nur \u00fcber Handelspolitik, was aus Ihrer Sicht ja verfehlt ist. Dazu m\u00f6chte ich eines sagen, um an das Beispiel Milchpulver anzuschlie\u00dfen: Es muss Finanzierungsmittel als eine Grundvoraussetzung daf\u00fcr geben, dass Arbeitspl\u00e4tze in Afrika - wir reden von 54 L\u00e4ndern - geschaffen werden k\u00f6nnen. Wenn Sie beklagen, dass in diesen L\u00e4ndern keine Finanzierungsmittel vorhanden sind, weil nur in die L\u00e4nder investiert w\u00fcrde, die bereits ein Wirtschaftswachstum haben, dann frage ich: Wie viele Mittel brauchen Sie denn f\u00fcr alle 54 L\u00e4nder? Das sollte nicht unsere Strategie sein.\n\nSie haben in Ihrer Rede kein einziges Mal \u00fcber die Dynamik der Regionalisierung gesprochen - ein wichtiges Thema. Sie haben in Ihrem Antrag \u00fcber die Finanzm\u00e4rkte geschrieben und haben versucht, am Beispiel von Argentinien eine populistische Dynamik in Bezug auf Geierfonds zu erzeugen. Allein der Name \u201eGeierfonds\u201c soll schon eine Gier ausdr\u00fccken, und dieses Label wollen Sie jedem deutschen Unternehmer, der mit einem ehrlichen Ansinnen nach Afrika gehen will und Expertise nach Afrika bringen will, als Stempel auf den Kopf dr\u00fccken.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":350,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577696,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie ein Wirtschaftsexperte sind und \u00fcber das Anleihegesch\u00e4ft so genau Bescheid wissen, dann wissen Sie auch, wie das Anleihegesch\u00e4ft, dieser Deal der Argentinier mit den Geierfonds, abgelaufen ist. Eine argentinische Regierung hat - Ihr Vergleich mit der Volkswirtschaft afrikanischer L\u00e4nder hinkt - eine \u00d6konomie gesteuert, die erfolgreich war und auf einer Ebene mit Deutschland stand. In Bezug auf die Steuerung einer Volkswirtschaft \u00fcber Anleihen muss man feststellen, dass die Crux in Argentinien nicht der Geierfonds war. Ein Geier kommt da hin, wo er Aas riecht. Dieses Aas hat er gerochen, als die argentinische Wirtschaft auf einmal ideologisch gesteuert wurde - so wie Ihre Antr\u00e4ge ideologisch motiviert und populistisch sind, mit Fokus auf die ganze Peripherie der NGOs.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":352,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das f\u00fcr eine wirre Rede?","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577698,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss sagen - es tut mir wahnsinnig leid -: Ein Notenb\u00e4nker, ein Zentralb\u00e4nker h\u00e4tte, wenn er einen Vertrag nach internationalem Recht unterschreibt, wissen m\u00fcssen, was passieren k\u00f6nnte. Die Geier haben dann zugeschlagen.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":354,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja grauenhaft!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577700,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wie sieht es aus, wenn es darum geht, afrikanische Talente zu finanzieren? Mein Kollege hat es vorhin angesprochen. Man muss den afrikanischen jungen Leuten in Nigeria, in Kenia nichts \u00fcber Digitalisierung erz\u00e4hlen. Man muss einem nigerianischen oder einem kenianischen B\u00e4nker, die das Bankengesch\u00e4ft in Afrika beherrschen, auch nichts \u00fcber Anleihen erkl\u00e4ren.\n\nIch m\u00f6chte etwas zum verwegenen Ansatz Ihres Antrages sagen. Sie haben gesagt, die Engl\u00e4nder seien besorgt gewesen und w\u00fcrden uns vormachen, wie man hier unter moralischen Gesichtspunkten die Finanzpolitik gegen\u00fcber der gesamtafrikanischen Region gestalte. Ich kann Ihnen sagen: Die Engl\u00e4nder haben mit Blick auf die anglofonen Afrikaner ganz andere Interessen. Sie revitalisieren das Commonwealth und schaffen praktisch ein Empire 2.0. Das hei\u00dft, die Engl\u00e4nder haben hier - deswegen nenne ich dieses Beispiel - eine eigene Strategie, n\u00e4mlich eine Rohstoffstrategie.\n\nWenn Sie es den Afrikanern nicht erm\u00f6glichen wollen, normale, entwickelte Volkswirtschaften wie die europ\u00e4ischen aufzubauen und zu gestalten und auch Alternativen bei der Finanzierung \u00fcber die Kapitalm\u00e4rkte in Anspruch zu nehmen, und zwar nicht unter dem Gesichtspunkt stabiler Fremdw\u00e4hrungen - es gab mal eine Initiative der Europ\u00e4ischen Union, bei der man die Kapitalm\u00e4rkte aufbauen wollte und das Anliegen war, die Emission von Anleihen unter stabilen Nationalw\u00e4hrungen zu erm\u00f6glichen -, wenn Sie den afrikanischen L\u00e4ndern nicht die M\u00f6glichkeit geben wollen, sich zu finanzieren und Kapital f\u00fcr kleinere oder gr\u00f6\u00dfere Unternehmungen selbst zu akquirieren - alternativ zu Rohstoffvertr\u00e4gen mit den Engl\u00e4ndern, die mit Anglo American und Australiern Bodensch\u00e4tze abbauen und dann die Konditionen diktieren, sodass es keine M\u00f6glichkeit gibt, parallel andere Finanzierungen zu akquirieren -, dann verstehen Sie wenig von Finanzpolitik, und dann sollten Sie am besten \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber reden.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":356,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Es sieht jetzt aber nicht so aus, als ob Sie es verstehen, Herr Kollege!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577702,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"- Nee, nee, nee. Sie wollen zum UN Treaty reden;","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":358,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Dazu sage ich gleich noch was! Keine Sorge!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577704,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"darauf bezieht sich Ihr Antrag. Sie wollen alle m\u00f6glichen Standards f\u00fcr Unternehmen einf\u00fchren. Ein deutscher Unternehmer muss aber nicht nach Afrika.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":360,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Will er aber!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577706,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern muss man einen Anreiz setzen, damit ein deutscher Unternehmer nach Afrika geht. Sie wissen doch, dass die deutschen Exporte zu 60 Prozent in die EU und zu 40 Prozent in die Euro-Zone gehen. Das vermisse ich bei all Ihren Antr\u00e4gen - deswegen werde ich diesen Antr\u00e4gen nicht zustimmen -: Sie alle setzen keinen Anreiz f\u00fcr einen deutschen Unternehmer, sich von Deutschland, aus der EU oder von den Kernm\u00e4rkten wegzubewegen. Ich hoffe, dass Sie dieselben verbindlichen Standards etwa f\u00fcr die Firma RUSAL von Herrn Abramowitsch vorsehen, die in Guinea t\u00e4tig ist.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":362,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Darum geht es ja bei einem UN Treaty: um internationale Regeln! Vereinte Nationen, internationale Regeln f\u00fcr alle!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577708,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sie unterstellen deutschen Unternehmen per se, dass sie die Menschenrechte nicht einhalten.\n\nMeine Damen und Herren, wenn ich in Afrika bin - -","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":364,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das ist sicherlich interessant. Aber denken Sie an Ihre Redezeit?","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577710,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke an die Redezeit.\n\nIch m\u00f6chte noch sagen: Ich freue mich und Afrika freut sich - das ist mir in Gespr\u00e4chen mit meinen afrikanischen Kollegen auf den vielen Dienstreisen klar geworden - auf die 1 200 deutschen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die mit ihrem Know-how im Rahmen von Capacity Building nach Afrika kommen, um die Partnerschaft mit Afrika auf neue F\u00fc\u00dfe zu stellen. Ich danke der Kanzlerin f\u00fcr ihre hervorragende Arbeit und f\u00fcr ihre hervorragende Unterst\u00fctzung des afrikanischen Kontinents, auch hinsichtlich der Klimafrage.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577711,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":367,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Huber. - Einen sch\u00f6nen Nachmittag von mir, liebe Kolleginnen und Kollegen. Der n\u00e4chste Redner: Niema Movassat f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577713,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":369,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In zwei Wochen findet hier in Berlin der G\u001e20-Afrikagipfel statt. Bereits vor \u00fcber 130 Jahren fand in Berlin eine bedeutsame Afrika-Konferenz statt, auf der der Kontinent von den europ\u00e4ischen Gro\u00dfm\u00e4chten auf dem Rei\u00dfbrett aufgeteilt wurde. Was hat das miteinander zu tun? Damals wie heute ging es nicht um eine eigenst\u00e4ndige Entwicklung Afrikas. Damals wie heute wurde nicht im Interesse der Menschen in Afrika gehandelt. Ganz im Gegenteil: Diese G\u001e20-Afrikakonferenz dient dazu, die Wirtschaftsinteressen reicher Staaten und ihrer Konzerne mithilfe afrikanischer M\u00e4rkte abzusichern. Dabei w\u00e4re es endlich an der Zeit, aufzuh\u00f6ren, Afrikas Staaten und Menschen auszubeuten.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577715,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":371,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Aber die Ausbeutung soll weitergehen. Daf\u00fcr spricht die neueste Afrika-Initiative, die Finanzminister Sch\u00e4uble vorgelegt hat, der Compact with Africa. Dieses Afrika-Konzept, der Compact, enth\u00e4lt viele krude Ideen, viel neoliberale Ideologie, Herr Kollege Huber. Afrikanische L\u00e4nder sollen die M\u00e4rkte weiter \u00f6ffnen, sie sollen ihre Sozialausgaben k\u00fcrzen, die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge, also Wasser, Telekommunikation und Energie, soll privatisiert werden, und man will auch auf PPPs, also auf \u00f6ffentlich-private Partnerschaften setzen.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577717,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das machen die NGOs!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":373,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Private Schiedsgerichte sollen sicherstellen, dass Investoren ihre Interessen auch gegen politischen Widerstand nach einem Regierungswechsel durchsetzen k\u00f6nnen. Der Compact with Africa soll Konzernen neue Profitm\u00f6glichkeiten verschaffen. Menschenrechte wie der Zugang zu Wasser oder zu Gesundheitsversorgung bleiben dabei v\u00f6llig auf der Strecke. Das ist die v\u00f6llig falsche Politik, wenn man Armut bek\u00e4mpfen will.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577719,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":375,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Sch\u00e4ubles Afrika-Initiative will privates Kapital auf den Kontinent locken, und alle politischen Aufgaben sollen diesem Ziel untergeordnet werden.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577721,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":377,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"So soll die \u00f6ffentliche Hand zum Beispiel vermehrt private Investitionen absichern. Gibt es Gewinne, sahnt also der Konzern ab, und gibt es Verluste, zahlt der Steuerzahler. Herr Sch\u00e4uble hat wahrlich einen neoliberalen Giftcocktail vorgelegt: gut f\u00fcr die Konzerne in Europa, schlecht f\u00fcr die Menschen in Afrika. Das ist eine Schande.\n\nIch mache drei Vorschl\u00e4ge, was Sie als Bundesregierung stattdessen tun sollten.\n\nErstens. Ergreifen Sie endlich Ma\u00dfnahmen gegen die Steuerflucht transnationaler Konzerne. Jedes Jahr verlieren die L\u00e4nder des S\u00fcdens circa 100 Milliarden US-Dollar, weil Unternehmen ihrer Steuerpflicht nicht nachkommen.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577723,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":236,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Steht im Marshallplan!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":379,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen wir stoppen, damit endlich genug Geld in Afrika bleibt, um in Bildung, Gesundheit und Infrastruktur zu investieren.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577725,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":381,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Wir brauchen einen menschenrechtsbasierten Ansatz in der Entwicklungspolitik. Beim Compact with Africa spielt das \u00fcberhaupt keine Rolle. Die effektive Durchsetzung des Rechts auf Nahrung, Gesundheit und Bildung muss aber die Grundlage der Entwicklungspolitik sein.\n\nDrittens. Wir ben\u00f6tigen verbindliche Regeln f\u00fcr das Handeln von Konzernen im Ausland. Herr Sch\u00e4uble ist einer derjenigen, die das verhindern. Im Nationalen Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c hat er jede Verbindlichkeit streichen lassen. Dank Herrn Sch\u00e4uble d\u00fcrfen deutsche Unternehmen im Ausland Menschenrechte und die Umwelt weiter mit F\u00fc\u00dfen treten.\n\nWerte Bundesregierung, noch haben Sie die Chance, sich zu korrigieren. Das hat mit einem Prozess auf Ebene der Vereinten Nationen zu tun. Seit 2014 besch\u00e4ftigen sich die UN auf Initiative von Ecuador und S\u00fcdafrika mit der Erstellung eines Menschenrechtsabkommens, um wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten zu regeln; das ist bekannt als UN-Treaty-Prozess. Das Ziel ist: Opfer von Menschenrechtsverletzungen sollen erstmals verbindlichen Schutz garantiert bekommen. Unternehmen, die Menschenrechte verletzen, sollen haftbar werden, und zwar nicht nur deutsche, Herr Huber, sondern das soll auch auf internationaler Ebene funktionieren.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577727,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":383,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine wirklich gute Initiative; aber die Bundesregierung verweigert sich bisher. Zuerst hat sie gegen die Einrichtung der Arbeitsgruppe gestimmt, dann blieb sie der ersten Sitzung fern, und zur zweiten Sitzung hat sie eine Praktikantin geschickt. Es ist echt ein Skandal, wie diese Bundesregierung mit dem Thema Menschenrechte umgeht.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577729,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":385,"sitzung":236,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Der UN-Treaty-Prozess ist eine historische Chance. Deshalb bitte ich Sie, werte Bundesregierung, diese Chance zu ergreifen, und ich bitte dieses Haus, unserem Antrag dazu heute zuzustimmen.\n\nDanke.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577731,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":387,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Movassat. - N\u00e4chster Redner: Dr. Sascha Raabe f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577733,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":389,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":"1750","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Noch immer leben fast 1 Milliarde Menschen in Hunger und extremer Armut, 70 Prozent davon im l\u00e4ndlichen Raum. Der G-20-Gipfel will Fluchtursachen bek\u00e4mpfen und das durch private Investitionen im Rahmen einer Partnerschaft mit Afrika erreichen. Was bringt das den Menschen im l\u00e4ndlichen Raum?\n\n2,5 Milliarden Kleinbauern gibt es auf der Welt. Sie nutzen seit Generationen Land; aber die wenigsten davon haben Landtitel. Das genau ist das Problem: Wenn private Investoren, wenn ausl\u00e4ndische Investoren in diese L\u00e4nder kommen und gro\u00dffl\u00e4chig Land pachten - andere sagen: rauben -, vertreiben sie dadurch die Kleinbauern. Allein in den letzten f\u00fcnf, sechs Jahren sind 10 Millionen Hektar Land von ausl\u00e4ndischen Investoren geraubt worden. Ein Kleinbauer verf\u00fcgt \u00fcber etwa 1 bis 2 Hektar Land. Da die Geburtenraten nach wie vor sehr hoch sind, wird das Land immer knapper, wodurch die Probleme noch weiter versch\u00e4rft werden. Es ist dokumentiert, dass 33 Millionen Menschen auf diese Weise ihr Land verloren haben. Nur in einem Drittel der F\u00e4lle wurde eine geringe Entsch\u00e4digung gezahlt.\n\nWir hatten heute den Pr\u00e4sidenten von Madagaskar - ein Land, das ein langes Klagelied \u00fcber Land Grabbing singen kann - im Ausschuss zu Besuch. Deswegen sage ich: Wenn auf dem G-20-Gipfel nur das Lied \u00fcber mehr private Investitionen gespielt wird, dann bringt das nichts; denn so wird das Problem versch\u00e4rft. Dadurch verlieren die \u00c4rmsten der Armen ihr Land, und das m\u00fcssen wir verhindern, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577735,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":391,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":"1750","speaker_party":"spd","text":"Von der Weltern\u00e4hrungsorganisation sind kluge Leitlinien zur verantwortungsvollen Landnutzung auf freiwilliger Basis beschlossen worden. Das Problem ist aber, dass diese Leitlinien nur freiwillig sind. Deswegen halten sich leider weder die internationalen Unternehmen noch die meisten Regierungen der Entwicklungsl\u00e4nder daran. Nur wenn wir wie bei den Konfliktmineralien verbindliche Leitlinien schaffen - wir haben durchgesetzt, dass Unternehmen und Regierungen gezwungen werden, sich daran zu halten, dass Kinder nicht als Sklaven in Minen arbeiten und keine Kindersoldaten finanziert werden - und festlegen, dass nur unter dieser Voraussetzung Handel mit diesen Staaten betrieben werden darf, nur dann k\u00f6nnen wir Erfolg haben.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577737,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":393,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":"1750","speaker_party":"spd","text":"Damit komme ich zum zweiten Punkt, den die G 20 auf der Agenda haben. Sie wollen den freien Handel ausweiten, weil sie sagen: Dadurch wird Armut vermindert. - Nein, wir brauchen fairen statt freien Handel!","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577739,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Niema Movassat [DIE LINKE] und Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":395,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":"1750","speaker_party":"spd","text":"Aus Westafrika kommen insgesamt 90 Prozent unserer Kakaobohnen. Allein aus den L\u00e4ndern Elfenbeink\u00fcste und Ghana kommen 75 Prozent. \u00dcber 2 Millionen Kinder arbeiten alleine in Ghana und der Elfenbeink\u00fcste auf den Kakaoplantagen. Wir d\u00fcrfen nicht sagen: Es interessiert uns nicht die Bohne, wie die Arbeit auf den Kakaoplantagen aussieht. Ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen uns fragen: Wo kommen die Bohnen her? Wer pfl\u00fcckt diese Bohnen? Wer macht Gewinne mit diesen Bohnen? Nur wenn wir endlich erreichen, dass dort keine Kinderarbeit mehr stattfindet, dass die Kinder in die Schule gehen k\u00f6nnen, die Menschen menschenw\u00fcrdig arbeiten k\u00f6nnen und genug Geld verdienen, bek\u00e4mpfen wir auch die Fluchtursachen. Das muss auf die Agenda der G 20, meine Damen und Herren.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577741,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":397,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":"1750","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich an dieser Stelle auch Folgendes sagen: Ich bin entt\u00e4uscht von unserem Entwicklungsminister, Herr Staatssekret\u00e4r Fuchtel. Ich habe ihn am 3. November 2014 in einem Schreiben eindringlich davor gewarnt, das Freihandelsabkommen mit der Westafrikanischen Wirtschaftsunion zu unterzeichnen; denn zum Beispiel in Ghana und der Elfenbeink\u00fcste m\u00fcssen Millionen Kinder schuften. Am 3. Dezember 2014 hat der Minister es aber als verantwortliches Kabinettsmitglied unterzeichnet. Zum Gl\u00fcck k\u00f6nnen wir das im Bundestag noch stoppen. Ich sage Ihnen: Es ist sch\u00f6n, wenn der Herr Minister von fairem Handel redet, aber er muss auch endlich fair und gerecht handeln.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577743,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Niema Movassat [DIE LINKE]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":399,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":"1750","speaker_party":"spd","text":"Nur wenn wir faire und gerechte Handelsbedingungen schaffen, k\u00f6nnen wir Fluchtursachen bek\u00e4mpfen, k\u00f6nnen wir Armut und Hunger beseitigen. Die G-20-Staaten k\u00f6nnen die Rahmenbedingungen daf\u00fcr setzen; sie sind mitverantwortlich f\u00fcr diese Zust\u00e4nde. Deshalb sage ich: Es ist Zeit f\u00fcr mehr Gerechtigkeit in Deutschland und in Afrika. Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577745,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":401,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sascha Raabe. - Die letzte Rednerin in dieser Debatte: Gabriela Heinrich f\u00fcr die sozialdemokratische Fraktion.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577747,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":403,"sitzung":236,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Nichts regt die Afrodeutschen in meinem Wahlkreis mehr auf, als wenn wir \u00fcber Afrika reden, als w\u00e4re es eins. Afrika ist Vielfalt. Deswegen ist es auch so schwer, dieses eine Entwicklungskonzept f\u00fcr Afrika zu finden. Allerdings gibt es eine Grundbedingung, ohne die Entwicklung nicht vorankommen kann: Die verschiedenen Politikans\u00e4tze und Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen sich erg\u00e4nzen und bei der L\u00f6sung von Problemen zusammenwirken. - Leider passiert oft das Gegenteil.\n\nDiese Politikkoh\u00e4renz ist der entscheidende Faktor, wenn wir globale Gerechtigkeit voranbringen wollen - bei der bilateralen wirtschaftlichen Zusammenarbeit, bei der Afrika-Politik der EU ebenso wie der G 20. Gerade wenn private Unternehmen zum Wohle der Entwicklung von Partnerl\u00e4ndern investieren sollen, dann ist es unabdingbar, dass dabei verbindlich soziale, \u00f6kologische und menschenrechtliche Standards eingehalten werden.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577749,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":405,"sitzung":236,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Zu den Nachhaltigkeitszielen der Vereinten Nationen geh\u00f6rt das Ziel f\u00fcnf: Gleichberechtigung der Geschlechter. Teil des Ziels ist der Zugang zu selbstbestimmter Familienplanung. Ich greife das deswegen heraus, weil Donald Trump die sogenannte Global Gag Rule wieder in Kraft gesetzt hat. Er will allen Organisationen die Entwicklungsgelder streichen, die mit dem Thema Abtreibung zu tun haben oder auch nur das Wort \u201eAbtreibung\u201c erw\u00e4hnen. Das betrifft nicht nur Krankenh\u00e4user oder Gesundheitsdienste. Selbst die Beratung ist betroffen, zum Beispiel die Beratung f\u00fcr Frauen, die vergewaltigt worden sind, oder f\u00fcr schwangere Frauen, die sich mit dem Aidsvirus infiziert haben. Aus der Vergangenheit wissen wir, welche Auswirkungen das hat: Die selbstbestimmte Familienplanung wird insgesamt eingeschr\u00e4nkt, und die Abgabe von Verh\u00fctungsmitteln wird verweigert.\n\nDie Amerikaner sind hier nicht irgendwer. Sie finanzieren den Hauptteil der Hilfen im Bereich Familienplanung in Entwicklungsl\u00e4ndern. Es passiert also genau das Gegenteil von dem, wozu sich die Weltgemeinschaft in den Nachhaltigkeitszielen verpflichtet hat.\n\nGag Rule bedeutet: Man spricht nicht dar\u00fcber. Ich meine: Doch, gerade \u00fcber dieses Thema muss beim G-20-Afrikagipfel und beim n\u00e4chsten Treffen der Staats- und Regierungschefs gesprochen werden. Selbstbestimmte Familienplanung ist ein Lackmustest daf\u00fcr, wie ernst die f\u00fchrenden Industriel\u00e4nder die Nachhaltigkeitsziele nehmen. Wenn wir es damit nicht so genau nehmen, was ist dann mit den anderen Nachhaltigkeitszielen?\n\nFrau Bundeskanzlerin, erinnern Sie Donald Trump an die Verpflichtungen der USA - nat\u00fcrlich beim Klimaschutz, aber eben auch bei der selbstbestimmten Familienplanung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577751,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":407,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Gabriela Heinrich. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12543 mit dem Titel \u201eG20-Afrikagipfel - Gleichberechtigte Partnerschaft f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c. Wer stimmt f\u00fcr den Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist abgelehnt. Zugestimmt hat B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Dagegen waren die CDU\/CSU und die SPD-Fraktion. Enthalten hat sich die Linke.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 6 b. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eStaaten vor illegitimen R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcchen sogenannter Geierfonds wirksam sch\u00fctzen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12343, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/10639 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben CDU\/CSU und SPD. Dagegen waren B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke. Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 6 c. Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12383 mit dem Titel \u201eMarktversagen beenden, Innovationen f\u00f6rdern - Globaler Forschungsfonds f\u00fcr bessere Gesundheit weltweit\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist abgelehnt. Zugestimmt haben B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke. Dagegen waren CDU\/CSU und die SPD-Fraktion.\n\nTagesordnungspunkt 6 d. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zum Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eRechenschaftspflicht und entwicklungspolitisches Mandat der Deutschen Investitions- und Entwicklungsgesellschaft DEG st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10612, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/8657 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben CDU\/CSU und die SPD-Fraktion. Dagegen war die Linke. Enthalten haben sich die Gr\u00fcnen. Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 6 e. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zum Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eMenschenrechtsverletzungen von Unternehmen verbindlich sanktionieren - UN-Treaty-Prozess unterst\u00fctzen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12567, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/12366 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Keine. Zugestimmt haben CDU\/CSU- und SPD-Fraktion. Dagegen waren die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 6 f. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/12548 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie liegen soll. Ich nehme an, Sie sind damit einverstanden. - Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nZusatzpunkt 3. Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12545 mit dem Titel \u201e,UN Binding Treaty\u2018 ambitioniert unterst\u00fctzen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr den Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Antrag ist damit abgelehnt. F\u00fcr den Antrag haben B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke gestimmt. Dagegen waren CDU\/CSU und die SPD. Damit ist der Antrag abgelehnt.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 7 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, Susanna Karawanskij, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nReichtum gerechter verteilen - Verm\u00f6gensteuer als Million\u00e4rsteuer wieder erheben\n\nDrucksache 18\/12549\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Dazu gibt es keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die Pl\u00e4tze einzunehmen, damit ich die Aussprache er\u00f6ffnen kann. - Das tue ich jetzt und gebe Klaus Ernst f\u00fcr die Linke das Wort.","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577753,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 + ZP 3 Entwicklungspolitik","top_id":15352,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":409,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir alle wissen: Die Verm\u00f6gensverteilung - nicht nur hier in der Bundesrepublik, sondern auch in der Welt - wird zu einem \u00f6konomischen Problem - nicht nur zu einem moralischen, sondern auch zu einem \u00f6konomischen Problem. Das stellen die Weltbank, der IWF und auch Thomas Piketty fest. Wir alle, die wir hier sitzen, stehen mit dieser Feststellung nicht alleine. Laut Oxfam besitzen acht M\u00e4nner so viel wie der Rest der Menschheit, \u00fcber 3,5 Milliarden Menschen. In der Bundesrepublik sieht die Situation so aus: Das reichste Tausendstel besitzt 17,3 Prozent des Nettoverm\u00f6gens. Die \u00e4rmere H\u00e4lfte hat gerade einmal 2,5 Prozent. Ein Drittel des Nettoverm\u00f6gens geh\u00f6rt dem reichsten 1 Prozent der Bev\u00f6lkerung.\n\nWas wir auch wissen, ist: Diese Verteilungsrichtung geht weiter. Die Reichen werden reicher - weniger haben immer mehr -, und je weiter man in die normale Bev\u00f6lkerung hineingeht, desto kleiner wird der Anteil der B\u00fcrger, die \u00fcberhaupt noch etwas haben.\n\nWas haben Sie eigentlich in Ihrer Regierungszeit unternommen, das zu \u00e4ndern? - Ich schaue jetzt auch die Sozialdemokraten an. Dieser Teil meiner Rede ist sehr kurz: Nichts! Ich kann keine einzige Initiative von Ihnen erkennen, diese Verm\u00f6gensverteilung, die exorbitant von dem abweicht, was notwendig w\u00e4re, \u00fcberhaupt anzugehen. Ihre Unt\u00e4tigkeit ist gesellschaftlicher Sprengstoff. Reichtum hat n\u00e4mlich auch eine andere Seite: die Armut. Im Bericht zur Armutsentwicklung des Parit\u00e4tischen Gesamtverbandes wird anschaulich gezeigt, dass die Armutsquote von 2005 bis 2015 um 6,8 Prozent gestiegen ist, bei Personen \u00fcber 65 Jahren sogar um 32,7 Prozent. Das ist die andere Seite derselben Medaille: Reichtum auf der einen und Armut auf der anderen Seite.\n\nSie machen seit Jahren eine Politik zum Schutz der Verm\u00f6genden. Das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung stellt fest, dass die Einkommen- und die Unternehmensteuerreform die Reichen deutlich entlastet haben. Nur noch 2,5 Prozent des Gesamtsteueraufkommens kommen aus verm\u00f6gensbezogenen Steuern. Nur noch 2,5 Prozent! Im Vergleich zum BIP waren es im Jahr 2010 nur 0,8 Prozent. 26 OECD-L\u00e4nder liegen deutlich dar\u00fcber. Teilweise holen sie sich mehr als das Doppelte von ihren Verm\u00f6genden wie wir. Zu diesen L\u00e4ndern, meine Damen und Herren, geh\u00f6ren die USA, Kanada, Gro\u00dfbritannien, Frankreich und Japan, um nur einige zu nennen. Ich fordere Sie wirklich auf: Beenden Sie diese Unt\u00e4tigkeit! Sie gef\u00e4hrdet die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t des Landes.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577755,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":411,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen eine wirksame Verm\u00f6gensteuer, um diese himmelschreiende Ungerechtigkeit und diesen \u00f6konomischen Unfug zu beenden.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":412,"sitzung":236,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":413,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Konzepte f\u00fcr die verfassungsgem\u00e4\u00dfe Ausgestaltung einer Verm\u00f6gensteuer liegen l\u00e4ngst vor. Wir schlagen eine 5-prozentige Verm\u00f6gensteuer ab einem Verm\u00f6gen von 1 Million Euro und ab 5 Millionen bei Unternehmen vor. Keinem Einzigen der Betroffenen tut das weh.\n\nEin Beispiel: Eine Verm\u00f6gensteuer von 5 Prozent auf das Verm\u00f6gen der Superreichen - nur der Superreichen - h\u00e4tte von 2011 bis 2015 umgerechnet \u00fcber 500 Milliarden Euro in die Staatskasse gebracht. Das ist allerdings deutlich weniger, als deren Zuw\u00e4chse im selben Zeitraum gewesen sind. Das hei\u00dft, sie h\u00e4tten trotz dieser Steuer noch immer deutlich mehr.\n\nIch kenne Ihre Gegenargumente; Sie gucken ja schon so skeptisch. Sie sagen, das sei Neid. Der Sonnyboy von der FDP hat gesagt, das seien kleptokratische Z\u00fcge des Staates. Welch ein Unfug! Die Einf\u00fchrung einer Verm\u00f6gensteuer, meine Damen und Herren, gebietet die Moral, aber auch die \u00f6konomische Vernunft.\n\nIch schlie\u00dfe mit einem Satz der Journalistin Ulrike Herrmann. Sie schreibt \u00fcber die Datenlage derer, die \u00fcberhaupt Geld haben:\n\nW\u00fcrde man eine Verm\u00f6genssteuer einf\u00fchren, w\u00e4re sofort bekannt, wer die fehlenden Billionen besitzt. Genau deswegen wird die Verm\u00f6genssteuer mit aller Macht verhindert - und stets behauptet, dass sich \u201eder Verwaltungsaufwand nicht lohnen\u201c w\u00fcrde.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":414,"sitzung":236,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! Weil sie nicht vollziehbar ist! Ich nehme Sie gerne mal mit in die Finanz\u00e4mter!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":415,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Er w\u00fcrde sich lohnen, meine Damen und Herren.\n\nWissen Sie was? Ich sage es Ihnen ganz einfach: Sie haben nicht den Mut. Sie haben die Hose voll, wenn es um die Reichen geht. Sie trauen sich nicht, an die heranzugehen. Das ist Ihr Problem.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":416,"sitzung":236,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch gar nicht! Quatsch!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":417,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Die einzige Partei, die das macht, ist die Linke. Deshalb freue ich mich, dass wir bald Bundestagswahl haben. Im Wahlkampf werden wir genau diese Themen aufgreifen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577763,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":419,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Klaus Ernst. - Das war das erste Mal, dass Sie Ihre Redezeit bei weitem nicht ausgesch\u00f6pft haben.\n\nN\u00e4chster Redner: Olav Gutting f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577765,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":421,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! - Jetzt muss ich schon husten. Herr Ernst, das muss am Staub auf dem Antrag, den Sie hier eingebracht haben, liegen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577767,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":423,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Denn Sie haben ihn 2010 und 2012 schon einmal vorgelegt. Jetzt haben Sie die Verm\u00f6gensteuer wiederbelebt und Ihren Antrag aus der Mottenkiste gezogen. Der einzige Unterschied ist: Heute wollen Sie nicht nur Privatverm\u00f6gen ab 1 Million Euro, sondern auch noch die Betriebsverm\u00f6gen ab 5 Millionen Euro mit einem Steuersatz von 5 Prozent j\u00e4hrlich besteuern.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":424,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz genau! Schwachsinn!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":425,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben das in den letzten Wahlperioden abgelehnt, und wir werden das auch heute wieder tun. Das, was Sie hier vorschlagen, war falsch, es ist falsch, und es wird auch falsch bleiben.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577771,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":427,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Verm\u00f6gensteuer, also eine Substanzbesteuerung, f\u00fchrt zu Kapitalflucht. Verm\u00f6gen, aber auch Produktionsst\u00e4tten und Betriebe sind mobil. Das ist leider so. Sie k\u00f6nnen einfach ins Ausland verlagert werden. Mit einer Substanzbesteuerung provozieren Sie ja geradezu Standortverlagerungen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577773,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":429,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"- Dann wird es verkauft, und man kauft sich woanders eines; das ist doch ganz einfach.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":430,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Dann bleibt es aber da!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":431,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer dann zwar erz\u00e4hlen, dass Sie eine tolle Verm\u00f6gensteuer eingef\u00fchrt haben, und Sie k\u00f6nnen ihm sagen: \u201eJetzt k\u00f6nnen wir endlich einmal den von uns definierten Reichen ans Portemonnaie gehen\u201c, dass dabei sein Arbeitsplatz \u00fcber die Wupper ging, m\u00fcssen Sie ihm dann aber auch erkl\u00e4ren.\n\nEine Substanzbesteuerung zerst\u00f6rt Wachstum und kostet Arbeitspl\u00e4tze. Wenn Sie den Familienunternehmen, die ja Gott sei Dank Ertragsteuern bezahlen, auch noch an die Substanz gehen, dann entziehen Sie den Unternehmen zus\u00e4tzliche Liquidit\u00e4t, und am Ende bedrohen Sie damit ihre Existenz.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":432,"sitzung":236,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das ist es!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":433,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Sie begr\u00fcnden Ihren Antrag ja mit Mehreinnahmen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand. Sie haben vorhin eine Zahl in den Raum gestellt und von 500 Milliarden Euro gesprochen. Da bleibt einem tats\u00e4chlich die Spucke weg. Sie lassen aber den b\u00fcrokratischen Aufwand au\u00dfer Acht, den Sie betreiben m\u00fcssten, um die Verm\u00f6gensteuer \u00fcberhaupt erheben zu k\u00f6nnen.\n\nWir haben bereits in den 90er-Jahren die Verm\u00f6gensteuer gehabt.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":434,"sitzung":236,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":435,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Damals betrugen die Erhebungskosten knapp ein Drittel des Aufkommens. Ich glaube, es g\u00e4be keine teurere Steuer als die Verm\u00f6gensteuer, wenn sie so ausgestaltet w\u00fcrde, wie Sie es beabsichtigen. Die Verwaltungskosten f\u00fcr die Unternehmen, die B\u00fcrger, aber gerade auch die Finanzverwaltungen w\u00e4ren enorm und st\u00fcnden in keinem Verh\u00e4ltnis zu den von Ihnen versprochenen Mehreinnahmen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":436,"sitzung":236,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz genau!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":437,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Dank guter Rahmenbedingungen sind die Steuereinnahmen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen gegen\u00fcber 2015 um insgesamt 28 Milliarden Euro gestiegen. Im letzten Jahr haben wir 648 Milliarden Euro an Steuern eingenommen. Das ist ein absolutes Rekordniveau. Hinzu kommt, dass die Einkommensschere seit Jahren nicht mehr auseinandergeht, sondern konstant bleibt. Das ist Ergebnis unserer Politik! Herr Ernst, da Sie gefragt haben: Das haben wir f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung gemacht.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577783,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":439,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Vern\u00fcnftige wirtschaftliche und steuerliche Rahmenbedingungen f\u00f6rdern den Konsum und Investitionen, und das f\u00fchrt zu Steuermehreinnahmen. Steuerlich falsche Rahmenbedingungen, wie Sie sie hier vorschlagen, f\u00fchren am Ende zu einer geringeren Steuer und zu einem geringeren Anspruch des Staates.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":440,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung vom Kollegen Ernst?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":441,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00fchre das jetzt zu Ende und wei\u00df auch schon, was kommen wird. Sie verschweigen n\u00e4mlich auch immer, dass wir 1997, als wir auf die Erhebung der Verm\u00f6gensteuer verzichtet haben, andere Steuern erh\u00f6ht haben, um den Verlust auszugleichen. Wir haben die Erbschaft-, die Schenkung- und die Grunderwerbsteuer erh\u00f6ht, um den Verlust bei der Verm\u00f6gensteuer wieder auszugleichen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":442,"sitzung":236,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Mehrwertsteuer vergessen!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":443,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Die Steuers\u00e4tze bei der Erbschaftsteuer - Sie haben vorhin Millionenverm\u00f6gen genannt - betragen bis zu 50 Prozent, und Sie wissen selbst, dass eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gensbesteuerung die Neubewertung des gesamten Grundbesitzes in Deutschland mit sich bringen w\u00fcrde. Das w\u00e4re ein riesiger Aufwand f\u00fcr die Verwaltung. Sie m\u00fcssten die Betriebsverm\u00f6gen, die starken Schwankungen innerhalb der Jahre unterliegen, jedes Jahr mit individuellen Gutachten neu bewerten. Das w\u00e4re eine Mammutaufgabe f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung, und diese Mammutaufgabe st\u00fcnde in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zu dem zu erwartenden Ertrag.\n\nTun Sie bitte auch nicht so, als ob sich die von Ihnen benannten sogenannten Reichen nicht an der Finanzierung unseres Staates beteiligen w\u00fcrden. Aufgrund der Progression bei der Einkommensteuer tragen bereits heute die 10 Prozent, die die h\u00f6chste Einkommensteuer zahlen, \u00fcber 50 Prozent der gesamten Einkommensteuer. Die oberen 50 Prozent der Einkommensteuerzahler sp\u00fclen 94 Prozent des Gesamtaufkommens der Einkommensteuer in die Kassen. Das ist Umverteilung, und sie funktioniert.\n\nEs bleibt also festzuhalten: Mit der Einf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer w\u00e4ren Steuergestaltung und Steuerflucht ins Ausland vorprogrammiert. Diese Art von Verm\u00f6gensteuer w\u00fcrde die Volkswirtschaft sch\u00e4digen. Sie w\u00e4re investitionsfeindlich, b\u00fcrokratisch und teuer. Sie w\u00fcrde schon mittelfristig zu weniger Investitionen, zu mehr Arbeitslosigkeit und wegbrechenden Steuereinnahmen f\u00fchren. Aus den eben genannten Gr\u00fcnden bleibt uns auch dieses Mal nichts anderes \u00fcbrig, als Ihren wirklich staubigen Antrag zur\u00fcckzuweisen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577789,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":445,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Olav Gutting. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat Klaus Ernst.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":446,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Gutting, Sie haben mir vorgeworfen, Argumente aus der Mottenkiste zu verwenden. Die Argumente, die Sie vorgebracht haben, sind noch \u00e4lter.\n\nSie sprechen immer dann von einem b\u00fcrokratischen Aufwand, wenn es um irgendeine Form von Gerechtigkeit geht. Wir kennen das vom Mindestlohn. Da ist es nicht m\u00f6glich, aufzuschreiben, wie lange jemand gearbeitet hat. Jetzt gibt es im Zusammenhang mit der Verm\u00f6gensteuer keine L\u00f6sung, weil man nicht aufschreiben kann, wie viel Verm\u00f6gen jemand besitzt.\n\nHerr Gutting, in den USA ist das m\u00f6glich. \u00dcbrigens gibt es dort sehr viele Reiche. Das einzige Land, in dem noch mehr Superverm\u00f6gende als in der Bundesrepublik leben, sind die USA. In den USA werden aber Menschen mit Verm\u00f6gen h\u00f6her besteuert als hier. Das wird auch in Gro\u00dfbritannien so gemacht. Sie tun so, als ob nach der Einf\u00fchrung einer solchen Steuer alle auf gepackten Rucks\u00e4tzen sitzen und vielleicht nach Deutschland kommen w\u00fcrden, weil wir weniger Steuern verlangen. Das ist aber nicht so. Ihre Argumente haben mit der Realit\u00e4t schlichtweg nichts zu tun.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577792,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":448,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wenn Ihre Argumente zutreffen w\u00fcrden, d\u00fcrfte es in diesen L\u00e4ndern gar keine Reichen mehr geben. Sie m\u00fcssten dann alle schon weg sein, sie sind aber noch da.\n\nAuch der b\u00fcrokratische Aufwand scheint in anderen L\u00e4ndern nicht so hoch zu sein, als dass ihn die Staaten nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnten. Die Verm\u00f6gensteuer wird auch in Frankreich und Italien erhoben. Die meisten L\u00e4nder, mit denen wir in wirtschaftlichen Beziehungen stehen, stellen deutlich h\u00f6here Forderungen an ihre Reichen, als wir das tun.\n\nNoch etwas. Sie sind ja nicht aus Bayern, aber ich. Ich bin es \u00fcbrigens gerne. Ich m\u00f6chte einen Satz aus der bayerischen Verfassung zitieren, weil Sie auch die Erbschaftsteuer angesprochen haben; Herr Graf Lerchenfeld, wir wissen das.\n\nIn der bayerischen Verfassung steht:\n\nDie Erbschaftssteuer dient auch dem Zwecke, die Ansammlung von Riesenverm\u00f6gen in den H\u00e4nden einzelner zu verhindern.\n\nDas war jetzt w\u00f6rtlich. - Das hei\u00dft, das Ziel der Menschen, die die bayerische Verfassung geschrieben haben - sie waren damals sehr klug -, war, die Ansammlung von Riesenverm\u00f6gen in den H\u00e4nden Einzelner zu verhindern. Deshalb f\u00fchrten sie eine Erbschaftsteuer ein. - Auch diese ist Ihnen nicht recht.\n\nAber wissen Sie, was mich am meisten st\u00f6rt? Ich habe in Ihren Ausf\u00fchrungen nicht einen einzigen Satz dazu geh\u00f6rt, wie Sie das Problem der ungleichen Verm\u00f6gensverteilung angehen wollen; nicht einen einzigen Satz! Das hei\u00dft, bei Ihnen bleibt alles so, wie es ist: Die Reichen werden reicher, die Armen werden \u00e4rmer. - Wenn das das Konzept der CDU ist: Klasse! Ich freue mich auf den Wahlkampf!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577794,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":450,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gutting, Sie haben das Wort zu einer Replik.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":451,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Ernst, das ist die typische Rosinenpickerei, die Sie bei internationalen Vergleichen immer wieder vornehmen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":452,"sitzung":236,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":453,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Sie nehmen sich einzelne Steuern heraus. Sie m\u00fcssen aber jeweils die Gesamtsteuerbelastung betrachten.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":454,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich habe die Gesamtsteuerbelastung genommen!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":455,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt erz\u00e4hlen Sie mir bitte nicht, dass in Gro\u00dfbritannien oder in den USA die Gesamtsteuerbelastung f\u00fcr die B\u00fcrger h\u00f6her w\u00e4re als in unserem Land.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577801,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":457,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Es geht um die Besteuerung der Reichen!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":458,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich die OECD-Daten an. Dann werden Sie erkennen, dass wir in Deutschland nach Belgien weltweit die zweith\u00f6chste Belastung haben. Wenn Ihnen das nicht reicht: Sch\u00f6n! Sagen Sie Ihre Meinung ruhig weiterhin. Dann freuen auch wir uns auf den Wahlkampf.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577804,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":460,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"So, jetzt sind wir noch im Parlament und im parlamentarischen Rahmen. Deswegen: Danke sch\u00f6n, Herr Gutting. - Der n\u00e4chste Redner: Dr. Thomas Gambke f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":461,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Verm\u00f6gensbesteuerung: Das ist gar keine Frage! Wir Gr\u00fcne - in gro\u00dfer Einigkeit -","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":462,"sitzung":236,"speaker":"Olav Gutting [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Das gibt es bei den Gr\u00fcnen nicht!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":463,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"wollen eine verfassungsfeste, eine umsetzbare und eine ergiebige Verm\u00f6gensbesteuerung.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577809,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":465,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Kollege Gutting, ich denke nicht, dass ich Ihre Worte gegen die Substanzbesteuerung so verstehen darf, dass die Union im Wahlkampf die Abschaffung der Grundsteuer fordern wird, einer Substanzbesteuerung und sehr effektiven Verm\u00f6gensbesteuerung.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577811,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":467,"sitzung":236,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re ja mal spannend!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":468,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, wir haben eine wirksame Verm\u00f6gensbesteuerung, eine Substanzbesteuerung. Ich gehe davon aus, dass die Union wie alle anderen diese nicht abschaffen will. Dazu darf ich sagen: Das waren 2015 immerhin 13 Milliarden Euro, und es sind sogar 2,4 Prozent mehr gewesen als im Jahr 2014. Wir haben also eine Verm\u00f6gensbesteuerung.\n\nWir Gr\u00fcnen wollen zwar eine verfassungsfeste, ergiebige und umsetzbare Verm\u00f6gensbesteuerung, aber bei der Umsetzbarkeit geht es auch um Verwaltungsaufwand und Rechtssicherheit, und wir wollen, dass dies ber\u00fccksichtigt wird. Wir wollen auch, dass keine Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. Wir wollen, dass Investitionen, die zu Innovationen in den Unternehmen f\u00fchren, nicht eingeschr\u00e4nkt werden.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577814,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":470,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Dabei hat uns die sehr qu\u00e4lende Debatte \u00fcber die Erbschaftsteuer die Schwierigkeiten \u00fcberaus deutlich gemacht. Das Bundesverfassungsgericht hat festgestellt, dass die Erbschaftsteuer, so wie sie seit 2009 existiert, nicht verfassungsfest ist. Warum nicht? Weil im statistischen Durchschnitt niedrige Verm\u00f6gen bei der Schenkung oder Vererbung am h\u00f6chsten besteuert wurden - so war es n\u00e4mlich - und die gro\u00dfen Verm\u00f6gen am niedrigsten belastet wurden. Warum? Weil man Verschonungsregelungen hatte - die Lohnsummenregelung und die Unterscheidung zwischen Verwaltungsverm\u00f6gen und pers\u00f6nlichem Verm\u00f6gen - und diese Problematik nicht so gel\u00f6st war, dass das Verfassungsgericht die Regelungen f\u00fcr verfassungsfest erkl\u00e4rt hat.\n\nDie Antwort der Gro\u00dfen Koalition auf das Urteil des Verfassungsgerichts war kein wirklich gro\u00dfer Wurf.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577816,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":472,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Im Gegenteil: Die steuerfreie \u00dcbertragung sehr gro\u00dfer Verm\u00f6gen wurde zwar eingeschr\u00e4nkt, aber die Gleichm\u00e4\u00dfigkeit und Angemessenheit ist mit Sicherheit nach wie vor ein Problem. Ich bin mir - wie viele Experten - relativ sicher, dass diese Regelungen wieder vor dem Verfassungsgericht landen werden und damit die zweite wirksame Verm\u00f6gensbesteuerung, n\u00e4mlich die Erbschaftsteuerregelung, eben weil die Problematik so komplex ist, wieder hier im Hause beraten und entschieden werden muss.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577818,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":474,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Bei der Wiederbelebung einer Verm\u00f6gensteuer m\u00fcssen wir diese Problematik also in den Blick nehmen und L\u00f6sungen daf\u00fcr finden. Das ist gar keine Frage.\n\nBei der Ausgestaltung der Verm\u00f6gensteuer kommt eine weitere Schwierigkeit hinzu, die wir bei der Erbschaftsteuer nicht haben, und zwar der Bereich Altersvorsorge und R\u00fcckstellungen f\u00fcr das Alter. Das k\u00f6nnen Immobilien sein.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":475,"sitzung":236,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":476,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Das kann auch eine Pensionszusage sein. Herr Kollege Ernst, ich gehe davon aus, dass Sie Million\u00e4r sind -","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":477,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Mehrfacher!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":478,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"- ja, mehrfacher, genau -, aber allein aufgrund der Pensionszusagen dieses Hauses.\n\nEs gibt aber auch Wertpapierverm\u00f6gen, die Selbstst\u00e4ndige als Altersvorsorge haben, und die m\u00fcssen dann fairerweise entsprechend ber\u00fccksichtigt werden. In Ihrem Antrag findet sich dazu kein Wort. Es findet sich kein Wort dazu, wie Sie Arbeitspl\u00e4tze sichern wollen und wie Sie Innovationen sch\u00fctzen wollen. Ich muss sagen: Sie stellen hier eine reine \u00dcberschriftenforderung auf. Das ist absolut inakzeptabel.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577824,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":480,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Das sind Forderungen, denen wir \u00fcberhaupt nicht zustimmen k\u00f6nnen. Sie tun der Verm\u00f6gensbesteuerung richtig weh, weil Sie diese auf einen ganz falschen Weg f\u00fchren.\n\nDie Verm\u00f6gensteuer m\u00fcsste bei mehrfachen Million\u00e4ren ansetzen; das ist gar keine Frage. Sie m\u00fcsste die schwierige Frage der Abgrenzung von Privatverm\u00f6gen und Betriebsverm\u00f6gen l\u00f6sen - das ist ganz schwierig -, und sie m\u00fcsste so ausgestaltet werden, dass keine Arbeitspl\u00e4tze, Innovationen oder Investitionen gef\u00e4hrdet werden.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":481,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das kann man doch machen!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":482,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, aber Sie sagen nichts dazu.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":483,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Und Sie m\u00fcssten zum Ende kommen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":484,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Die Richtung ist also richtig. Wir brauchen eine wirksame Verm\u00f6gensbesteuerung. Aber wegen der Art und Weise, die Sie in Ihrem Antrag vorgesehen haben, m\u00fcsste man ihn ablehnen. Weil das Thema aber richtig adressiert ist, werden wir uns enthalten.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577830,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":486,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Thomas Gambke. - N\u00e4chste Rednerin: Cansel Kiziltepe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577832,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":488,"sitzung":236,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":"1458","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die Linke ist die Verm\u00f6gensteuer offenkundig ein Heilsbringer. V\u00f6llig klar ist f\u00fcr die Linke auch: Der Steuersatz betr\u00e4gt f\u00fcr alle 5 Prozent. Das bedeutet: Ein zweifacher Milliard\u00e4r w\u00fcrde dann den gleichen Steuersatz zahlen wie ein zweifacher Million\u00e4r.\n\nDie Vorschl\u00e4ge anderer Institutionen - zum Beispiel der Vorschlag des Deutschen Gewerkschaftsbundes, der es viel kl\u00fcger und gerechter angeht und dem Vorschlag von Thomas Piketty folgend einen progressiven Tarif in der Verm\u00f6gensteuer fordert - zeigen, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken: Immer radikaler hei\u00dft nicht gleichzeitig immer besser.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577834,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":490,"sitzung":236,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":"1458","speaker_party":"spd","text":"Nach dem Konzept des Deutschen Gewerkschaftsbundes ist ein Steuersatz in H\u00f6he von 1 Prozent - er soll f\u00fcr Milliard\u00e4re progressiv bis auf 2 Prozent steigen - vorgesehen. Das hat Charme und ist, wie ich finde, ein Novum.\n\nDie hysterische Ablehnung der Kollegen aus der Union und vonseiten der Reichenlobby stellt das andere Extrem in der Debatte dar. Man h\u00f6rt von ihnen auch, eine Verm\u00f6gensteuer sei nicht verfassungsfest zu gestalten. Da muss man sich ja fragen: Warum steht sie im Grundgesetz, wenn sie angeblich verfassungswidrig ist? Herr Gutting, h\u00e4tten Sie gestern die Tagung des Instituts Finanzen und Steuern besucht, h\u00e4tten Sie den erhellenden Ausf\u00fchrungen des Verfassungsrichters Gaier folgen k\u00f6nnen, der n\u00e4mlich gesagt hat, auch eine Substanzbesteuerung in Form der Verm\u00f6gensteuer sei verfassungskonform.\n\nZu den Gr\u00fcnen: Die Gr\u00fcnen haben heute ihren Zehn-Punkte-Plan f\u00fcr die Bundestagswahl vorgestellt. Aber leider konnte ich in diesem Zehn-Punkte-Plan eine Priorit\u00e4t im Hinblick auf die Verm\u00f6gensbesteuerung nicht feststellen. Die Verm\u00f6gensbesteuerung hat es nicht unter die Top Ten geschafft. Auch das bedaure ich sehr.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist unstrittig, dass die Verm\u00f6gensungleichheit in Deutschland zunimmt. Dieser Trend besch\u00e4digt die Demokratie; denn die soziale Kluft wird immer gr\u00f6\u00dfer. Diese Entwicklung ist aber auch \u00f6konomisch unvern\u00fcnftig. Wenn man die Zahlen der OECD vergleicht, dann sieht man, dass die Verm\u00f6gensbesteuerung in Deutschland unter dem Durchschnitt aller OECD-L\u00e4nder liegt. Auch das ist nicht haltbar.\n\nF\u00fcr uns, f\u00fcr die Sozialdemokratie folgt daraus ein klarer Auftrag. Insoweit m\u00f6chte ich aus unserem Wahlprogramm, das im Entwurf vorliegt, zitieren:\n\nF\u00fcr mehr soziale Stabilit\u00e4t werden wir die wachsende Kluft zwischen Arm und Reich verringern. Menschen mit hohem Einkommen und Verm\u00f6gen sollen dazu einen angemessenen Beitrag leisten.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":491,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, erlauben Sie eine Bemerkung oder Frage vom Kollegen Pitterle von der Linken?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":492,"sitzung":236,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":"1458","speaker_party":"spd","text":"Gerne.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":493,"sitzung":236,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Kiziltepe, dass Sie die Frage zulassen. - Sie haben ja gerade den Vorschlag des DGB als sinnvollere L\u00f6sung als die, die wir vorschlagen, gelobt. Kann ich davon ausgehen, dass die SPD diesen DGB-Vorschlag f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer \u00fcbernimmt und hier einbringt? Denn dann k\u00f6nnen Sie auf unsere Zustimmung hoffen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577839,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":495,"sitzung":236,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":"1458","speaker_party":"spd","text":"Wir sind mitten in der Programmdebatte.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577841,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":236,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cansel-kiziltepe-0","sequence":497,"sitzung":236,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":"1458","speaker_party":"spd","text":"Vielleicht wissen Sie, dass wir unseren Parteitag Ende Juni haben. Dar\u00fcber entscheidet der Parteitag, Herr Pitterle.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich gibt es auch Alternativen. Nat\u00fcrlich ist nichts alternativlos. Wer aber die Verm\u00f6gensteuer - eine h\u00f6here Besteuerung von Verm\u00f6gen - will, der kommt auch an h\u00f6heren Steuern f\u00fcr Einkommen nicht vorbei. F\u00fcr eine funktionierende Besteuerung von gro\u00dfen Erbschaften w\u00e4re es nat\u00fcrlich notwendig, dass wir eine weitere Reform der Erbschaftsteuer erreichen. Das Problem hierbei ist nur, dass in den letzten Jahren, also seit 2009, 250 Milliarden Euro steuerfrei \u00fcbertragen wurden - und das, was absurd ist, meist an minderj\u00e4hrige Enkel und Kinder.\n\nDieses Instrument ist aber f\u00fcr die kommenden Jahre bzw. im Hinblick auf die n\u00e4chste Generation ein stumpfes Schwert. Deshalb pl\u00e4diere ich, wenn wir die Verm\u00f6gensungleichheit in Deutschland vermindern und eine gerechte Besteuerung herbeif\u00fchren wollen, daf\u00fcr, auch die Verm\u00f6gensteuer in Erw\u00e4gung zu ziehen. Von der Union sind Bem\u00fchungen in dieser Hinsicht, denke ich, nicht zu erwarten. Das ist bedauerlich; aber das sollte die Bev\u00f6lkerung wissen.\n\nDanke.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577843,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":499,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kollegin. - N\u00e4chster Redner: Dr. Hans Michelbach f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577845,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":501,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Woran merkt ein erfahrener Abgeordneter, dass der Wahlkampf begonnen hat? Er merkt es daran, dass die Linken - insbesondere linke Kollegen - ganz tief in die ideologische Mottenkiste greifen. Nun sollen wieder einmal Milliard\u00e4re in Deutschland verboten werden. Die deutschen Eigent\u00fcmer, Unternehmer, Sportler und K\u00fcnstler sollen noch weiter besteuert werden.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":502,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wo steht das denn?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":503,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"- Wo das steht? Herr Ernst, Sie m\u00fcssen nur in der neuesten Ausgabe der Welt lesen, was Ihr Fraktionsvorsitzender gesagt hat: Ich will einen Staat, der Milliard\u00e4re verhindert.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":504,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht verbietet! Verhindern, nicht verbieten! \u201eVerhindern\u201c ist doch ganz etwas anderes als \u201everbieten\u201c!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":505,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen scheinbar gar nicht, was Ihr Fraktionsvorsitzender fordert. Aber Sie unterscheiden sich in der Gesamtl\u00f6sung sicherlich nicht. Es ist jedenfalls sehr fraglich, ob Sie dieses Parlament ernst nehmen, wenn Sie immer wieder die gleichen falschen Forderungen hier aufstellen. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, ich habe leider geh\u00f6rt, dass auch die SPD eine Verm\u00f6gensteuer nicht ausschlie\u00dft. Das ist sehr bedauerlich.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":506,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Vor allem f\u00fcr die Million\u00e4re und Milliard\u00e4re!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":507,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch korrigieren.\n\nNach dem enormen Anstieg der Steuereinnahmen, der sich f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre abzeichnet, f\u00e4llt Ihnen nicht mehr ein, als immer wieder eine zus\u00e4tzliche Verm\u00f6gensteuer zu fordern. Das Bundesverfassungsgericht hat aber die Verm\u00f6gensteuer in ihrer Form als nicht verfassungskonform angesehen. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577853,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":509,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Sie ziehen dann irrwitzige Vergleiche mit armen Menschen und von Armut gef\u00e4hrdeten Kindern. Das ber\u00fchrt uns sicherlich ebenfalls. Aber Million\u00e4re und Milliard\u00e4re leben nicht auf Kosten dieser Kinder. Vielmehr leisten die Million\u00e4re und Milliard\u00e4re aufgrund der Steuerprogression einen gro\u00dfen Beitrag zu der hohen Sozialleistungsquote in Deutschland. Diese ist im \u00dcbrigen die h\u00f6chste in der ganzen Welt. 53 Prozent des Bundeshaushaltes geben wir f\u00fcr Soziales aus. In diesem Bereich herrscht keine Ungerechtigkeit. Das sollte einmal festgestellt werden.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":510,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Michelbach, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung vom Kollegen Schlecht von der Linken?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":511,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":512,"sitzung":236,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege, Sie haben eben gesagt, das Verfassungsgericht habe die Verm\u00f6gensteuer bzw. eine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr verfassungswidrig gehalten. Da sind Sie einem Irrtum aufgesessen. Eine Zeitlang geisterte in der \u00f6ffentlichen Debatte der sogenannte Halbteilungsgrundsatz herum. Mit diesem wurde begr\u00fcndet, dass man bei einer Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer schnell an seine Grenzen sto\u00dfen werde. Ich kann Ihnen nur den Hinweis geben - wahrscheinlich sind Sie da nicht auf der H\u00f6he der Debatte -, dass das Bundesverfassungsgericht schon vor Jahren - das muss etwa acht Jahre her sein - entschieden hat, dass der Halbteilungsgrundsatz, wie er urspr\u00fcnglich festgelegt wurde - bezeichnenderweise von einem Herrn Kirchhof -, nicht mehr der g\u00e4ngigen Rechtsprechung des Gerichts entspricht und dass es daher keinerlei juristische Grenzen gibt, wenn es darum geht, eine Verm\u00f6genbesteuerung durchzuf\u00fchren, und zwar auch dann nicht, wenn die Verm\u00f6genbesteuerung eine Substanzbesteuerung darstellt.\n\nDer Grund, warum wir die Verm\u00f6gensteuer als Million\u00e4rsteuer wieder einf\u00fchren wollen, ist nicht nur die Gerechtigkeit. Vielmehr k\u00f6nnen damit jedes Jahr 100 Milliarden Euro zus\u00e4tzliche Einnahmen erzielt werden. Dies w\u00e4re die finanzielle Basis, um nachhaltig in Infrastruktur und soziale Dienstleistungen zu investieren, und das in extremer Gr\u00f6\u00dfenordnung. Dadurch w\u00fcrden mindestens 50 000 Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land geschaffen. So viel zu dem Argument, eine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer vernichte Arbeitspl\u00e4tze. Nein, eine Million\u00e4rsteuer, deren Einnahmen der Produktion und den Dienstleistungen zugef\u00fchrt werden, w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577858,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":514,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Michelbach, bitte.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":515,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Schlecht, ich nehme Ihren Beitrag als Frage.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":516,"sitzung":236,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Das war eine Aufforderung!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":517,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf feststellen, dass Sie zwei v\u00f6llig unterschiedliche Dinge miteinander vermischen. Sie stellen Ihre Frage aber einem Kollegen, der schon lange Abgeordneter ist und daher wei\u00df, dass das Urteil des Bundesverfassungsgerichts 1994 gef\u00e4llt wurde und dass die Verm\u00f6gensteuer nicht durch Beschluss des Deutschen Bundestages abgeschafft wurde, sondern aufgrund dieses Urteils ausgelaufen ist. Die von Ihnen erw\u00e4hnte sp\u00e4tere Beurteilung bezieht sich auf eine ganz andere Steuerfrage. Deswegen kann ich Ihnen nur sagen: Sie sind hier im falschen Film. Die Verm\u00f6gensteuer ist aufgrund eines Urteils des Bundesverfassungsgerichts ausgelaufen. Das ist Tatsache.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577863,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":519,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"In der Form! Das kann man doch anders machen!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":520,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland leisten - das sollte man noch einmal betonen - heute die 10 Prozent der einkommensst\u00e4rksten Steuerzahler \u00fcber 50 Prozent des Steueraufkommens bei der Einkommensteuer. Meine Damen und Herren, wir brauchen keine neuen und h\u00f6heren Steuern, wenn wir ein erfolgreiches Land mit Vollbesch\u00e4ftigung und Wohlstand f\u00fcr alle bleiben wollen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":521,"sitzung":236,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Wo ist denn der Wohlstand f\u00fcr alle? Ein Drittel dieser Gesellschaft ist arm!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":522,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Seit Ludwig Erhard geht es um h\u00f6chste Besch\u00e4ftigung, um Wohlstand f\u00fcr alle; das ist unser Ansatz. Wir brauchen vor allem Steuerentlastungen f\u00fcr alle Arbeitnehmer, f\u00fcr die hart arbeitende Mittelschicht und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr unsere Betriebe. Diese haben ein Anrecht auf eine hohe Leistungs- und Wachstumsdividende; denn sie haben dieses Wachstum erarbeitet.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":523,"sitzung":236,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Wer hat es erarbeitet? Die Million\u00e4re doch nicht!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":524,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Mich \u00e4rgert immer, wenn Sie von Steuergeschenken sprechen, meine Damen und Herren. Es ist zun\u00e4chst einmal das Geld der Leute, die das erarbeitet haben - es sind keine Geschenke -, und erst dann kommt der Staat.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577870,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":526,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, f\u00fcr eine gerechte Steuerpolitik sind Sie auf dem v\u00f6llig falschen Dampfer. Deswegen kann ich nur sagen: Wir werden f\u00fcr mehr Netto vom Brutto sorgen und den Menschen, den B\u00fcrgern mehr Geld in ihr Portemonnaie geben.\n\nEine L\u00f6sung mit einer Abflachung der Tarifkurve, mit einer Einkommensteuerreform, mit Forschungs- und Investitionsf\u00f6rderung und mit dem Abbau von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden beim Steuerrecht ist wichtig. Das ist soziale Marktwirtschaft, das ist eine stringente Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung in Deutschland. Das ist die Steuer- und Finanzpolitik, die die CDU\/CSU betreiben wird. Sie wird auch f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze wesentlichen weiteren Erfolg erbringen. Darum geht es, meine Damen und Herren.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577872,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":528,"sitzung":236,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Macht doch mal die Forschungsf\u00f6rderung!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":529,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen sich einmal vor Augen f\u00fchren: Vor 40 Jahren galt man f\u00fcr den Fiskus als Topverdiener, wenn man das 17-Fache des Durchschnittslohns verdient hat.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":530,"sitzung":236,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das war halbwegs fair!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":531,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Heute ist der Spitzensteuersatz bereits f\u00e4llig, wenn man das 1,3-Fache, also knapp 54 000 Euro im Jahr, verdient; das ist die Situation. Deswegen m\u00fcssen wir gerade die mittleren Einkommen etwas entlasten und einen neuen Tarifansatz bringen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":532,"sitzung":236,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4tte man schon vor zehn Jahren machen k\u00f6nnen!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":533,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Letzten Endes ben\u00f6tigen wir eine L\u00f6sung. Wir brauchen keine Neiddebatte. Was Sie wollen, ist, die Menschen in unserem Land in einer Neiddebatte gegeneinander aufzuhetzen, weil Sie glauben, daraus politisches Kapital schlagen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":534,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wie die Weltbank und der IWF! Wir hetzen die Leute aufeinander? Was reden Sie f\u00fcr einen K\u00e4se?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":535,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir werden das nicht mitmachen, wir werden dagegenhalten. Wir werden den Menschen sagen: Mit uns bekommen sie mehr Entlastung, mit uns bekommen sie mehr Netto vom Brutto, meine Damen und Herren.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577881,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":537,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Michelbach. - Letzter Redner dieser sehr lebendigen Debatte: Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577883,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577884,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":236,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Der hat schon wieder was in der Hand!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":540,"sitzung":236,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Hans Michelbach hat gesagt: Das Wachstum wird erarbeitet. - Das stimmt. Beim Verm\u00f6gen ist es aber so, dass 80 Prozent des Verm\u00f6gens aus Erbschaften stammen.\n\nBetrachten wir den Fall \u201eDas Wachstum wird erarbeitet\u201c. Nehmen wir einmal an, man hat ein Unternehmen mit 3 000 Mitarbeitern. Nur ganz wenige in diesem Unternehmen k\u00f6nnen sich etwas zur\u00fccklegen, wie dieser prall gef\u00fcllte Becher zeigt. Dann gibt es 3 000 Leute in dem Unternehmen, die sich so gut wie nichts zur\u00fccklegen k\u00f6nnen. Dazu habe ich den anderen Becher mitgebracht.\n\nWer sich die Becher einmal genauer anschaut, der wird sehen, dass hier eine gewisse Ungleichheit herrscht. Dabei sind diejenigen, die sich nur wenig zur\u00fccklegen k\u00f6nnen, nicht weniger flei\u00dfig als diejenigen, die sich mehr zur\u00fccklegen konnten oder es ererbt haben. Es ist wichtig, dar\u00fcber genauer nachzudenken; denn die Ungleichheit - das haben wir gelernt - st\u00f6rt nicht nur den sozialen Frieden, sondern - noch viel schlimmer - auch die Wachstumsentwicklung. Das m\u00fcssen diejenigen, die immer auf Wachstum setzen, wissen.\n\nDas Allerschlimmste aber ist - dazu frage ich einmal die Reichen unter uns -, dass es auch das Wohlbefinden st\u00f6rt. Nat\u00fcrlich kann sich ein Reicher eine tolle Villa und einen Zaun darum herum bauen. Aber ehrlich gesagt: Wenn ich einen Zaun um meine Villa habe, muss auch ich immer durch diesen Zaun raus- und wieder reingehen. Vielleicht w\u00e4re eine Situation sch\u00f6ner, in der ich das nicht brauche. Insofern: Lasst uns zum Wohlbefinden zur\u00fcckkehren! Es ist besser, wenn man da gerechter vorgeht.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577886,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":542,"sitzung":236,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Wesentlichen drei Formen: Grundsteuer, Erbschaftsteuer und Verm\u00f6gensteuer. Ich glaube, alle Parteien \u00fcberlegen im Moment, in welcher Kombination sie hier eine gewisse Gerechtigkeitskomponente schaffen k\u00f6nnen.\n\nEs hei\u00dft immer, das ist zu viel B\u00fcrokratie und man kann keine Bewertung vornehmen. Dazu sage ich: Wir haben 20 Jahre lang vers\u00e4umt, die Bewertungsgesetze anzupassen. Bei jeder Bilanz, bei jeder Gewinn- und Verlustrechnung und bei jeder Steuererkl\u00e4rung erfolgt eine j\u00e4hrliche Erkl\u00e4rung. Das ist \u00fcberhaupt kein Problem. Alles wird j\u00e4hrlich bewertet, nur bei der Verm\u00f6gensteuer hat man damit pl\u00f6tzlich ein gro\u00dfes Problem.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":543,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung Ihres Fraktionskollegen?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":544,"sitzung":236,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Von Christian Petry nat\u00fcrlich gerne.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577890,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-petry-0","sequence":546,"sitzung":236,"speaker":"Christian Petry (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":"1537","speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Die Gerechtigkeitskomponente wurde gerade von dir, Lothar, angesprochen. Ich habe eine Nachfrage zu dem Verfassungsgerichtsurteil von 1997, als dann die Verm\u00f6gensteuer ausgelaufen ist. Wie verhielt es sich damals mit der von dir angesprochenen Gerechtigkeitskomponente?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":547,"sitzung":236,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Damals wurden verschiedene Grunds\u00e4tze formuliert. In Wahrheit gab es ein Bewertungsproblem. Geldverm\u00f6gen und andere Verm\u00f6gensarten wurden unterschiedlich bewertet. Wegen dieser ungleichen Behandlung der Verm\u00f6gensarten hat das Bundesverfassungsgericht geurteilt, dass die Verm\u00f6gensteuer so nicht erhoben werden darf. Seitdem wird die Steuer nicht erhoben, aber das Gesetz gibt es noch. Deshalb m\u00fcssten wir uns nur \u00fcberlegen, wie wir die Bewertung vornehmen und gerechter machen. Die Einheitswerte gehen im Moment in den neuen L\u00e4ndern auf die von 1935 zur\u00fcck, in den alten L\u00e4ndern auf die von 1964. Jeder wei\u00df, dass die Zahlen von 1935 und 1964 nicht aktuell sind. Man k\u00f6nnte da etwas nachsch\u00e4rfen. Wenn man das tun w\u00fcrde, k\u00f6nnte man die Verm\u00f6gensteuer relativ m\u00fchelos wieder einf\u00fchren, und zwar zu \u00e4hnlichen Bedingungen wie damals. Es muss nur die Bewertung von Geldverm\u00f6gen und anderen Verm\u00f6gen, zum Beispiel Grundst\u00fccksverm\u00f6gen, korrekt im Sinne des Verfassungsgerichtsurteils erfolgen.\n\nIch m\u00f6chte noch darauf zur\u00fcckkommen, was heute von Cansel Kiziltepe schon einmal gesagt worden ist.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":548,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Kurz.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":549,"sitzung":236,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Gestern gab es beim BDI eine Podiumsdiskussion. Da hat Reinhard Gaier, ein Richter, der zw\u00f6lf Jahre am Bundesverfassungsgericht war, gesagt, dass man dann, wenn man Ungerechtigkeiten und grobe Missverh\u00e4ltnisse bei der Substanzverteilung sieht, auch in die Substanz eingreifen kann.\n\nNehmen wir einmal an, der volle Becher w\u00fcrde Herrn Dr. Meister und der leere Becher einer anderen Person geh\u00f6ren. Vorhin wurde von Umverteilung gesprochen. Es geht aber nicht um Umverteilung; denn Umverteilung w\u00fcrde bedeuten, dass man den vollen Becher in den leeren Becher sch\u00fcttet. Das wollen wir nicht. Wir wollen nur, dass Herr Dr. Meister zwei Schokolinsen abgeben soll. M\u00f6glicherweise k\u00e4me er dann noch gut zurecht. Insofern ist klar: Sie, Herr Dr. Meister, geben zwei ab. Das w\u00e4re fair. Derjenige, dem der andere Becher geh\u00f6rt, muss nichts abgeben. Das ist gerechter. - Wenn Sie wollen, k\u00f6nnen Sie sich aus dem vollen Becher jetzt etwas nehmen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577895,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":551,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Binding. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/12549 mit dem Titel \u201eReichtum gerechter verteilen - Verm\u00f6gensteuer als Million\u00e4rsteuer wieder erheben\u201c. Wer stimmt f\u00fcr den Antrag? - Wer stimmt dagegen? -","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":552,"sitzung":236,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE], an die SPD-Fraktion gewandt","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Eigentlich h\u00e4ttet ihr zustimmen m\u00fcssen nach der Rede!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":553,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wer enth\u00e4lt sich? - Was macht die SPD?","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":554,"sitzung":236,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Die stimmen allesamt mit Binding zu!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":555,"sitzung":236,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Die sind noch in der Programmdebatte!","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577901,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":557,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Der Antrag ist abgelehnt. F\u00fcr den Antrag hat die Linke gestimmt. Dagegengestimmt haben die CDU\/CSU und mehr oder weniger die SPD.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577903,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":559,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Enthalten hat sich B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Damit ist der Antrag abgelehnt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 5 a und 5 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017\n\nDrucksache 18\/12310\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\n16. Bericht des Ausschusses f\u00fcr die Hochschulstatistik f\u00fcr den Zeitraum 1. Juni 2012 bis 31. Mai 2016\n\nDrucksache 18\/10851\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nAls erster Rednerin gebe ich der Bundesministerin Dr. Johanna Wanka das Wort f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577905,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP 7 Verm\u00f6gensteuer","top_id":15353,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577906,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben seit 2005 gro\u00dfe Milliardenpakete in den Hochschul- und Wissenschaftsbereich investiert. Ich denke zum Beispiel an die Exzellenzinitiative, an den Hochschulpakt, an den Qualit\u00e4tspakt Lehre und an viele andere Dinge, \u00fcber die wir hier gesprochen haben. Diese hinzugekommenen Milliarden Euro haben dazu gef\u00fchrt, dass sehr viele zus\u00e4tzliche - neue, die vorher nicht vorhanden waren - Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden konnten, dass wir also sehr viel mehr Besch\u00e4ftigte haben. Davon sind sehr viele befristet besch\u00e4ftigt, und um die Situation dieses wissenschaftlichen Nachwuchses geht es.\n\nWenn man sich die Zahl der befristet Besch\u00e4ftigten anschaut, stellt man fest: Der gr\u00f6\u00dfte Teil davon sind diejenigen, die promovieren. Wenn sie promoviert sind und in die Wirtschaft, in die Verwaltung oder in irgendeine andere T\u00e4tigkeit gehen, dann befinden sie sich - das sagt dieser Bericht aus - in einer bestimmten Situation: in Vollbesch\u00e4ftigung. Das hei\u00dft, nach diesem Bericht sind die allermeisten mit einer Promotion vollbesch\u00e4ftigt. Das, glaube ich, ist ein sehr guter Effekt.\n\nTrotzdem muss man sagen: Durch die vielen Gelder ist das Verh\u00e4ltnis zwischen befristeten und unbefristeten Stellen etwas aus der Balance geraten. Deswegen bin ich sehr daf\u00fcr, dass auch im Mittelbau mehr unbefristete Stellen geschaffen werden.\n\nWir haben Artikel 91b des Grundgesetzes ver\u00e4ndert; damit wurden mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Bund geschaffen. Das hat aber keine Ver\u00e4nderungen bei den Zust\u00e4ndigkeiten gebracht. Die Grundverantwortung f\u00fcr die Hochschulen liegt bei den L\u00e4ndern und nicht beim Bund. Das hei\u00dft, in den L\u00e4ndern muss entschieden werden.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":562,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Da haben Sie recht!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577908,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Obwohl wir, der Bund, nicht die origin\u00e4r Verantwortlichen sind, haben wir in dieser Legislaturperiode etwas getan, was ich seit 1990 nie erlebt habe und auch gar nicht kenne: Wir, die Bundesregierung, haben Gelder f\u00fcr unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zur Verf\u00fcgung gestellt.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":564,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Es gab eine Juniorprofessur-Initiative von Rot-Gr\u00fcn! Das ist doch nicht das erste Mal!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577910,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn man ganz gro\u00dfz\u00fcgig rechnet, sind das \u00fcber 12 000 Stellen; es k\u00f6nnten 15 000 Stellen sein. Es kommt darauf an, wie man sie honoriert. Das Geld f\u00fcr diese - unbefristeten - Stellen ist \u00fcber die BAf\u00f6G-Entlastung zur Verf\u00fcgung gestellt worden.\n\nJetzt schauen wir einmal in die L\u00e4nder, zum Beispiel, Frau Gohlke, nach Brandenburg oder nach Th\u00fcringen, wo Sie jeweils in der Regierung sind, also die M\u00f6glichkeit haben, Ihre Vorhaben entsprechend umzusetzen:","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":566,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"In Th\u00fcringen wurde schon ein neues Nachwuchsprogramm aufgelegt!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577912,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist nicht erfolgt. Dort sind nicht mehr unbefristete Stellen f\u00fcr den Mittelbau entstanden, und es sind auch keine h\u00f6heren Geh\u00e4lter gezahlt worden.\n\nIch will das gar nicht kritisieren,","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":568,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das ist auch gut so!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577914,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"weil die Entscheidung, was mit diesen Geldern bzw. Stellen getan wird, in den L\u00e4ndern getroffen werden muss. Wenn man in den L\u00e4ndern andere Priorit\u00e4ten setzt, meinetwegen in Schulen, Bauvorhaben oder anderes investiert, dann ist das Sache der L\u00e4nder. Aber daf\u00fcr sind wir hier auf Bundesebene nicht verantwortlich; vielmehr haben wir lediglich eine M\u00f6glichkeit geschaffen.\n\nNach einer Promotion nicht in den Arbeitsprozess zu gehen, sondern im akademischen Bereich Karriere zu machen, das ist anstrengend; denn es geht dann um die Spitzenpositionen, es geht um die h\u00f6chsten Leistungstr\u00e4ger, das hei\u00dft um die Professuren.\n\nIch hatte gesagt: Das Verh\u00e4ltnis zwischen befristeten und unbefristeten Stellen ist etwas aus der Balance geraten. - Mit dem Tenure-Track-Programm entstehen nicht nur 1 000 zus\u00e4tzliche Tenure-Track-Professuren, sondern auch 1 000 zus\u00e4tzliche unbefristete Professuren. Wir geben daf\u00fcr 1 Milliarde Euro in 15 Jahren aus, und dann m\u00fcssen die L\u00e4nder die Finanzierung dieser Professuren \u00fcbernehmen. Hinzu kommt, dass die Tenure-Track-Professuren immer wieder neu ausgeschrieben werden. Tenure Track bedeutet Planungssicherheit, Karrieresicherheit, fr\u00fchzeitig, etwa mit 32, zu wissen: Du bleibst hier im System und bleibst oder wirst Professor. - Das ist etwas, was ein Mangel war in Deutschland. Das hatten wir nicht. Das gew\u00e4hrleistet das Tenure-Track-Programm.\n\nF\u00fcr mich ist eine Weiterentwicklung der Juniorprofessur, die ich sehr begr\u00fc\u00dft habe, die ich immer noch gut finde, zwar sinnvoll, aber Planungssicherheit, Rechtssicherheit waren damit nicht verbunden, und genau das gibt es jetzt. Das hei\u00dft, wir haben etwas angesto\u00dfen, was \u00fcber die Jahre eine positive Strukturver\u00e4nderung f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs bedeutet.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577915,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577916,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt zum Thema der Vereinbarkeit von wissenschaftlicher T\u00e4tigkeit von Nachwuchswissenschaftlern und Familie; das war ein zweiter wichtiger Komplex. Ich sage allen, die nach mir reden: Wenn Sie aus dem Bericht zitieren, dass Nachwuchswissenschaftler h\u00e4ufiger kinderlos bleiben als der Durchschnitt aller Hochschulabsolventinnen und Hochschulabsolventen,","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":572,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Ja, hatte ich vor!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577918,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"dann m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen: Das sind die Zahlen von 2006. Herr Gehring, das war das Ergebnis am Ende Ihrer Amtszeit - also als Regierung.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577919,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577920,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577921,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Das war ein Versprecher; klar.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":577,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Erheben Sie denn auch neue Zahlen?","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577923,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Dazu komme ich jetzt, wenn Sie mich reden lassen und nicht dazwischenrufen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":579,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re ja toll, wenn wir neue Zahlen von Ihnen h\u00e4tten! Das ist ja Ihr Bericht! Das w\u00e4re ganz toll, wenn Sie das erheben w\u00fcrden!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577925,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben in den vergangenen Jahren sehr viel getan, zum Beispiel beim Wissenschaftszeitvertragsgesetz. Wir wissen aber noch nicht: Wie hat sich das aufs Kinderhaben ausgewirkt? Wie sind die Gr\u00f6\u00dfenordnungen? Also muss man das untersuchen, dringend, und das tun wir auch.\n\nWas wir im Bericht haben, sind Befragungen derer, die jetzt in dem Bereich sind, und zwar dazu, wie sie die Arbeitsbedingungen im wissenschaftlichen Bereich empfinden. Sie finden sie attraktiv. Was das Thema \u201eVereinbarkeit mit Familie\u201c angeht, kann man, jedenfalls nach dem, was die Wissenschaftler f\u00fcr den Bericht herausbekommen haben, nicht sagen, dass sie das besonders schlecht finden, aber auch nicht, dass sie das besonders g\u00fcnstig finden.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":581,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Ja, doch! Trotz Kinderwunsch! Der Kinderwunsch ist doch auch erhoben worden!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577927,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ergibt sich eindeutig aus der Studie. Der einzige Unterschied ist, dass diejenigen, die Familie haben, die Kinder haben, die Eltern sind, die Situation viel positiver beurteilen als die anderen. Die haben vielleicht die Sorge: Wie wird es?\n\nWeil wir nicht gen\u00fcgend Daten haben, ist es so wichtig, dass wir das Hochschulstatistikgesetz novelliert haben.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577928,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577929,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In Zukunft, Herr Rossmann, werden wir viel bessere Daten haben, etwa zur Vorqualifikation, zu der Frage: Wer wird Professor?","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":585,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Auch \u00fcber Kinder?","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577931,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Speziell f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs haben wir in unserem Haus ein Forschungsf\u00f6rderprogramm aufgelegt. Es werden die unterschiedlichsten Aspekte von Karrierem\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Wissenschaftler untersucht. Dazu laufen zurzeit acht gro\u00dfe Projekte. Von daher hoffe ich, dass wir bald wissen: Wie ist das denn zum Beispiel mit den Kindern?","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":587,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577933,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie hat sich das, was wir gemacht haben, ausgewirkt? Was m\u00fcssen wir anders machen? - Deswegen freue ich mich sehr, und ich freue mich auch auf die Debatte.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577934,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":590,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ministerin Wanka. - N\u00e4chste Rednerin: Nicole Gohlke f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577936,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":592,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Arbeit im Dienst der Wissenschaft, akademische Forschung und Lehre als Beruf - f\u00fcr viele klingt das so attraktiv, dass sie daf\u00fcr zahlreiche Entbehrungen auf sich nehmen. Das zeigt der Bundesbericht zum wissenschaftlichen Nachwuchs. Wer sich f\u00fcr den Verbleib in der Wissenschaft entscheidet, tut dies vor allem aus Leidenschaft.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":593,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":594,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Karriereperspektive oder Arbeitsplatzsicherheit spielen f\u00fcr den sogenannten wissenschaftlichen Nachwuchs nur eine untergeordnete Rolle. Gl\u00fccklicherweise ist das so - das muss man fast schon sagen -; denn im Wissenschaftsbetrieb sind beide Begriffe bislang regelrecht Fremdworte, und das muss sich endlich \u00e4ndern.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577940,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":596,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Der Umfang des wissenschaftlichen Personals an Hochschulen unterhalb der Professur ist in der Zeit von 2000 bis 2014 um 76 Prozent auf 145 000 Besch\u00e4ftigte angewachsen - eine gute Entwicklung, so k\u00f6nnte man meinen, vor allem nat\u00fcrlich angesichts der rasant gestiegenen Studierendenzahlen. Aber im selben Zeitraum stagnierte die Zahl der unbefristet Besch\u00e4ftigten. An den Universit\u00e4ten ist deren Zahl sogar leicht gesunken. Das ist der gro\u00dfe Skandal: Sage und schreibe 93 Prozent des sogenannten wissenschaftlichen Nachwuchses an Hochschulen, also fast alle wissenschaftlich Besch\u00e4ftigten unter 45 Jahren,","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":597,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen die L\u00e4nder doch \u00e4ndern!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":598,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"verf\u00fcgten im Jahr 2014 nur \u00fcber eine befristete Anstellung. Das ist eine ungeheuerliche Zahl.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577944,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":600,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Fakt ist: Die Wissenschaftspolitik der vergangenen Jahrzehnte und insbesondere die Umstellung der Finanzierung auf Drittmittel haben den Wissenschaftsbetrieb regelrecht prekarisiert. Die Besch\u00e4ftigten m\u00fcssen jetzt die Folgen dieser Politik ausbaden. Es ist mittlerweile fast die Regel, dass Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler auf mehreren Teilzeitstellen gleichzeitig arbeiten, dort jeweils mehr Stunden investieren, als sie eigentlich bezahlt bekommen, und dann auch noch schlecht bezahlte Lehrauftr\u00e4ge annehmen, um den Betrieb an den Hochschulen \u00fcberhaupt aufrechtzuerhalten. Kein Wunder also, dass Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler an Universit\u00e4ten im Schnitt doppelt so h\u00e4ufig kinderlos bleiben - trotz Kinderwunsches - wie der Durchschnitt aller Hochschulabsolventinnen und Hochschulabsolventen! Ich denke, die herrschende Wissenschaftspolitik ist familienfeindlich. Das ist ein zentraler Befund dieses Berichts. Nehmen Sie die Auswirkungen Ihrer Politik einmal zur Kenntnis!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577946,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":602,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Wenn die Bundesregierung behauptet, dass sie an diesem Problem arbeiten w\u00fcrde, dann mag das stimmen, an einer L\u00f6sung arbeitet sie aber wohl eher nicht; denn ihre Ma\u00dfnahmen sind halbherzig, und die Wirkung ist fraglich. Ziel der Novelle des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes war angeblich, den Befristungswahnsinn einzud\u00e4mmen und den befristeten Arbeitsvertrag auf die Zeit der Qualifizierung, also zum Beispiel auf eine Promotion, zu beschr\u00e4nken.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":603,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Genau, das ist doch das Ziel!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":604,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"- Ja, es ist gut, dass das noch das Ziel ist, aber an dem Ziel muss man noch arbeiten.\n\nAuf die Kleine Anfrage der Linken vor einigen Wochen antwortete die Regierung - ich zitiere -:\n\nDer Begriff der Qualifizierung ist der Auslegung zug\u00e4nglich. So kann im Einzelfall auch im Rahmen einer kurzen Befristungsdauer ein angemessenes Qualifizierungsziel verfolgt werden.\n\nIm Klartext: Sie weigern sich, zu definieren, was unter Qualifizierung zu verstehen ist.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":605,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das entscheiden die Hochschulen selbst! Das machen die Hochschulen!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":606,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Jetzt kann alles M\u00f6gliche dazu gemacht werden. Das nehmen Sie ganz bewusst in Kauf.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577952,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":608,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":609,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Zulasten der Besch\u00e4ftigten geht auch die folgende Aussage der Bundesregierung aus der gleichen Kleinen Anfrage - ich zitiere -:\n\nEs k\u00f6nnen jedoch auch sinnvolle Teilabschnitte gebildet werden, ...\n\nDamit \u00f6ffnet die Bundesregierung kleinteiligen St\u00fcckelvertr\u00e4gen T\u00fcr und Tor. Ist das das, was SPD und Union unter Bek\u00e4mpfung des Befristungsunwesens verstehen? Das kann ja wohl nicht wahr sein.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577955,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":611,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Zum Programm f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs. Der Umfang des Programms reicht nicht aus, um Relevanzkarriereperspektiven zu schaffen und vor allem, um endlich einmal die Betreuung der Studierenden zu verbessern. Ganz ehrlich, die Perspektive dieser 1 000 Tenure-Track-Stellen ist auch nicht mehr so sicher; denn die Fortsetzung des Hochschulpaktes steht in den Sternen, weil die Union das blockiert. Die Hochschulen haben \u00fcberhaupt keine Planungssicherheit. Es stellt sich die Frage, ob die Tenure-Tracks sicher in eine Professur m\u00fcnden oder ob die Stellen einer \u00dcberarbeitung des Personalplans zum Opfer fallen oder ob im Gegenzug andere Professuren gestrichen werden. Das muss unbedingt verhindert werden.\n\nKolleginnen und Kollegen, dass es angesichts dieser Zust\u00e4nde noch nicht zum regelrechten Aufstand an den Hochschulen gekommen ist, liegt vor allem am hohen Enthusiasmus der Betroffenen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":612,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber welches Land reden Sie eigentlich?","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":613,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Aber ich denke, auch dieser Enthusiasmus hat irgendwo seine Grenzen. Auf den Demonstrationen des March for Science in Deutschland haben die meisten Redebeitr\u00e4ge die unsicheren und ausbeuterischen Arbeitsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft thematisiert und angeprangert. Recht haben sie. Echte Wissenschaftsfreiheit, echte Wissenschaftsautonomie gibt es","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":614,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es in China, gibt es in Nordkorea!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":615,"sitzung":236,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"nur mit guter Arbeit und \u00f6konomischer Unabh\u00e4ngigkeit. Die Bedingungen daf\u00fcr herzustellen, ist die Aufgabe von Politik. Die Linke steht daf\u00fcr bereit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577961,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":617,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Nicole Gohlke. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Simone Raatz f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577963,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":619,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie viele von Ihnen spreche ich h\u00e4ufig mit Vertretern von Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. H\u00e4ufig geht es dabei um die Situation unseres wissenschaftlichen Nachwuchses. Vor einigen Tagen erz\u00e4hlte mir ein Professor von seiner Hochschulleitung, die alles daransetzt, die jungen Forscher verantwortungsvoll auf ihrem weiteren Weg zu begleiten. So sollen sich Postdocs weiterqualifizieren. Sie bekommen Unterst\u00fctzung beim Beantragen von F\u00f6rdermitteln, und der Kontakt mit Partnerhochschulen im Ausland hat h\u00f6chste Priorit\u00e4t. So k\u00f6nnen sich die jungen Wissenschaftler von Beginn an international vernetzen.\n\nMan unternimmt an dieser Hochschule alles, um die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe zu f\u00f6rdern und in der Forschung und im Land zu halten. Aber auch der Kontakt au\u00dferhalb der Wissenschaft wird gesucht, um Berufsperspektiven in Wirtschaft und Gesellschaft aufzuzeigen. Man muss sagen: An dieser Hochschule l\u00e4uft vieles gut. Man k\u00fcmmert sich um den wissenschaftlichen Nachwuchs. Aber wir wissen auch alle, dass das kein Normalfall ist. Das ist leider bis heute eine Ausnahme. Der Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs stellt diesmal einmal mehr fest: Junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler in Deutschland sind - und ich zitiere - \u201ehochgradig unzufrieden mit den Aufstiegsm\u00f6glichkeiten, der Arbeitsplatzsicherheit und der Planbarkeit ihrer Karriere\u201c.\n\nWir haben in dieser Legislatur wichtige Gesetzesvorhaben verabschiedet; Frau Wanka ist gerade darauf eingegangen. Mit diesen Ma\u00dfnahmen wollen wir gegensteuern und haben wir gegengesteuert. Wir haben das Wissenschaftszeitvertragsgesetz novelliert und damit reformiert. Frau Gohlke, ich gebe Ihnen recht: Qualifizierung zu definieren, war eigentlich unser Wunsch. Das hat unser Koalitionspartner so nicht mitgetragen. Auf der anderen Seite muss ich aber auch sagen: Wir haben an unseren Universit\u00e4ten und allgemein an unseren Hochschulen intelligente Menschen; sie wissen doch eigentlich, was eine Qualifizierung bedeutet. Wir sind ja nicht die Erziehungsberechtigten unserer Professorinnen und Professoren.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":620,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt wohl!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":621,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Eigentlich m\u00fcssen sie von alleine darauf kommen, was im Wissenschaftsbetrieb unter Qualifizierung zu verstehen ist.\n\nWir haben auch den Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs verabschiedet und 1 000 zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen. Ich hoffe, dass es bei dem Wort \u201ezus\u00e4tzlich\u201c bleibt; denn man merkt, dass daran schon wieder gedoktert wird.\n\nEigentlich muss man sagen - das kann man als Quintessenz dieser Legislatur gemeinsam feststellen -: Wir haben wichtige Projekte auf den Weg gebracht, und darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577967,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":623,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Insofern ist es f\u00fcr mich entt\u00e4uschend, dass die meisten Zahlen im vorliegenden Bericht hoffnungslos veraltet sind. Wie kann es zum Beispiel sein, dass es seit 2011 keine Erhebung zur Laufzeit von Arbeitsvertr\u00e4gen mehr gibt? Daf\u00fcr fehlt mir das Verst\u00e4ndnis. Es sind auch viele Zahlen von 2014 enthalten. Also, es tut mir leid! Gerade auch vor dem Hintergrund der Projekte, die wir in dieser Legislatur beigesteuert haben - dar\u00fcber haben wir geredet -, sollte man das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung beauftragen, hier nachzuarbeiten. Ich habe Sie, Frau Professor Wanka, so verstanden, dass hier etwas passiert. Aber ich muss sagen: Uns hier so einen Bericht mit Zahlen von 2011 vorzulegen, finde ich schon ein bisschen d\u00fcrftig.\n\nDennoch - das macht der Bericht deutlich -: Es ist schwer, die Arbeit in der Wissenschaft mit dem Familienleben zu vereinbaren. Ich muss sagen: Wir sprechen hier eben nicht \u00fcber junge Doktoranden mit Ende 20 - das wird uns ja immer vorgehalten; es wird gesagt: die jungen Leute qualifizieren sich, sie promovieren noch usw. -, sondern \u00fcber bereits promovierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler unter 45, von denen immer noch vier von f\u00fcnf nur \u00fcber Zeitvertr\u00e4ge besch\u00e4ftigt sind. Daher verstehe ich nicht - vielleicht muss man da noch einmal gemeinsam in den Bericht schauen -, warum unsere Ministerin gerade sagte, dass hier Vollbesch\u00e4ftigung herrscht. Vielleicht - aber dann auf der Grundlage befristeter Vertr\u00e4ge.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":624,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferhalb der Wissenschaft, hat sie gesagt!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":625,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Der angebliche Nachwuchs steht doch l\u00e4ngst mitten im Leben - ich finde den Begriff \u201ewissenschaftlicher Nachwuchs\u201c sowieso ein bisschen schwierig -, und gerade, wenn man mitten im Leben steht, braucht man Planungssicherheit.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577971,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":627,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Frau Gohlke ist gerade schon darauf eingegangen: Ganze 88 Prozent der Wissenschaftler, also so gut wie alle jungen Wissenschaftler, w\u00fcnschen sich Kinder. Die \u00fcberwiegende Mehrheit schiebt aber dann die Familiengr\u00fcndung auf die lange Bank, und am Ende bleibt fast die H\u00e4lfte aller Wissenschaftlerinnen kinderlos. Es ist doch traurig, dass man in der heutigen Zeit noch abw\u00e4gen muss, ob Arbeit oder Familie im Fokus steht. Ich denke, da m\u00fcssen wir dringend etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577973,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":629,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es hat mich sehr irritiert, vor einigen Tagen zu erfahren, dass viele Hochschulleitungen nach wie vor wenig Bedarf f\u00fcr Ver\u00e4nderungen sehen. Laut einer aktuellen Umfrage h\u00e4lt die Mehrheit unserer Rektorinnen und Rektoren eine Befristungsquote von weit \u00fcber 50 Prozent f\u00fcr absolut angemessen, und es st\u00f6rt sie auch nicht, dass inzwischen jede vierte Lehrveranstaltung an deutschen Hochschulen von befristetem Personal gehalten wird. Da fragt man sich doch - ich frage es mich -: Wozu haben wir eigentlich die Professoren? Was ist denn eigentlich ihre Aufgabe? Ich dachte, ihre Aufgabe ist auch, Lehre zu halten.\n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich - ich habe selbst Vorlesungen gehalten -: Eine gute Lehrveranstaltung zu konzipieren und durchzuf\u00fchren, ist keine Routineaufgabe. Es ist fachlich anspruchsvoll und insbesondere auch zeitlich aufwendig. Aber was sollte zu guter Lehre motivieren, wenn damit kein Blumentopf zu gewinnen ist? Es z\u00e4hlt ja eigentlich nur, wie viele Drittmittel man eingeworben hat, wie viele Ver\u00f6ffentlichungen man get\u00e4tigt hat und wie sie geratet sind usw.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gute Besch\u00e4ftigungsbedingungen und gute Lehre gehen meines Erachtens Hand in Hand. Daher wollen und brauchen wir dringend einen grundlegenden Kulturwandel in unserem Wissenschaftssystem. Unsere Hochschulen m\u00fcssen sich auf den Weg machen, die Studienqualit\u00e4t muss steigen und die Zahl der Studienabbr\u00fcche sinken. Ein Schl\u00fcssel dazu ist die Verbesserung der Betreuungsrelation durch gute, qualifizierte und langfristig besch\u00e4ftigte Mitarbeiter. Ich habe mich gefreut, eben von Ministerin Wanka zu h\u00f6ren, dass hier mehr geplant ist. Wir erwarten eigentlich auch mehr; denn nat\u00fcrlich sind mehr feste Stellen wichtig, ebenso verbindliche Konzepte zur Personalentwicklung.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577975,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":631,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Nur so kommen wir zu planbaren Karrierewegen und transparenten Personalentscheidungen.\n\nWichtig daf\u00fcr ist die nachhaltige Verbesserung der Grundfinanzierung unserer Hochschulen. Ich denke, das ist uns allen klar. Das ist eine Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur. Wir, die SPD, wollen dazu beitragen, die befristeten Mittel des Hochschulpaktes endlich zu einer verl\u00e4sslichen und dauerhaften Kofinanzierung zu machen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577977,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":633,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Niemals!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":634,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Zuk\u00fcnftig m\u00fcssen aber auch Bund und L\u00e4nder besser zusammenarbeiten und d\u00fcrfen nicht nur eifers\u00fcchtig Kompetenzen hin und her schieben. Dann erreichen wir n\u00e4mlich, was wir wollen: dass sich die Besch\u00e4ftigungssituation unserer jungen Wissenschaftler in Forschung und Lehre deutlich verbessert.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577980,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":636,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Simone Raatz.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":637,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Bitte sch\u00f6n!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":638,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner: Kai Gehring, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":577984,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":640,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute ist der \u201eTag des wissenschaftlichen Nachwuchses\u201c. Das hat er mehr als verdient; denn er ist kreativ, hoch motiviert und hoch engagiert. Allerdings sind die Arbeitsbedingungen in der Wissenschaft nach wie vor nicht attraktiv genug, und das muss sich dringend \u00e4ndern.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577986,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":642,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bis zu 93 Prozent sind laut Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs befristet besch\u00e4ftigt, in der \u00fcbrigen Arbeitswelt sind es etwas mehr als 8 Prozent. Selbst wenn man ber\u00fccksichtigt, dass ein hohes Ma\u00df an Mobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t in der Wissenschaft \u00fcblich ist, muss man festhalten: Die Besch\u00e4ftigungsbedingungen f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler sind aus dem Ruder gelaufen. Selbst gestandene Leute m\u00fcssen sich noch Jahre nach ihrer Promotion von Halbjahresvertrag zu Halbjahresvertrag hangeln. Lehre wird immer mehr von prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten geleistet. Die Situation von Lehrbeauftragten und Privatdozenten ist skandal\u00f6s. Auf der Strecke bleibt die Planbarkeit der wissenschaftlichen Karriere - die Familienfreundlichkeit sowieso. Das Befristungsunwesen in der Wissenschaft m\u00fcssen wir mit Entschlossenheit wirksam bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577988,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":644,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele M\u00f6glichkeiten, die Bedingungen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs zu verbessern. Es ist absolut entt\u00e4uschend, dass Union und SPD keine davon wirklich \u00fcberzeugend genutzt haben. Nach unendlich langen Debatten haben Sie eine aus gr\u00fcner Sicht untaugliche Novelle des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes beschlossen. Mindestvertragslaufzeiten? Fehlanzeige! Und was beispielsweise unter dem Begriff \u201eQualifizierung\u201c zu verstehen ist, was eine sogenannte \u201eangemessene Befristungsdauer\u201c bei einem Qualifizierungsschritt sein soll, das bleibt im Gesetz undefiniert. Durch solche Schwammigkeiten und Hintert\u00fcrchen verfehlen Sie das eigentliche Ziel, einen klaren rechtlichen Rahmen f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen in der Wissenschaft zu schaffen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577990,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":646,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Weil die Novelle wohl kaum wirken wird,","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":647,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Das wissen wir doch noch gar nicht!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":648,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Abwarten!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":649,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"d\u00fcrfen wir auch nicht bis 2020 mit der Evaluation des WissZeitVG warten.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577995,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":651,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben in die Novelle sogar hineingeschrieben: Erst 2020 wird evaluiert. Das w\u00fcrde richtig knapp werden, wenn man in der n\u00e4chsten Legislatur","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":652,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das ist ausreichend!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":577998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":653,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"- wenn man denn gr\u00fcndlich sein will - die schlimmsten Fehlentwicklungen beheben will. 2020 muss die \u00dcberarbeitung des vergeigten Gesetzes stehen, nicht erst die Evaluation.\n\nWir brauchen mehr Dauerstellen f\u00fcr Daueraufgaben, klare Mindestvertragslaufzeiten, einen Wegfall der Tarifsperre und eine echte Familienkomponente, damit Kinder und Wissenschaftskarrieren endlich vereinbar sind.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":577999,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":655,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"In den letzten Debatten haben Sie so getan, als wenn Sie das schon erledigt h\u00e4tten.\n\nEin zweites Feld, wo Union und SPD M\u00f6glichkeiten versemmelt haben, ist die Modernisierung der Personalstrukturen. Mit den Wissenschaftspakten, allen voran der Exzellenzinitiative, haben wir in den letzten Jahren viele Promovierende angezogen. Nicht alle werden im Wissenschaftssystem bleiben, aber unser Anspruch muss doch sein, die besten K\u00f6pfe aus dieser Gruppe dauerhaft f\u00fcr die Wissenschaft gewinnen zu k\u00f6nnen, statt sie zu vergraulen. Andernfalls w\u00e4re das Geld f\u00fcr die ganzen Wissenschaftspakte nicht nachhaltig genug angelegt; denn Wissenschaft wird von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern gemacht.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578001,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":657,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Immerhin: Es gibt ein Programm f\u00fcr 1 000 zus\u00e4tzliche Tenure-Track-Professuren an Universit\u00e4ten - das ist nur ein Bruchteil der Juniorprofessuren, die schon von Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt wurden -, und ob dieses Tenure-Track-Programm funktioniert, das muss sich erst erweisen. Die Hochschulen sind davon nicht so begeistert. Und so oder so: Es bleiben unklare Perspektiven und wenig Planbarkeit f\u00fcr viel zu viele andere im Alltag.\n\nVon einem \u201ePakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs\u201c in G\u00e4nze kann sowieso keine Rede sein, weil andere Personalkategorien wie insbesondere der Mittelbau au\u00dfen vor bleiben. Die Fachhochschulen haben Union und SPD erst einmal auf den Sankt-Nimmerleins-Tag vertr\u00f6stet. Ich denke, das ist viel zu viel Alibi, viel zu viel Kosmetik und viel zu wenig wirklich beherztes Handeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie w\u00e4ren schlecht beraten, wenn Sie sich darauf verlassen, dass sich Nachwuchswissenschaftler aufgrund von Motivation und Selbstlosigkeit endlos ausbeuten lassen. Wenn es im Wissenschaftssystem jenseits der Promotion immer weniger verl\u00e4ssliche Perspektiven gibt, ist der Gang ins Ausland oder in die Wirtschaft die logische Konsequenz. Damit gef\u00e4hrden wir das deutsche Wissenschaftssystem insgesamt. Das darf nicht sein.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578003,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":659,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Neugierde und Lust auf Fragen und Zweifel treiben die Wissenschaft voran, und daf\u00fcr braucht es Vielfalt. Ein wichtiger Aspekt sind daher Gleichstellung und Geschlechtergerechtigkeit in der Wissenschaft. Wir brauchen mehr Frauen in der Spitze der Wissenschaft. Auch das wollte die Koalition voranbringen; aber auch auf diesem Feld herrscht auf der ganzen Linie schlichtweg Entt\u00e4uschung. Nichts ist geworden aus der Ansage im Koalitionsvertrag, in den Programmen verst\u00e4rkt die Einhaltung von Gleichstellungsstandards zu verankern. Beim Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, bei der neuen Exzellenzstrategie und auch im Tenure-Track-Programm fehlen klare und harte Gleichstellungsziele. Beim Professorinnenprogramm ist, na ja, immerhin eine Absichtserkl\u00e4rung herausgekommen. Die Bilanz der Gleichstellungspolitik ist nach vier Jahren Koalition insgesamt ern\u00fcchternd.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578005,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":661,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe und setze auf die n\u00e4chste Wahlperiode. Ein vern\u00fcnftiges WissZeitVG steht an, damit man mit Sicherheit gut forschen kann. Ein Personalprogramm f\u00fcr die Fachhochschulen steht an. Eine bessere Grundfinanzierung f\u00fcr die Hochschulen steht an. Es geht auch um mehr Verantwortungsbewusstsein in der Wissenschaft f\u00fcr die eigene Mitarbeiterschaft in puncto Personalentwicklung und Karrierewege. Nachwuchswissenschaftlerinnen und -wissenschaftler ben\u00f6tigen eine Entfristungsoffensive, klare Karriereperspektiven, mehr Zeit zum Forschen -","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":662,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Und wir ben\u00f6tigen das Ende der Rede.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":663,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"- deshalb ein letzter Halbsatz -, bessere Arbeitsbedingungen und mehr Familienfreundlichkeit. Wir lassen nicht locker, dieses Ziel zu erreichen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578009,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":665,"sitzung":236,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00e4mpfen weiter!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":666,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kai Gehring. - N\u00e4chste Rednerin: Alexandra Dinges-Dierig f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578012,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Gabriele Katzmarek [SPD]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":668,"sitzung":236,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Heute ist f\u00fcr mich ein ganz besonderer Tag; denn ich halte hier und heute meine Abschiedsrede im Deutschen Bundestag. Wie sollte es anders sein? Es ist eine Rede zum wissenschaftlichen Nachwuchs. Es ist nicht das erste Mal, dass wir hier dar\u00fcber reden und auch streiten. Das haben wir schon in verschiedenen Sitzungen getan. Es sind sicher noch viele Verst\u00e4ndnisfragen offen, die man in der n\u00e4chsten Legislatur hoffentlich kl\u00e4ren kann.\n\nWarum diskutieren wir immer wieder \u00fcber den wissenschaftlichen Nachwuchs, und warum hier, in diesem Hause? Es gibt doch so viele andere Themen. Eigentlich liegt es auf der Hand: Wir wissen ganz genau, dass die bestm\u00f6gliche Forschung und die bestm\u00f6gliche Lehre in der Zukunft davon abh\u00e4ngig sind, ob es uns gelingt, dem heutigen wissenschaftlichen Nachwuchs so gute Rahmenbedingungen zu bieten, dass wir ihn bei uns halten k\u00f6nnen oder international anwerben k\u00f6nnen. Beide M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen gegeben sein. Daher ist dieses Thema f\u00fcr uns existenziell wichtig.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578014,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":670,"sitzung":236,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Auf den Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017 will ich hier gar nicht intensiv eingehen; denn die Daten - viele haben es schon gesagt - sind nicht ganz aktuell. Es gibt welche aus 2014 - Simone Raatz, das ist richtig -, aber die meisten sind \u00e4lter; die meisten stammen aus 2008, einige sogar aus 2006. Daraus f\u00fcr 2017 Thesen abzuleiten, finde ich schlichtweg falsch. Wenn wir die Angaben mit anderen Erkenntnissen, die wir haben, abgleichen, sehen wir sehr wohl Positives, aber nat\u00fcrlich auch eine ganze Menge Schatten.\n\nWie kommen wir weiter? Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir endlich mehr Informationen brauchen; das hat auch die Bundesministerin schon gesagt. Wir m\u00fcssen zum Beispiel endlich wissen, warum jemand ein Studium abbricht, ob er es \u00fcberhaupt abgebrochen hat oder nur das Studienfach gewechselt hat. Wir m\u00fcssen wissen, wie viele promovieren, wo promoviert wird und welches Promotionsverfahren angewandt wird. Wir m\u00fcssen gegebenenfalls auch wissen, wann die Promotionen abgebrochen wurden und warum sie abgebrochen wurden. Wir brauchen Erkenntnisse \u00fcber die Vereinbarkeit von Familie und akademischer Karriere. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle klar sagen: Jeder, der an einer Universit\u00e4t eine Promotion vorgelegt hat und dann die Universit\u00e4t verl\u00e4sst, ist kein Loser oder Abbrecher, sondern er hat f\u00fcr sein Leben schlichtweg eine andere Entscheidung gef\u00e4llt, und auch die haben wir zu respektieren.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578016,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":672,"sitzung":236,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir mit dem neuen Hochschulstatistikgesetz - das hat die Bundesministerin schon gesagt - wirklich gute neue Erkenntnisse gewinnen, um mit Blick auf den L\u00e4ngsschnitt einer beruflichen Karriere entsprechende politische Ma\u00dfnahmen aufsetzen zu k\u00f6nnen. Aber nichtsdestotrotz haben wir nat\u00fcrlich nicht gesagt, dass wir warten, bis wir mehr Zahlen haben, sondern wir haben gehandelt, und zwar da, wo wir handeln mussten.\n\nNur ganz kurz - wir alle kennen die Instrumente -: \u00dcber das Wissenschaftszeitvertragsgesetz wurde eben sehr viel gesagt. Wir haben damit der Vergabe von grundlosen und unangemessen kurzen Zeitvertr\u00e4gen einen Riegel vorgeschoben. Die Umsetzung dauert seine Zeit. Deshalb gibt es 2020 eine Evaluation. Der Bewusstseinswandel an den Hochschulen hat - das merken Sie, wenn Sie sich heute mit Menschen an den Hochschulen unterhalten - \u00fcbrigens schon begonnen. Wenn dazu noch aufgrund der Entlastung der L\u00e4nder durch die BAf\u00f6G-Millionen rund 12 000 unbefristete Stellen an den Hochschulen geschaffen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir hier keine Diskussionen mehr \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge f\u00fchren.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578018,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":674,"sitzung":236,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben mithilfe des neuen Tenure-Track-Programms einen Karriereweg zur Universit\u00e4tsprofessur planbarer gemacht, und wir haben mit den erweiterten Kooperationsm\u00f6glichkeiten auf der Grundlage des ver\u00e4nderten Artikels 91b des Grundgesetzes eine neue Exzellenzstrategie auf den Weg gebracht. Warum ist das f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs wichtig? Ganz einfach: F\u00fcr den Spitzennachwuchs gibt es durch die neue Exzellenzstrategie fantastische Perspektiven.\n\nWir als Union sind fest davon \u00fcberzeugt: Qualit\u00e4tssteigerung ist das \u00fcbergeordnete Ziel. Wir werden es aber nicht so erreichen, wie die Linken es immer wieder fordern: Geld, Geld, Geld in das System, dann wird alles besser. - So einfach ist das nicht. Wir haben deshalb - das k\u00f6nnen Sie sehr gut nachsehen; und deshalb ist die Bilanz auch nicht d\u00fcrftig, wie Sie, liebe Frau Gohlke, heute Morgen im Ausschuss gesagt haben - bei der Exzellenzstrategie und dem Tenure-Track-Programm folgende F\u00f6rdervoraussetzung - wenn diese nicht erf\u00fcllt ist, gibt es kein Geld von den Milliarden, die wir bereitstellen -: Es m\u00fcssen ein \u00fcberzeugendes Personalentwicklungskonzept und eine individuelle Personalberatung vorliegen. Dabei m\u00fcssen alle Gleichstellungsfragen ber\u00fccksichtigt werden. Nur dann k\u00f6nnen sich die Hochschulen \u00fcberhaupt bewerben.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578020,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":676,"sitzung":236,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Qualit\u00e4tsbaustein. Daran werden wir als Union weiterarbeiten.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578022,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":678,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Aber wir auch!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":679,"sitzung":236,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Meilensteine. Wir wollen uns auf diesen Lorbeeren aber nicht ausruhen. Wir als Union werden hier mit Sicherheit weitermachen. Wir werden das Spitzenfeld der Wissenschaft weiterhin im Auge behalten.\n\nIch w\u00fcnsche meinen Kolleginnen und Kollegen, die hier bleiben, und denen, die neu hinzukommen, viel Erfolg f\u00fcr unseren wissenschaftlichen Nachwuchs, aber auch f\u00fcr die anderen sehr wichtigen wissenschaftspolitischen Themen und nat\u00fcrlich neben Kompetenz auch eine gl\u00fcckliche Hand dabei.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr das tolle Miteinander bei allen Kolleginnen und Kollegen und sage einfach Tsch\u00fcss.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578025,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":681,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Dinges-Dierig. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine gute Zukunft, eine gute Zeit auch ohne Ihre parlamentarische Familie hier in diesem Haus. Lassen Sie von sich h\u00f6ren, wo auch immer Sie zuk\u00fcnftig sein werden.\n\nN\u00e4chster Redner: Oliver Kaczmarek f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578027,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":683,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Auch der Bericht des Ausschusses f\u00fcr die Hochschulstatistik steht heute auf der Tagesordnung. Die Ministerin hat zu Recht auf die wesentlichen Verbesserungen hingewiesen. Ich m\u00f6chte meine Rede damit beginnen, dem Ausschuss f\u00fcr seine Arbeit zu danken; denn durch den Bericht und die Daten, die uns zur Verf\u00fcgung gestellt werden, werden wir in der Lage sein, noch besser auf ver\u00e4nderte Bildungsbiografien einzugehen und noch bessere politische Entscheidungen zu treffen. Herzlichen Dank an den Ausschuss f\u00fcr die Hochschulstatistik f\u00fcr seine Arbeit!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578029,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Michael Kretschmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":685,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Es ist hier schon angesprochen worden: Die Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses steht in einem direkten Zusammenhang mit der Finanzausstattung der Hochschulen. Es gibt eine Kette, die wir durchbrechen m\u00fcssen. An ihrem Beginn stehen meistens oder zu oft befristete Mittelzuweisungen an die Hochschulen. Daran schlie\u00dfen sich befristete Arbeitsvertr\u00e4ge f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten an, an die sich wiederum schlechtere Karrierechancen und schlechtere Planungssicherheit, beispielsweise wenn man eine Familie gr\u00fcnden will, anschlie\u00dfen; das ist gerade schon gesagt worden. Diese Diskontinuit\u00e4ten f\u00fchren am Ende dazu, dass wir uns Gedanken machen m\u00fcssen, ob das nicht auch auf die Qualit\u00e4t der Lehre Auswirkungen haben kann. Deswegen, glaube ich, m\u00fcssen wir diese Kette durchbrechen. Wir k\u00f6nnen das mithilfe von politischen Entscheidungen tun, die wir in der n\u00e4chsten Zeit zu treffen haben und bei denen wir klare Positionen einnehmen.\n\nIch will einige Beispiele nennen. Wir haben gerade \u00fcber Statistik gesprochen. Die Megaherausforderung der letzten Jahre war die steigende Anzahl von Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4ngern. Ich glaube, wir haben mit dem Hochschulpakt politisch richtig darauf reagiert; er ist eine nationale Anstrengung von Bund und L\u00e4ndern. Ich glaube, dass die Herausforderung bleibt. Oder andersherum: Die Annahme aus der Hochschulpaktgr\u00fcndungszeit, dass die Studienanf\u00e4ngerzahlen wieder sinken werden, wird sich nach allen Prognosen, die wir kennen, nicht bewahrheiten. Deswegen hilft an der Stelle langfristig gesehen ein befristeter Pakt nicht weiter. Wir brauchen eine langfristige Sicherheit f\u00fcr die Hochschulen. Deshalb brauchen wir auch eine klare Haltung zu der in der n\u00e4chsten Wahlperiode anstehenden Entscheidung, wie es mit dem Hochschulpakt weitergehen soll.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578031,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":687,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Ich will ganz ehrlich sein, Frau Ministerin: Ich h\u00e4tte mir anstelle des wiederholten Spielens der BAf\u00f6G-Leier gew\u00fcnscht, von Ihnen zu h\u00f6ren, wie es mit dem Hochschulpakt weitergehen soll, ob Sie beispielsweise die Haltung, die aus Ihrer Fraktion schon deutlich geworden ist, teilen, dass es nicht mehr um Quantit\u00e4tsf\u00f6rderung, sondern nur noch um Qualit\u00e4t geht, und was das eigentlich genau hei\u00dft. Wir sind der Meinung, ein Beitrag des Bundes zur Grundfinanzierung ist unerl\u00e4sslich. Die Verstetigung des Hochschulpakts muss in der n\u00e4chsten Wahlperiode kommen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578033,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":689,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich einmal ansieht, wie sich die Studierendenschaft zusammensetzt, dann f\u00e4llt doch auf, dass sich der Anteil der Studierenden und im \u00dcbrigen auch die Gesamtzahl der Studierenden an Fachhochschulen und Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften auf fast 1 Million Menschen deutlich erh\u00f6ht hat. Das freut uns; denn die Fachhochschulen leisten einen wichtigen Beitrag zur Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften, zur regionalen Innovationskraft, zum Wissenstransfer. Das alles sind wichtige Punkte. Deswegen haben wir in dieser Wahlperiode die Fachhochschulen zu Recht unterst\u00fctzt, sowohl bei der Forschungsf\u00f6rderung als auch beim Programm \u201eInnovative Hochschule\u201c, wo wir den Transfer noch st\u00e4rker in den Blick genommen haben. An der Stelle m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig weitergehen und verst\u00e4rkt die Ausbildungsleistung von Fachhochschulen angehen. Dazu geh\u00f6rt auch, was gerade meine Kollegin Simone Raatz gesagt hat: Wir brauchen zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Fachhochschulen, um den Karrierewegen, der Personalentwicklung und eben der gestiegenen Bedeutung sowie den Anspr\u00fcchen und Anforderungen, dort eine langfristige Besch\u00e4ftigung aufnehmen zu k\u00f6nnen, gerecht zu werden.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578035,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":691,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Ein letzter Punkt: Immer mehr Studierende kommen aus dem Ausland, um hier in Deutschland zu studieren. Das freut uns; denn das zeigt, dass der Wissenschaftsstandort Deutschland eine hohe Attraktivit\u00e4t hat. Das hat viele Gr\u00fcnde; da gibt es nicht nur ein Instrument. Aber sicherlich hat auch die Exzellenzinitiative dazu beigetragen, die internationale Strahlkraft und die Attraktivit\u00e4t nicht nur an den Exzellenzstandorten, sondern f\u00fcr das gesamte Wissenschaftssystem zu beleben.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":692,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":693,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Deswegen war es richtig, dass Bund und L\u00e4nder an der Stelle gemeinsam und auf Augenh\u00f6he entschieden haben, dass aus der Initiative eine Strategie wird.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578039,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":695,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Und es war richtig, dass die M\u00f6glichkeiten, die wir im Grundgesetz neu geschaffen haben, in der Wissenschaft zwischen Bund und L\u00e4ndern zu kooperieren, daf\u00fcr genutzt worden sind, um die Exzellenzstrategie auf eine dauerhafte Grundlage zu stellen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578041,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":697,"sitzung":236,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":"1329","speaker_party":"spd","text":"Meine Schlussfolgerung daraus ist, dass wir diese grundgesetzlichen M\u00f6glichkeiten auch dazu nutzen m\u00fcssen, die Perspektive auf bisher befristete Pakte zu erweitern. Das muss der n\u00e4chste Schritt sein. Hochschulpakt und andere Punkte sind angesprochen worden. Das wird in der n\u00e4chsten Wahlperiode auf uns zukommen.\n\nIch komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir haben in dieser Wahlperiode viel geleistet. Darauf blicken wir als Koalition und nat\u00fcrlich als Sozialdemokraten mit Zufriedenheit zur\u00fcck; BAf\u00f6G und andere Dinge habe ich hier noch gar nicht erw\u00e4hnt. Aber die Wissenschaft will auch wissen, wie es weitergeht. Insbesondere die gro\u00dfen Finanzstr\u00f6me sind betroffen. Es ist wichtig, dass sich die Parteien vor der Bundestagswahl hier klar positionieren. Wir sind der Meinung, dass der Bund weiterhin gemeinsam mit den L\u00e4ndern in der Verantwortung f\u00fcr die Breitenf\u00f6rderung ist.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578043,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":699,"sitzung":236,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Oliver Kaczmarek. - Die letzte Rednerin in der Debatte: Dr. Claudia L\u00fccking-Michel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578045,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":701,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am Schluss der Debatte will ich den Themenbereich aufgreifen, den der Bericht selbst zum Schwerpunkt seiner dritten Auflage macht, n\u00e4mlich die Vereinbarkeit von Familie und akademischer Karriere. Zu der Notwendigkeit und dem Bedarf von aktuellen und aussagekr\u00e4ftigen Zahlen haben wir jetzt genug geh\u00f6rt. Das brauche ich nicht zu wiederholen, will es aber unterstreichen. Ich m\u00f6chte auf einige strukturelle Fragen hinweisen, die mir aufgefallen sind und die wir in Zukunft verst\u00e4rkt in den Blick nehmen sollten, wenn wir Ver\u00e4nderungen feststellen und beobachten.\n\nF\u00fcr mich ist Folgendes interessant: Wenn es um die Vereinbarkeitsfrage ging, die vom wissenschaftlichen Nachwuchs als problematisch eingesch\u00e4tzt wurde, dann waren es - das war eklatant - vor allen Dingen junge Frauen, die selbst noch gar keine Kinder hatten, die diesen Eindruck ge\u00e4u\u00dfert haben. Dieser Eindruck f\u00fchrt dann dazu, dass sie ausscheiden und den Wissenschaftsbetrieb verlassen, wenn es um die Familienplanung geht. Darauf sollten wir in Zukunft genau achten. Zu den Gr\u00fcnden, die genannt werden, geh\u00f6rt nicht etwa einzig und an erster Stelle die Befristung von Vertr\u00e4gen; wenn wir das so adressieren, springen wir zu kurz. Genannt werden auch die Verf\u00fcgbarkeitskultur, hohe Mobilit\u00e4tsanforderungen und nach wie vor der Bedarf an mehr Betreuungsm\u00f6glichkeiten. Auch da m\u00fcssen wir hinschauen. Mir ist wichtig, zu sagen: Das alles sollten doch Probleme und Herausforderungen sein, die sowohl V\u00e4ter als auch M\u00fctter betreffen. Aber nein, nach wie vor sind praktisch vor allen Dingen Frauen betroffen.\n\nDa wir gerade bei Zahlen und Ph\u00e4nomenen sind: Es gibt in dem Bericht von 2016 ein Fundst\u00fcck, das ich besonders erw\u00e4hnen will. Es geht darum, dass sich eine Vaterschaft positiv auf den Karrierestatus auswirkt, eine Mutterschaft hingegen negativ. Was genau ist gemeint? Es l\u00e4sst sich nachweisen, dass zum Beispiel in den USA, so der Bericht, eine familienbedingte Verl\u00e4ngerung der Tenure-Track-Phase bei Assistant Professors unterschiedliche Folgen hat. Bei Frauen, die sich ein Jahr lang vorrangig um ihre Kinder k\u00fcmmern, sank die Wahrscheinlichkeit, an eine der 50 Topuniversit\u00e4ten berufen zu werden. Bei M\u00e4nnern stieg die Wahrscheinlichkeit unter den gleichen Bedingungen. Angesichts der vielen Fragen und der Zahlen, die wir in Zukunft gerne h\u00e4tten, will ich anmerken: Auch darauf h\u00e4tte ich gerne Antworten.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":702,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Alte Statusbilder!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":703,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr froh, Frau Ministerin, dass Sie angek\u00fcndigt haben, schon mehrere Forschungsprojekte auf den Weg gebracht zu haben, die uns f\u00fcr solche und \u00e4hnliche Herausforderungen in Zukunft vielleicht interessante Hinweise geben werden.\n\nKonzentrieren will ich mich in meiner Rede auf die Ma\u00dfnahmen und Projekte, bei denen wir in den letzten Jahren wirklich viel umgesetzt haben, vor allen Dingen - wenn auch nicht nur -, wenn es darum ging, die Vereinbarkeit f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs besser zu regeln.\n\nGenannt wurde schon - da kann ich mich kurzfassen - das Tenure-Track-Programm. Nat\u00fcrlich bringt es mehr Planbarkeit f\u00fcr die Karriere von allen, aber auch und gerade f\u00fcr diejenigen, die Nachwuchs planen.\n\nAu\u00dferdem geht es - das ist hier bisher viel zu wenig vorgekommen; damit m\u00f6chte ich mich jetzt l\u00e4nger befassen - um das Professorinnenprogramm. Es hat bislang nicht nur die Berufung von \u00fcber 500 Professorinnen erm\u00f6glicht, sondern auch - das war uns wichtig - an ganz vielen Stellen systemisch im Sinne struktureller Gleichstellung gewirkt. Wie gut, dass die GWK schon im April dieses Jahres daf\u00fcr votiert hat, das Programm fortzuf\u00fchren, und dass wir auch aus dem BMBF Signale bekommen haben, dass es fortgef\u00fchrt werden soll.\n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, um Verbesserungs- oder Erweiterungsvorschl\u00e4ge zu machen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":704,"sitzung":236,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Verbesserungsvorschl\u00e4ge?","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":705,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Mir w\u00e4re wichtig, dass in Zukunft ganz im Sinne des Positionspapiers unserer Fraktion mit einem Teil der Mittel Professorinnen auch Nachwuchswissenschaftlerinnen einstellen k\u00f6nnen, zum Beispiel f\u00fcr die Leitung von Nachwuchsgruppen, um insbesondere die Leaky Pipeline direkt nach der Promotion bei den jungen Wissenschaftlerinnen zu stopfen und sie im Betrieb zu halten.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":706,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Guter Gedanke!","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":707,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen mit Mitteln und Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr sorgen - auch das steht in unserem Positionspapier -, dass es einfacher wird, nach der Promotion, wenn man eine Familienphase hatte, zur\u00fcckzukehren und in der wissenschaftlichen Laufbahn in der Postdoc-Phase anzuschlie\u00dfen.\n\nWir m\u00fcssen darauf achten - auch das ist sehr wichtig -, dass all die vielen Gleichstellungsma\u00dfnahmen, die wir systemisch fordern, in den Hochschulen wirklich nachhaltig verankert sind, diese die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen und die Ma\u00dfnahmen verbindlich und auf Dauer gestellt werden. Das hei\u00dft - das ist ganz klar -: Das Professorinnenprogramm braucht in Zukunft deutlich mehr Mittel.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578053,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":709,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir haben es schon oft geh\u00f6rt - ich will es unterstreichen -: Die beste Wissenschaft braucht die besten M\u00e4nner und die besten Frauen.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578055,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":711,"sitzung":236,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir daran noch arbeiten m\u00fcssen, ist deutlich geworden. Aber wir haben auch schon einiges geschafft.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578057,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":236,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs","top_id":15354,"type":"poi","wahlperiode":18}]