[{"id":688559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688560,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] zieht sich eine Papiert\u00fcte mit der Darstellung eines Gesichts \u00fcber den Kopf","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":2,"sitzung":238,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Die Sitzung f\u00e4ngt schon mal gut an!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":3,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Nein, es f\u00e4ngt nicht gut an. - Zun\u00e4chst begr\u00fc\u00dfe ich Sie alle herzlich, insbesondere die Kolleginnen und Kollegen, die heute Morgen um kurz nach 2 Uhr noch hier waren und jetzt schon wieder hier sind.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688563,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Beinahe h\u00e4tten wir gestern Nacht vor lauter Begeisterung beschlossen, die Tagesordnung f\u00fcr Freitag gleich mitzuerledigen, was in der \u00fcberschaubaren Besetzung vielleicht noch fixer gegangen w\u00e4re. Aber wir geben uns auch heute M\u00fche, die Tagesordnung so z\u00fcgig wie eben m\u00f6glich abzuwickeln.\n\nWenn ich mit oder ohne ausdr\u00fccklichen Verweis auf das Vermummungsverbot nun darum bitten darf, diese sicher gutgemeinte, aber nach unseren Regularien nicht zul\u00e4ssige Demonstration einzustellen. - Dann k\u00f6nnen wir in die Tagesordnung eintreten.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 39 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nLegislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017\n\nDrucksache 18\/12130\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss Digitale Agenda (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Das ist offenkundig unstreitig. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der zust\u00e4ndigen Bundesministerin Brigitte Zypries.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688565,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":7,"sitzung":238,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schade eigentlich, dass nur so wenige Kolleginnen und Kollegen da sind.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":8,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen f\u00fcr jeden dankbar sein, der da ist!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":9,"sitzung":238,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Ich meine, die fr\u00fche Uhrzeit heute Morgen und der sp\u00e4te Sitzungsschluss gestern Abend sind das eine.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":10,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie sagen das den Falschen!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":11,"sitzung":238,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Aber man k\u00f6nnte auch den Eindruck bekommen, dass dem Kernthema Digitalisierung und damit der Umgestaltung unserer Gesellschaft vielleicht doch nicht von allen die Priorit\u00e4t und die Bedeutung beigemessen wird, die sie aber hat; denn die Digitalisierung ist eine der gro\u00dfen Gestaltungsaufgaben f\u00fcr Wirtschaft, f\u00fcr Wissenschaft, f\u00fcr Gesellschaft und f\u00fcr Politik.\n\nIch denke, die Ver\u00e4nderungen, die sich in der Gesellschaft und in der Wirtschaft ergeben, sind in dieser Legislaturperiode ganz besonders sinnf\u00e4llig geworden. Wir haben in den vergangenen vier Jahren dieser Legislaturperiode einen echten Quantensprung erlebt, was die Digitalisierung vor allen Dingen im wirtschaftlichen Bereich angeht. Diesen Quantensprung haben wir mit unserer Digitalen Agenda gestaltet. Dabei hatten wir drei Kernpunkte: Wachstum und Besch\u00e4ftigung; Zugang und Teilhabe, was sich eher auf den gesellschaftlichen Bereich bezieht; Vertrauen und Sicherheit. Diesen drei Kategorien entsprechend sind auch die Zust\u00e4ndigkeiten in der Bundesregierung verteilt. Mein Part hier erhellt sich leicht, n\u00e4mlich Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Zu den anderen Bereichen werden die Kollegen sp\u00e4ter noch sprechen.\n\nIch denke, wir sind einen ganz guten Schritt vorangekommen. Die Tatsache, dass wir heute Digitalisierung als ganzheitlichen Ansatz betrachten, zeigt f\u00fcr meine Begriffe auch, dass wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode kein Digitalministerium brauchen. Es sollte dabei bleiben, dass jedes Ministerium f\u00fcr die Digitalisierung in seinem Bereich zust\u00e4ndig ist.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":12,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir mal!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":13,"sitzung":238,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"- Sie haben Ihre Meinung, Herr Kauder, ich habe meine. Im Moment stehe ich hier am Rednerpult und sage meine Meinung; dann kommen Sie und sagen Ihre. So ist das.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688573,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":15,"sitzung":238,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Digitalisierungsprojekte, f\u00fcr die ein Rahmen gesetzt werden muss - das machen wir ja als Bundesregierung; wir bringen Gesetzgebungsvorhaben auf den Weg, um zu gestalten -, sollten in den jeweiligen Ministerien bearbeitet werden. Ein eigenes Ministerium ist f\u00fcr meine Begriffe also nicht erforderlich.\n\nLassen Sie mich zu dem kommen, was wir in dieser Legislaturperiode vor allen Dingen gemacht haben, n\u00e4mlich die Informierung des deutschen Mittelstandes \u00fcber die Ver\u00e4nderungen bei der Digitalisierung. Wir gehen davon aus, dass die gro\u00dfen Unternehmen wissen, was auf sie zukommt. Sie sind inzwischen gut unterwegs, auch was ihre Verbindung zu Start-ups anbelangt. Aber viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen haben immer noch nicht realisiert, dass Digitalisierung bedeuten kann, dass ihr Gesch\u00e4ftsmodell vielleicht in zwei, drei Jahren nicht mehr gefragt ist. Alle diejenigen beispielswiese, die heute fr\u00e4sen, wissen vielleicht nicht, dass es inzwischen im fabrikm\u00e4\u00dfigen Ma\u00dfstab 3\u001eD\u001eDruck f\u00fcr Metalle gibt, der das Fr\u00e4sen irgendwann ersetzen wird.\n\nUm diese Informierung geht es uns bei der Errichtung unserer Mittelstand 4.0-Kompetenzzentren. Wir haben bereits 11 in Deutschland aufgebaut. Wir werden weitere 13 er\u00f6ffnen. An diesen Orten sollen Mittelst\u00e4ndler zusammen mit der IHK, die das mit uns und mit anderen - Fraunhofer-Institute und viele andere sind dabei - betreiben, die M\u00f6glichkeit bekommen, sich zu informieren: Was kann alles in meinem Gesch\u00e4ftsfeld passieren? Welche Ver\u00e4nderungen stehen da gegebenenfalls an? Wie ver\u00e4ndert sich die Logistikkette? Wie ver\u00e4ndern sich einzelne Gegenst\u00e4nde, die beim 3\u001eD\u001eDruck herauskommen? Was passiert, wenn die smart werden, wenn die ihrerseits wieder Daten liefern, und was kann ich dann damit anfangen? Solche Lernorte sind diese Mittelstand 4.0-Kompetenzzentren, das Ganze gekoppelt mit den Unternehmen, die bereit sind, einen Einblick hinter ihre T\u00fcren zu geben. Diese findet man auf der Landkarte der Plattform Industrie 4.0, die wir eingerichtet haben und die inzwischen europaweit die gr\u00f6\u00dfte Plattform f\u00fcr Industrie 4.0 und f\u00fcr die Weiterentwicklung ist.\n\nIch denke, das hat sich ganz gut entwickelt. Aber, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen ganz klar sehen: An diesem Thema m\u00fcssen wir weiterarbeiten. Der digitale Umbau unserer Wirtschaft wird auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode das zentrale Thema bleiben.\n\nWas wir daf\u00fcr auf alle F\u00e4lle brauchen, sind mehr Investitionen in Breitband. Wir m\u00fcssen hier einfach besser werden. Wenn wir in all den Bereichen, in denen wir es k\u00f6nnen und in denen es kommen wird, Anwendungen digitaler Art nutzen wollen, dann brauchen wir ein gr\u00f6\u00dferes Breitband. Ich nehme an, Herr Dobrindt wird gleich dazu noch etwas sagen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":16,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Der wei\u00df doch gar nicht, wie das geht!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":17,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich gespannt!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":18,"sitzung":238,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das ist auf alle F\u00e4lle f\u00fcr meine Begriffe unbedingt notwendig.\n\nWir m\u00fcssen auch sehen, dass Start-ups eine erhebliche Rolle spielen; denn unsere deutschen Firmen kommen von der Manufaktur her und haben ihre Produkte \u00fcber viele Jahrzehnte immer besser gemacht, bis sie in den Bereichen Weltmarktf\u00fchrer geworden sind, in denen sie es heute sind. Deshalb ist es f\u00fcr diese Firmen nicht einfach, sich pl\u00f6tzlich fragen zu m\u00fcssen: Wie w\u00e4re es eigentlich, wenn ich das digital machen w\u00fcrde? Das funktioniert nicht so gut. Deswegen brauchen wir die Start-ups. Deswegen haben wir in dieser Legislaturperiode viel f\u00fcr die F\u00f6rderung von Start-ups gemacht und sie finanziell unterst\u00fctzt, aber nicht nur das, sondern vor allen Dingen haben wir viel f\u00fcr den Netzaufbau getan, damit sich Start-ups mit etablierter Industrie vernetzen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte mich beim Bundesverband Deutsche Startups bedanken, mit dem wir in diesen vier Jahren sehr gut zusammengearbeitet haben und der sich in dem Bereich sehr professionalisiert hat. Es gibt inzwischen in Berlin Firmen, die die Zusammenarbeit zwischen Start-ups und Industrie organisieren. Wir in unserem Ministerium haben verschiedene Start-up-Nights zu unterschiedlichen Themen gemacht, zuletzt Anfang dieser Woche eine zur Gesundheit, wo man sehen konnte, wie sich der Gesundheitsmarkt digital weiterentwickelt. Auch das war eine sehr spannende Veranstaltung. Da m\u00fcssen wir dranbleiben.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir weiter daran arbeiten, unsere Energiewende digital zu gestalten. Daf\u00fcr haben wir mit dem Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende die notwendigen Voraussetzungen geschaffen. Aber das ist ein Bereich, in dem wir, um energieeffizienter zu sein, neuere, bessere, andere Gesch\u00e4ftsmodelle brauchen. Das ist ein wichtiger Punkt.\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir es in dieser Legislaturperiode noch schaffen k\u00f6nnten, das WLAN-Gesetz zu verabschieden. Das ist ein sehr konkretes Projekt, das unser Haus auf den Weg gebracht hat und das Deutschland in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung sehr viel n\u00fctzen wird, abgesehen davon, dass es f\u00fcr jeden Einzelnen ein echter Mehrwert ist, wenn er WLAN an \u00f6ffentlichen Orten nutzen kann.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688578,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":20,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Dann muss es aber auch richtig gemacht sein!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":21,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Petra Sitte f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688581,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":23,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Guten Morgen, meine Damen und Herren! Mit der Vorlage des Legislaturberichts Digitale Agenda ruft uns die Bundesregierung in Erinnerung, dass sie eine digitale Agenda hat.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":24,"sitzung":238,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Ach, bitte! Was soll denn das?","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":25,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Dies in Erinnerung zu rufen, scheint tats\u00e4chlich notwendig zu sein; denn viel zu sp\u00fcren ist davon eigentlich nicht. Damit will ich nicht sagen, dass sich nicht in verschiedenen Bereichen eine ganze Menge abgespielt hat; aber manches l\u00e4uft eher als Trauerspiel. Die Zeiten, in denen man sich noch auf die Schulter klopfen lassen konnte, wenn man \u00fcberhaupt Digitalpolitik gemacht hat, sind lange vorbei. Es geht darum, wie diese Politik aussehen soll. Eine Agenda muss deutlich mehr bieten als sch\u00f6ne Worte und ein Sammelsurium vieler einzelner Projekte, die sich in diesem Papier wiederfinden.\n\nWie wenig der vorliegende Bericht mit Strategie zu tun hat, zeigt sich daran, dass darin beispielsweise zum Netzwerkdurchsetzungsgesetz nicht ein Wort steht, und das ist nun wirklich ein gewichtiges Vorhaben. Das wird auch an dem deutlich, was Frau Ministerin gerade gesagt hat. Sie wei\u00df nicht, ob Herr Dobrindt zu diesem Thema redet. Nun mag man das als Kleinigkeit bezeichnen. Aber es zeigt, dass die Ministerien nebeneinanderher arbeiten, ohne tats\u00e4chlich koordiniert und abgestimmt zu wirken.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688585,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":27,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, Ihre Digitalisierungspolitik schleppt sich ein wenig visionslos dahin. Aber in der Mitte von Schwierigkeiten liegen M\u00f6glichkeiten. Lassen Sie mich die drei Kernziele, die Sie sich selbst gesetzt haben, anhand von Beispielen durchgehen.\n\nErstens: Wachstum und Besch\u00e4ftigung; Sie hatten es gerade erw\u00e4hnt. Da ist von gutem Arbeiten in der digitalen Welt die Rede. Gekommen ist jetzt erst einmal nur ein Dialogprozess. Es fehlen nach wie vor konkrete Antworten, etwa auf die Frage: Wie sollen die Gewinne der Digitalisierung sp\u00e4ter auch den Besch\u00e4ftigten zugutekommen k\u00f6nnen, statt die Lage der Besch\u00e4ftigten, wie bef\u00fcrchtet wird und wie Studien zum Teil zeigen, noch prek\u00e4rer zu machen? Die Antwort auf diese Frage dr\u00e4ngt, weil man das nicht dem freien Markt \u00fcberlassen kann, weil wir bei diesen Themen auch ordnungspolitisch denken m\u00fcssen und weil wir dazu eine gemeinsame Grundsatzentscheidung inhaltlicher Art herbeif\u00fchren m\u00fcssen.\n\nZweitens: Zugang und Teilhabe. Den Zirkus, den Sie hier in den letzten Jahren zur St\u00f6rerhaftung bei WLAN veranstaltet haben, hatten wir gestern Nacht gerade erst auf der Tagesordnung; ich will da nur auf meine Rede verweisen. Zur Netzinfrastruktur wird mein Kollege Herbert Behrens nachher noch etwas sagen; auch das ist nicht unbedingt ein Ruhmesblatt f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688587,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":29,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ich beschr\u00e4nke mich mit Blick auf Teilhabe auf die Frage, warum die Reform des Urheberrechts auf halbem Wege stehen bleibt, obwohl der Koalitionsvertrag mehr versprochen hat. Jetzt kommen zwar endlich Regelungen f\u00fcr den Bildungs- und Wissenschaftsbereich; aber diese Kuh ist noch nicht vom Eis. Ich hoffe, dass Sie bzw. wir das noch hinbekommen. Aber wir haben nur noch zwei Sitzungswochen, und mir scheint, dass mit den Verlagen im Hintergrund eine Menge verhandelt wird.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":30,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ach was!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":31,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re zumindest ein Baustein der dringend notwendigen Modernisierung. Wir br\u00e4uchten zudem eine Reform des Urhebervertragsrechts, um die Urheber ausdr\u00fccklich besserzustellen, und ein Urheberrecht, das die Nutzungsformen des digitalen Zeitalters konsequent anerkennt.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688591,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":33,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Und Herr Maas ist nicht mal da!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":34,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"- Das habe ich leider nicht verstanden; aber das kl\u00e4ren wir sp\u00e4ter.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":35,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Der Justizminister ist nicht da!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688595,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":238,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das war auch nicht so wichtig!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":37,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"- Aha, okay.\n\nDrittens: Vertrauen und Sicherheit. Weiter kann die Schere zwischen Anspruch und Realit\u00e4t wirklich nicht mehr auseinandergehen als in Ihrem Regierungshandeln. Auf der einen Seite betonen Sie - v\u00f6llig zu Recht - die Bedeutung von IT-Sicherheit und vertraulicher Kommunikation. Auf der anderen Seite soll sie so sicher dann doch nicht sein, wenn es einem politisch in den Kram passt. Warum halten Sie also daran fest, dass deutsche Beh\u00f6rden IT-Sicherheitsl\u00fccken sammeln k\u00f6nnen, statt sie zu schlie\u00dfen? Das w\u00e4re doch origin\u00e4re Aufgabe des Staates.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688597,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":39,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sogar den Einsatz von Staatstrojanern wollen Sie jetzt umfassend freigeben. Ich finde diese Entwicklung v\u00f6llig absurd.\n\nDass sich dieser Widerspruch nicht einfach aufl\u00f6sen lassen wird, zeigt beispielsweise der gro\u00dfe Angriff der Schadsoftware WannaCry vor wenigen Wochen. Das war der gr\u00f6\u00dfte je erfolgte Angriff, und zwar unter Verwendung einer Technologie, mit der die NSA eine Sicherheitsl\u00fccke ausgenutzt hat, die schon vor Jahren h\u00e4tte geschlossen werden k\u00f6nnen.\n\nWie m\u00fcsste also eine digitale Agenda aussehen, die ihren Namen verdient?\n\nZun\u00e4chst einmal m\u00fcsste sie den Mut haben, politische Verantwortung zu tragen. Wir brauchen jetzt Entscheidungen, um die gesellschaftlichen Auswirkungen der Digitalisierung in allen Politikbereichen zu gestalten.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688599,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":41,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcsste konsequent die Planung und Koordinierung des Regierungshandelns umfassen, anstatt die teilzust\u00e4ndigen Ministerien - es sind vier bis sechs; man streitet sich hier - nebeneinander und gegeneinander arbeiten zu lassen.\n\nF\u00fcr den Bundestag hie\u00dfe das weiterf\u00fchrend, dass der Ausschuss Digitale Agenda mehr Verantwortung tragen m\u00fcsste. Dieser Ausschuss m\u00fcsste mit den anderen Aussch\u00fcssen auf Augenh\u00f6he arbeiten und demzufolge hier die Federf\u00fchrung haben. Das w\u00e4re ein l\u00e4ngst f\u00e4lliger Schritt. Vielleicht wird es der erste in der n\u00e4chsten Legislatur.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688601,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688603,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":45,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 12. Mai 2017 wird vielleicht einmal als ein schwarzer Freitag in die IT-Geschichte eingehen. Mit WannaCry wurde ein Angriff auf britische Krankenh\u00e4user, auf die spanische Telef\u00f3nica, auf das russische Innenministerium, auf den franz\u00f6sischen Automobilhersteller Renault und auf viele andere durchgef\u00fchrt. Deutschland war mit Angriffen auf die Deutsche Bahn noch am geringsten betroffen.\n\nDer Angriff hat vielleicht mit dem zu tun, was Sie, Frau Kollegin Sitte, gesagt haben. Es wurde eine Softwarel\u00fccke bei Microsoft ausgenutzt. Das BSI hatte fr\u00fchzeitig auf diese L\u00fccke hingewiesen und alle Firmen und Personen unterrichtet, dass es sinnvoll ist, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, was mit einem einfachen Software-Update m\u00f6glich war. Alle, die das dem Rat des BSI folgend gemacht haben, wurden nicht erfolgreich angegriffen. Ich finde, das war unsere Aufgabe, und das setzen wir auch fort.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688605,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":47,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das Beispiel zeigt, dass IT-Sicherheit eine zentrale Erfolgsbedingung f\u00fcr die Digitalisierung der Gesellschaft ist. Frau Kollegin Zypries hat von Schutz und Vertrauen gesprochen. Ohne Vertrauen in sichere Systeme werden wir nicht erfolgreich sein. Das meine ich nicht nur bezogen auf die klassische Abwehr von IT-Angriffen, sondern auch mit Blick darauf, dass niemand sein Haus intelligent mit Computerprogrammen vernetzen wird, wenn er Sorge hat, dass der b\u00f6se Nachbar von au\u00dfen seine Heizung hochdreht, und niemand das automatisierte Fahren nutzen wird, wenn er Sorge hat, dass sein Auto von au\u00dfen angegriffen und er vor einen Baum gefahren wird. Deswegen ist IT-Sicherheit im klassischen Sinne und auch f\u00fcr die Entwicklung der digitalen Wirtschaft eine Erfolgsbedingung, weshalb sie f\u00fcr uns, die Bundesregierung - f\u00fcr alle Teile, aber insbesondere f\u00fcr den Bundesinnenminister -, allerh\u00f6chste Priorit\u00e4t hat.\n\nWas haben wir gemacht? Wir haben das IT-Sicherheitsgesetz verabschiedet. Das war das erste Gesetz dieser Art in Europa, und es ist Vorbild f\u00fcr eine europ\u00e4ische Regelung, die sogenannte NIS-Richtlinie. Darin haben wir festgelegt: Die Betreiber kritischer Infrastrukturen m\u00fcssen ihre IT-Systeme nach staatlichen Vorgaben sicher betreiben. Wenn sie angegriffen werden, dann haben sie eine Meldepflicht zu befolgen. Eine solche Meldepflicht ist peinlich, aber sie ist n\u00f6tig.\n\nDenn was ist eine kritische Infrastruktur? Eine Infrastruktur ist dann kritisch, wenn es bei ihrem Ausfall kritisch f\u00fcr die Gesellschaft wird. Das trifft nicht auf jedes kleine Krankenhaus zu, durchaus aber auf gro\u00dfe Krankenh\u00e4user. Das trifft nicht auf jeden kleinen Flughafen zu, wohl aber auf den Frankfurter Flughafen. Das trifft bezogen auf die Elektrizit\u00e4tsversorgung nicht auf jedes kleine Stadtwerk zu, aber auf die Netzknoten, \u00fcber die die Elektrizit\u00e4t in Deutschland verteilt wird. In der Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen haben wir geregelt, welche Bereiche dazugeh\u00f6ren.\n\nDurch all diese Ma\u00dfnahmen machen wir die kritischen Infrastrukturen in Deutschland zu den sichersten der Welt, und das ist gut f\u00fcr unseren Standort.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688607,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":49,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir sorgen dagegen nicht bei den Kleinbetrieben, den Mittelst\u00e4ndlern und den Privaten f\u00fcr einen sicheren IT-Betrieb. Das ist n\u00e4mlich deren Aufgabe. Das BSI hilft aber dabei.\n\nMeine Damen und Herren, aus Zeitgr\u00fcnden will ich mich nur noch auf einen Punkt konzentrieren: Neben dem, was wir intern gemacht haben, l\u00e4uten wir mit dem neuen BKA-Gesetz nun eine neue IT-Systemarchitektur f\u00fcr die deutschen Polizeibeh\u00f6rden ein. Mit dem Datenaustauschverbesserungsgesetz haben wir das Asylverfahren in den Griff bekommen. Mit der IT-Konsolidierung verbessern wir die Systeme in den Beh\u00f6rden selbst. All das ist selbstverst\u00e4ndlich und kommt gut voran.\n\nIch will einen kritischen Blick auf die digitale Verwaltung werfen, und zwar auf den Umgang der Verwaltung mit digitalen Angeboten. Da sind wir nicht so schlecht, im europ\u00e4ischen Vergleich aber nicht gut genug. Das liegt auch an unserer f\u00f6deralen Struktur. Die Kommunen machen Angebote, die L\u00e4nder machen Angebote, der Bund macht Angebote; sie sind aber nicht miteinander vernetzt. Deswegen bin ich wirklich sehr gl\u00fccklich, dass wir gestern, ohne dass das zu einer gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Debatte gef\u00fchrt hat, mit der \u00c4nderung des Grundgesetzes und mit der Verabschiedung des Onlinezugangsgesetzes im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen wirklichen Durchbruch bei der Nutzung von Verwaltungsdienstleistungen erreicht haben.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688609,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":51,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Was hei\u00dft das? Bund, L\u00e4nder und Kommunen werden verpflichtet, ihre gesamten Dienstleistungen innerhalb von f\u00fcnf Jahren digital anzubieten. Da kann man sagen: Das \u00e4ndert ja nichts an der Zersplitterung. - Wir werden aber daf\u00fcr sorgen - das ist Gegenstand dieses Vorhabens -, dass jede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger alle Dienstleistungen der Beh\u00f6rden \u00fcber ein einziges Portal erreichen kann. Das hei\u00dft, egal wo man ist, egal welche Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist - das interessiert den B\u00fcrger nicht; das haben wir hier gestern im Zusammenhang mit dem Kooperationsverbot diskutiert -: Er kann durch einen einzigen Zugang mit sicherer Identifizierung jede Verwaltungsdienstleistung, wo auch immer die Beh\u00f6rde ihren Sitz hat, wer auch immer zust\u00e4ndig ist, vom Schreibtisch zu Hause oder von unterwegs abwickeln. Das ist ein wirklicher Durchbruch. Das haben wir in dieser Legislaturperiode in letzter Minute geschafft. Darauf bin ich ein bisschen stolz.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688611,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":53,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Hinzu kommt - das ist ein sehr interessanter Bereich -: Wir schaffen die M\u00f6glichkeit, ein sogenanntes Nutzerkonto einzurichten. Was hei\u00dft das? Im Moment geht Datensparsamkeit wie folgt: Wir sagen dem Tr\u00e4ger des Kindergartens wegen der Geb\u00fchren, wie viel Kinder wir haben und was wir verdienen. Wir sagen dem Staat und der Universit\u00e4t wegen des Bezuges von BAf\u00f6G, wie viel Kinder wir haben und was wir verdienen. Wenn wir Kindergeld beziehen, sagen wir wegen der Kinderfreibetr\u00e4ge der n\u00e4chsten staatlichen Beh\u00f6rde, wie viel Kinder wir haben und was wir verdienen. Das hei\u00dft, der Staat bzw. die Beh\u00f6rden sammeln an zehn Stellen die gleichen Daten. Das verstehen wir bisher unter Datensparsamkeit.\n\nIch glaube, die Debatte um das Nutzerkonto wird in der n\u00e4chsten Zeit darum gehen, ob Datensparsamkeit nicht etwas ganz anderes bedeutet, n\u00e4mlich dass der B\u00fcrger dem Staat seine Daten nur ein einziges Mal gibt. Er sagt ihm dann: Pass auf, ich habe drei Kinder. - Dann muss der Staat daf\u00fcr sorgen, dass die Beh\u00f6rden im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit Zugriff auf diese Daten haben und sie f\u00fcr ihre Aufgabenerledigung verwenden k\u00f6nnen. Das ist die Datensparsamkeit der Zukunft. Diesen Weg gehen wir jetzt.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688613,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":55,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, trotzdem bleibt viel zu tun. Ich will mich nicht dazu \u00e4u\u00dfern, wie man das am besten organisiert. Klar ist jedenfalls, dass ein Digitalminister nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr alles zust\u00e4ndig sein kann. Wenn die Digitalisierung ein neuer Querschnittsbereich ist, wenn er alle Bereiche betrifft, dann m\u00fcssen alle Ressorts damit befasst werden und daran arbeiten, ob und wie man das Ganze besser koordiniert. Dar\u00fcber kann man lange streiten.\n\nRichtig ist der Weg der Digitalen Agenda, den wir gegangen sind. Wir legen ein \u00f6ffentliches Aufgabenbuch vor und beschreiben, was wir tun wollen. Wir legen Rechenschaft \u00fcber das ab, was wir erreichen wollen. Das war ein mutiger, riskanter Weg. Das gemeinsame Ergebnis dieser Koalition kann sich sehen lassen. Aber es bleibt weiter viel zu tun. Das werden wir erfolgreich angehen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688615,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":57,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Davon bin ich \u00fcberzeugt!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dieter Janecek ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":59,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt will ich mal was sehen von Ihnen!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":60,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Innenminister! Es ist gut, dass Sie da sind, denn dann kann man auf Folgendes verweisen: Das Sinnbild daf\u00fcr, wie die Einf\u00fchrung einer digitalen Verwaltung erst nicht gemacht und dann verschleppt wird und schlie\u00dflich nach ihrer Einf\u00fchrung nicht funktioniert, sind n\u00e4mlich Sie und die Regierung der Bundesrepublik Deutschland,","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688620,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":238,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":62,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"die das nicht geschafft haben.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688622,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":64,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben die schlechtesten Zahlen in Europa.\n\nWas Sie gerade vorgestellt haben, haben die \u00d6sterreicher im Jahre 2000 angefangen. Wir haben jetzt das Jahr 2017 und sollten uns bem\u00fchen, auch mit Blick auf die Kompetenzen endlich eine digitale Verwaltung durchzusetzen, sodass nicht bis zu 130 analoge Beh\u00f6rdeng\u00e4nge n\u00f6tig sind, wie es heute in Deutschland immer noch der Fall ist.\n\nEs gibt L\u00e4nder in Europa, in denen man nur noch f\u00fcr genau zwei Vorg\u00e4nge zum Amt muss, und das sind Heirat und Scheidung. Es ist auch ganz gut, wenn das so bleibt; denn das ist sicherlich besser als per SMS.\n\nWir k\u00f6nnten mit diesen Themen ein bisschen weiterkommen. Das haben wir in den letzten Jahren einfach nicht geschafft. Wir m\u00fcssen unbedingt beim E-Government vorankommen. Hier haben wir wirklich ein Versagen der Regierung in Deutschland.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688624,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":66,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt so viele Potenziale der Digitalisierung. Wenn ich mir den Bericht zur Digitalen Agenda ansehe - Frau Sitte hat es schon angesprochen -, dann stelle ich fest: Es gibt ein Sammelsurium an verschiedenen Initiativen, von denen einige gelungen sind - das will ich auch zugestehen -; manche sind mehr gelungen, manche weniger, manche gar nicht, wie das E-Government, aber es gibt \u00fcberhaupt keine Zielrichtung. Was ist denn mit dem zentralen Thema der Nachhaltigkeit und der \u00d6kologisierung?\n\nWarum nutzen wir die Potenziale nicht? Warum reden wir bei der Mobilit\u00e4t, Herr Dobrindt, nicht endlich dar\u00fcber, wie wir auch im \u00f6ffentlichen bzw. auch im l\u00e4ndlichen Raum mehr Fahrzeuge teilen k\u00f6nnen?","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":67,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das will ich nicht! Ich will mein eigenes! Das geht Sie gar nichts an!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":68,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Wo bleiben denn die Pilotprojekte? Es gibt keine. Wir kommen nicht voran.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688628,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":70,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben - das sagt die Wirtschaft - ein CO2-Reduktionspotenzial durch digitale Technologien von 20 Prozent. Aber die Rahmenbedingungen werden nicht gesetzt. Energie und Ressourceneffizienz der Fabriken sind gleich null. Das sind Themen, die wir vorantreiben m\u00fcssten.\n\nIch komme noch einmal zum Thema Verkehr zur\u00fcck. Wir haben ein Personenbef\u00f6rderungsgesetz von 1936, das 1984 reformiert wurde. Wir haben immer noch nicht die M\u00f6glichkeit, Dienstleistern in der Fl\u00e4che zu erm\u00f6glichen, Autos zu teilen. Das ist doch auch kein fortschrittliches Denken im Bundesverkehrsministerium.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688630,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":72,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Als jemand, der im l\u00e4ndlichen Raum wohnt, sage ich Ihnen, warum Sie es nicht machen: weil Sie immer noch vom Auto als Besitz ausgehen. Jeder muss ein Auto besitzen, und keiner darf es teilen. Denn dann k\u00f6nnte es wom\u00f6glich weniger Autos geben, und das w\u00e4re ja ganz schlecht f\u00fcr die Verkehrspolitik in Deutschland.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688632,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":74,"sitzung":238,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Das eine schlie\u00dft das andere doch nicht aus! Man muss doch beides machen! Wir haben das Carsharinggesetz doch gerade verabschiedet!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":75,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Beim Thema \u201eOpen Data\u201c - darin k\u00f6nnen wir Ihnen zustimmen, Thomas Jarzombek - m\u00fcssen wir wirklich schneller vorankommen, um diese Standards in der Wirtschaft, f\u00fcr den IT-Mittelstand, und auch im \u00f6ffentlichen Raum zu verankern. Das ist auch eine Chance, Wettbewerbsgleichheit gegen\u00fcber den Amerikanern herzustellen. Denn wenn wir uns allein auf deren Systeme verlassen, dann werden wir immer abh\u00e4ngiger.\n\nJetzt komme ich zum Wettbewerbsrecht. Wir sind in der Entwicklung jetzt sp\u00e4t dran, wenn es darum geht, die gro\u00dfen digitalen Plattformen aus den USA und aus China auch in Europa zu unseren Standards zu zwingen. Es kann nicht sein, dass wir in Europa nicht das Marktstandortprinzip durchsetzen, sondern die Standards aus Amerika \u00fcbernehmen, weil die Systeme aus dem Silicon Valley kommen.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir mindestens zwei Prinzipien festlegen. Das eine ist die Datenportabilit\u00e4t. Das hei\u00dft, wenn ich meine Daten bei einem Anbieter habe, dann muss ich sie auch wieder mitnehmen k\u00f6nnen. Das zweite Prinzip ist: Messengerplattformen m\u00fcssen auch untereinander nutzbar sein. Das geht zurzeit nicht ausreichend. Auch da m\u00fcssen wir gesetzlich handeln. An der Stelle ist mehr Wettbewerb n\u00f6tig, als es derzeit der Fall ist.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688635,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":77,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Stichwort \u201eBreitband\u201c. Ich komme aus Bayern. Dort hat die Telekom einen Marktanteil von 80 Prozent. Auch hier ist der Wettbewerb nicht ausreichend gegeben. Ein Blick nach Schweden zeigt, wie es dort gemacht wurde: mit vielen mittelst\u00e4ndischen Anbietern vor Ort und einer soliden Infrastruktur. Die Schweden sind weiter als wir. Wir haben das Ganze einem Anbieter \u00fcberlassen, und die anderen kommen nicht hinterher. Das kann nicht die richtige Strategie sein. Ich wei\u00df, dass Bayern mit bestimmten Unternehmen sehr stark verflochten ist. Aber das ist nicht der richtige Weg nach vorne, mit dem wir in der Breitbandversorgung etwas erreichen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688637,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":79,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen also deutlich mehr Mut. Die Bilanz ist nicht in allen Feldern schlecht, aber sie ist ziemlich mager. Wir sind kein digitales F\u00fchrungsland. Wir sind im europaweiten Index sogar vom neunten auf den elften Platz abgerutscht.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":80,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Gar nicht wahr!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":81,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Deutschland kann deutlich besser werden. Wir d\u00fcrfen eines nicht tun, was Sie aber in der wirtschaftspolitischen Debatte oft machen, n\u00e4mlich den Menschen zu sagen: Die Datensparsamkeit und der Datenschutz sind olle Kamellen von gestern; lasst uns das mal beiseiteschieben, dann werden wir ganz erfolgreich sein.\n\nDenn es ist genau umgekehrt: Wenn wir es nicht schaffen, einen stringenten, guten und modernen Datenschutz zu verankern und die digitale Souver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten, dann werden die Menschen kein Vertrauen haben. Darum geht es: Die Menschen wollen Vertrauen in die Digitalisierung und auch in das Thema Arbeit 4.0 haben. Sie wollen nicht h\u00f6ren, dass sie die niedrigsten L\u00f6hne bekommen, wenn es, zum Beispiel durch Click- und Crowdworking, sehr viel Wettbewerb gibt, sondern sie wollen Standards haben, zum Beispiel ein Mindesthonorar, wie wir es im digitalen Bereich fordern.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688641,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":83,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns die Digitalisierung gestalten. Lassen Sie uns \u00f6kologisch, nachhaltig, sozial und freiheitlich nach vorne gehen. Dann wird das klappen. Lassen Sie uns bitte der Digitalisierung \u00fcberhaupt einmal eine Richtung geben - dann kommen wir voran -, am besten mit Gr\u00fcnen in der Bundesregierung ab Herbst 2017.\n\nDanke.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688643,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":85,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD ist der Kollege Lars Klingbeil.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688645,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":87,"sitzung":238,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will hier zu Beginn sagen: Es ist schon ein besonderer Moment, wenn wir heute \u00fcber den Bericht zur Digitalen Agenda diskutieren. Viele, die hier im Parlament sind, haben in der letzten Legislatur in der Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c gesessen und sich erstmals mit der Frage auseinandergesetzt, wie wir Digitalpolitik hier im Deutschen Bundestag diskutieren. Die Kommission hatte 34 Mitglieder: 17 Abgeordnete und 17 Sachverst\u00e4ndige. Wir haben drei Jahre gerungen, um zu einem 2 000 Seiten langen Abschlussbericht zu kommen, in dem auch empfohlen wurde, dass wir Digitalpolitik zentral hier im Parlament verankern.\n\nDas hat die Gro\u00dfe Koalition gemacht. Ich will nicht ohne Stolz sagen, dass es richtig war, dass wir sowohl in der Regierung als auch im Parlament einen zentralen Ort definiert haben, an dem wir Digitalpolitik gestalten. Vielen Dank an alle, die das in den letzten vier Jahren getan haben. Es war ein richtiger Schritt, den wir gegangen sind.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688647,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":89,"sitzung":238,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir heute nach dreieinhalb Jahren Digitale Agenda auf die Dinge schauen, dann k\u00f6nnen wir feststellen: Vieles ist angefangen und vieles ist erledigt worden. Wir haben in der Digitalen Agenda insgesamt 121 Einzelma\u00dfnahmen. BITKOM, ein Branchenf\u00fchrer in dem Bereich, hat festgestellt: Es sind gerade einmal 4 Prozent der Vorhaben, die nicht angegangen wurden. - Viele Sachen wurden in der Tat erfolgreich abgearbeitet. Wenn Sie mich als Digitalpolitiker heute fragen, ob es an vielen Stellen noch besser gegangen w\u00e4re, dann sage ich nat\u00fcrlich Ja. Ich glaube, dass wir in vielen Bereichen noch besser werden m\u00fcssen. Aber die Bilanz - das sage ich hier heute mit Stolz - kann sich sehen lassen.\n\nIch will einige Bereiche explizit nennen. Ich will zun\u00e4chst der Ministerin Zypries und ihrem Haus danken, weil sie es geschafft haben, mit dieser Digitalen Agenda Start-ups in Deutschland zu st\u00e4rken. Wir sehen, dass EXIST, ein Gr\u00fcnderprogramm f\u00fcr die Hochschulen, ausgebaut wurde; wir sehen, dass mit INVEST Wagniskapital f\u00fcr Start-ups in st\u00e4rkerem Umfang zur Verf\u00fcgung gestellt wurde und der High-Tech Gr\u00fcnderfonds ausgebaut wurde.\n\nFrau Ministerin, ich will explizit auch Ihre Bem\u00fchung erw\u00e4hnen, die Sie gerade in den letzten Wochen an den Tag gelegt haben, als Sie sich mit der Frage auseinandergesetzt haben, wie wir es eigentlich schaffen k\u00f6nnen, vor allem junge Frauen bei Unternehmensgr\u00fcndungen zu unterst\u00fctzen. Ich halte das f\u00fcr einen ganz wichtigen Bereich. Wir wollen Sie ermuntern, in dieser Richtung weiterzumachen. Wir m\u00fcssen schauen, wie wir gerade junge Frauen dazu bringen k\u00f6nnen, dass sie verst\u00e4rkt Unternehmen gr\u00fcnden.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688649,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":91,"sitzung":238,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Ein zweiter Punkt, den ich nennen will, ist der Aufbruch, den wir bei der Infrastruktur hinbekommen haben. Ich erinnere mich daran, wie wir damals in den Koalitionsverhandlungen debattiert haben, ob der Staat dort eine Verantwortung tr\u00e4gt. Ich sage heute: Ja, es war richtig, dass wir staatliches Geld in die Hand genommen haben, um den Breitbandausbau zu st\u00e4rken. Wir wissen aber auch, Herr Dobrindt, dass 50 Mbit\/s nur ein Zwischenschritt sind und wir es in der n\u00e4chsten Legislatur schaffen m\u00fcssen, die Gigabitgesellschaft zu verankern. Wir brauchen Glasfaser und Funk. Ich sage hier auch: Wir m\u00fcssen es noch in dieser Legislatur schaffen, offene WLAN-Netze st\u00e4rker zu erm\u00f6glichen. Auch das geh\u00f6rt dazu. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir den Elan des Innenministers, den wir bei Quellen-TK\u00dc und Onlinedurchsuchung gerade erlebt haben, in den n\u00e4chsten zwei Sitzungswochen auch beim Thema \u201eOffene WLAN-Netze\u201c erleben, um Infrastruktur zu schaffen.\n\nDer dritte Punkt, den ich ansprechen will, ist die digitale Bildung. Die Kollegin Esken wird gleich noch l\u00e4nger darauf eingehen. Wir haben es geschafft, mit dem Digitalpakt ein wichtiges Projekt zumindest erst einmal konzeptionell auf den Weg zu bringen. Das ist haushalterisch nicht hinterlegt, aber wir wissen doch alle, dass gerade der Bereich der digitalen Bildung in der n\u00e4chsten Legislatur ein ganz wichtiger wird. Das bedeutet f\u00fcr mich: Das Kooperationsverbot muss weg. Das bedeutet, Bildungsmaterialien zu digitalisieren, die Schulen besser auszustatten und die Lehrer anders auszubilden, damit wir endlich einen Aufbruch in der digitalen Bildung haben.\n\nDer vierte Bereich, den ich nennen will, bezieht sich auf die Ver\u00e4nderungen der Arbeitsmarktpolitik. Frau Ministerin Nahles hat mit dem Gr\u00fcnbuch und mit dem Wei\u00dfbuch zum Thema Arbeiten 4.0 einen Prozess auf den Weg gebracht, den ich als vorbildlichen Prozess in dieser Digitalen Agenda sehe.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688651,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":93,"sitzung":238,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns als Parlament doch mit der Frage auseinandersetzen, was es f\u00fcr Menschen bedeutet, wenn sie jeden zweiten, dritten Tag in der Zeitung lesen k\u00f6nnen, dass ihr Job bald durch die Digitalisierung wegf\u00e4llt. Wie bereiten wir die Menschen also auf den Wandel des Arbeitsmarktes durch die Digitalisierung vor?\n\nDas bedeutet Bildung, Qualifizierung, Ausbildung und Recht auf Weiterbildung. All diese Dinge werden wir in der n\u00e4chsten Legislatur st\u00e4rken m\u00fcssen, und Frau Nahles hat den Auftakt gemacht. Das bedeutet aber auch - ich will das hier als Projekt nennen; Frau Nahles hat es definiert - das Recht auf mobiles Arbeiten. Es ist doch Wahnsinn, dass Menschen gro\u00dfe Strecken zur\u00fccklegen, um zu ihrem Arbeitsplatz zu kommen, obwohl heute die technischen M\u00f6glichkeiten vorhanden w\u00e4ren, um Homeoffice und das mobile Arbeiten zu erm\u00f6glichen. Es ist zwar auch richtig, dass wir in diesem Bereich in der jetzigen Legislatur vorangekommen sind. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode brauchen wir dazu jedoch ein Gesetz","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688653,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":95,"sitzung":238,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich nach einer Legislatur Digitale Agenda noch eine pers\u00f6nliche Anmerkung machen. Ich mache jetzt seit acht Jahren hier im Parlament Digitalpolitik. Wir haben, finde ich, in der Enquete-Kommission und auch jetzt im Ausschuss Digitale Agenda vieles auf den Weg gebracht. Ich habe gerade versucht, eine kleine Bilanz zu ziehen.\n\nIch will mich, Thomas Jarzombek, auch bei dir f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken, die wir in diesem Ausschuss hatten. Da ging es um etwas Neues. Ich finde, an manchen Stellen hat es geruckelt, aber an vielen Stellen haben wir es doch gut geschafft, immer wieder Motor der Digitalisierung hier im Parlament zu sein. Wir h\u00e4tten uns aber, glaube ich, an vielen Stellen gemeinsam noch mehr gew\u00fcnscht.\n\nIm Hinblick auf die n\u00e4chste Legislaturperiode will ich hier eines ganz deutlich sagen: Wenn wir nicht begreifen, wie gro\u00df die Umbr\u00fcche durch Digitalisierung in den Bereichen Gesundheit, Mobilit\u00e4t, Finanzen, Bildung sind, wenn wir als Parlament bzw. als Regierung nicht anfangen, diesem Thema einen angemessenen Stellenwert zu geben, und wenn wir nicht aufh\u00f6ren, uns in Trippelschritten zu bewegen, dann werden wir unsere Chancen verpassen.\n\nWir haben vor wenigen Tagen einen Bericht in der Zeitung Die Welt lesen k\u00f6nnen, dem zu entnehmen war, dass Deutschland auf dem Gebiet der Digitalisierung einen R\u00fcckstand hat, dass wir immer weiter im Ranking zur\u00fcckrutschen, weil sich die Wirtschaft nicht auf die Technologisierung einl\u00e4sst, weil die Politik hinterherhinkt und weil es in der Bev\u00f6lkerung Skepsis gibt. Da haben wir als Politiker auf zwei Gebieten Verantwortung. Erstens brauchen wir Mut in Deutschland, um die Chancen der Digitalisierung zu ergreifen und die Ver\u00e4nderung positiv zu begleiten. Zweitens brauchen wir auch eine Struktur in der Politik, mit der das Thema vorangebracht wird.\n\nDeswegen bin ich der festen \u00dcberzeugung - das ist meine pers\u00f6nliche Meinung -, dass es nicht zielf\u00fchrend ist, wenn drei Ministerien f\u00fcr dieses Thema zust\u00e4ndig sind. Wir brauchen eine B\u00fcndelung zentral im Kanzleramt oder in einem Ministerium. Es muss eine Person am Kabinettstisch sitzen, die immer wieder den Finger in die Wunde legt und sagt: \u201eDenkt an die Digitalisierung\u201c, und die versucht, dieses Thema voranzutreiben. Wenn wir das nicht schaffen, liebe Kolleginnen und Kollegen, verspielen wir Wachstum, Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze. Darum sollten wir uns aber k\u00fcmmern. Das ist die Verantwortung, die wir tragen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688655,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Herbert Behrens f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688657,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":99,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ohne ein stabiles, sicheres und leistungsf\u00e4higes Internet ist heute nichts mehr zu machen. Das wird hier sicherlich von allen so mitgetragen. Dann h\u00f6rt es aber, glaube ich, mit den Gemeinsamkeiten auch schon auf. Aber was liegt n\u00e4her, als dass man sich wirklich um die daf\u00fcr notwendige Infrastruktur, also beispielsweise um den Netzausbau k\u00fcmmert? Was entdecken wir aber in dem 120-seitigen Bericht? Das Wort \u201eNetzausbau\u201c erscheint dort nur zweimal.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":100,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Na und? Wenn es einmal genannt wird, ist es doch recht!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":101,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wir haben wieder - wie vor einem Jahr auch - geh\u00f6rt, dass es sich um ein Aufgabenheft handelt. Statt Schritt f\u00fcr Schritt voranzugehen, haben hier drei Ministerien wieder viele Aktivit\u00e4ten aneinandergereiht. Wir haben immer wieder kritisiert - auch heute ist das schon gesagt worden -, dass es kein erkennbares Konzept bzw. keine Strategie dahinter gibt. Der Minister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, die Ministerin f\u00fcr Wirtschaft und der Minister des Innern stimmen sich bei diesem Thema offenbar \u00fcberhaupt nicht ab. Die wichtigen Aufgaben sind nicht beschrieben. Das kommt davon, wenn sich drei Ministerien quasi auf den F\u00fc\u00dfen stehen, anstatt zusammenzuarbeiten.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688661,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":103,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Da hilft es auch nicht, zum Ende der Wahlperiode einen gemeinsamen Bericht vorzulegen. Angesichts der anstehenden Aufgaben, die wir immer wieder formuliert haben, ist dieser Bericht einfach eine Zumutung.\n\nEs bleibt eine extrem wichtige Aufgabe, eine zukunftsfeste Infrastruktur zu schaffen. Wir haben hier im Bundestag vor einem Jahr schon einmal \u00fcber das Thema Glasfaserausbau oder vielmehr \u00fcber den unzureichenden Glasfaserausbau debattiert. Damals sprach die Bundesregierung - und zwar nur die Bundesregierung - von einer hervorragenden Bilanz. Heute, zw\u00f6lf Monate und 2,3 Milliarden Euro F\u00f6rdermittel sp\u00e4ter, gibt es das Gleiche noch einmal, diesmal mit der \u00dcberschrift \u201eLegislaturbericht\u201c. netzpolitik.org, die bekannte NGO, hat einmal einen Artikel \u00fcberschrieben: \u201eBreitbandausbau: Bald mehr Strategien als Anschl\u00fcsse\u201c. - Dieser Kommentierung ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nDabei haben die Ministerin und die Minister erkannt - so steht es im Bericht -: \u201eGrundlegende Voraussetzung, um an den Innovationen des digitalen Wandels teilhaben zu k\u00f6nnen, ist eine hochleistungsf\u00e4hige digitale Infrastruktur.\u201c Sehr richtig! Aber diese hochleistungsf\u00e4hige Infrastruktur gibt es nicht, und sie wird es wahrscheinlich in absehbarer Zeit bei dieser Bundesregierung auch nicht geben.\n\nWarum? Im September 2016 hat die Bundesnetzagentur - wir alle erinnern uns - die Nahbereiche von 8 000 Hauptverteilern zum allergr\u00f6\u00dften Teil der Deutschen Telekom \u00fcberlassen. Diese hat sich im Gegenzug dazu verpflichtet, die Nahbereiche mit Vectoring-Technik auf Basis von Kupferkabeln zu erschlie\u00dfen. Jetzt, im M\u00e4rz 2017, musste die Bundesnetzagentur einr\u00e4umen, dass die Telekom die Angebote an die Konkurrenten nachbessern musste. Diese hatten geklagt, weil sie keinen gleichberechtigten Zugang zum Endkunden hatten. Echte Glasfaseranschl\u00fcsse machen heute gerade einmal einen Anteil von 7,1 Prozent aus. Deutschland wird sich auf Jahre darauf einstellen m\u00fcssen, Schlusslicht beim Glasfaserausbau zu sein. Die digitale Politik der Bundesregierung ist grandios gescheitert.\n\nDas Netz muss sicher sein. Mit dem Verschl\u00fcsselungsvirus WannaCry wurden vor wenigen Monaten 230 000 Computer in 150 L\u00e4ndern der Erde infiziert. Einen \u00e4hnlichen Skandal - wenn auch nicht in diesem Ausma\u00df - hatten wir bereits vor einem Jahr in Deutschland erlebt. Vor zwei Jahren erkl\u00e4rte der Innenminister: Deutschland muss der Verschl\u00fcsselungsstandort Nummer eins auf der Welt werden. - Doch was passiert? Es wird eine Zentrale Stelle f\u00fcr Informationstechnik im Sicherheitsbereich, ZITiS, aufgebaut. Dort sollen \u00dcberwachungstechniken entwickelt werden, mit denen unter anderem Verschl\u00fcsselungen geknackt werden sollen. Absurder geht es eigentlich nicht. Aber diese Bundesregierung schafft es m\u00fchelos, solche gef\u00e4hrlichen Absurdit\u00e4ten zu produzieren.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688663,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":105,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Ein letzter Punkt. Die Kompetenz scheint der Bundesregierung sehr wichtig zu sein. Deshalb gibt es viele Kompetenzzentren; die Ministerin hat das erw\u00e4hnt. Bei 30 Kompetenzzentren sollte mindestens eines dabei sein, mit der die Kompetenz in den Ministerien erh\u00f6ht wird.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688665,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688667,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":109,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat ist es so, dass die Substanzrevolution der Digitalisierung einen neuen Wettbewerb zwischen Unternehmen, einen neuen Wettbewerb zwischen Regionen der Welt und sogar einen neuen Wettbewerb zwischen den Staaten in der Welt begr\u00fcndet hat. Richtig ist auch der Grundsatz: Wer nicht komplett digitalisiert, verliert. - Deswegen haben wir uns die Digitale Agenda als Arbeitsprogramm gegeben. Wir haben in dieser Legislaturperiode enorm viel geschafft. Wir sind damit das digitale Leistungszentrum in Europa geworden. Wir wissen, dass wir mit diesem Arbeitsprogramm die Chancen auf h\u00f6here Wirtschaftskraft und gesteigerte Lebensqualit\u00e4t nutzen und uns weiterentwickeln k\u00f6nnen. Deshalb sind die Vorw\u00fcrfe, die hier in Teilen formuliert werden, vollkommen absurd.\n\nLieber Herr Janecek, Ihr Hinweis, wir digitalisierten die Mobilit\u00e4t nicht, ist grundfalsch. Wir sind die Vorreiter im Bereich des automatisierten Fahrens. Wir entwickeln den \u00d6PNV digital weiter. Da Sie das bayerische Freyung als Beispiel genannt haben,","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":110,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Unser Abgeordneter Thomas Gambke war das!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":111,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"sollte Ihnen bekannt sein, dass dort ein \u00d6PNV on demand entsteht, der weltweit einzigartig ist. In Bad Birnbach werden automatisierte Busse eingesetzt, die die Bef\u00f6rderung revolutionieren. Damit lassen sich gerade im l\u00e4ndlichen Raum neue Mobilit\u00e4tskonzepte im digitalen Bereich anwenden.\n\nDass Sie hier solche Vorw\u00fcrfe erheben, verwundert mich sehr. Noch vor einiger Zeit geh\u00f6rte ein grunds\u00e4tzliches Verbot des Glasfaserkabels zu Ihrem Programm.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":112,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Totaler Quatsch!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":113,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist Teil der Wahrheit. Das kann man in Ihren Wahlprogrammen nachlesen. In Ihrem aktuellen Wahlprogramm verlieren Sie kein einziges Wort \u00fcber automatisiertes Fahren und Start-ups. Zum Breitbandausbau steht in Ihrem Wahlprogramm:\n\nDer Ausbau von Leerrohren ... steht dabei im Vordergrund.\n\nDas ist Ihre Digitalpolitik: \u201eAusbau von Leerrohren\u201c. Wir bauen Glasfaser, Sie wollen Leerrohre. Das ist der Unterschied.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688673,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, darf der Kollege Janecek dazu eine Zwischenfrage stellen oder eine Bemerkung machen?","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":116,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ja, gerne.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":117,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Da erwarte ich aber schon mehr Begeisterung bei Ihnen, Herr Dobrindt. Vielen Dank, dass Sie sie trotzdem zulassen. - Ich m\u00f6chte einen Hinweis geben: Das Projekt in Freyung, das Sie angesprochen haben, ist von unserem Abgeordneten Thomas Gambke initiiert worden. Es ist sch\u00f6n, dass Sie bei der Pr\u00e4sentation waren. Dieses Projekt ist von den Gr\u00fcnen intensiv vorangetrieben worden.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688677,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":119,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Da geht es darum, dass man geteilte Mobilit\u00e4t in einer l\u00e4ndlichen Region anbietet.\n\nWelche gesetzgeberischen Projekte haben Sie denn vorangetrieben, beispielsweise im Rahmen des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes, um eine Mobilit\u00e4t des Teilens auf digitaler Basis \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen, sodass es Gesch\u00e4ftsmodelle geben kann, die an \u00d6PNV-Plattformen etc. andocken? Welche Projekte sind das konkret?","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":120,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herr Janecek, erst einmal: Ihr Widerspruch ist jetzt schon klar erkennbar. Vorhin haben Sie gesagt: Es gibt \u00fcberhaupt nichts in diesem Bereich. Sie haben gar nichts gemacht. Es gibt nichts Neues. - Jetzt sage ich Ihnen: In Freyung gibt es das modernste \u00d6PNV-Projekt der Welt im digitalen Bereich. Der B\u00fcrgermeister von Freyung ist CSU-Mitglied. Er hat dieses Projekt zusammen mit dem Berliner Start-up Door2Door entwickelt.\n\nJetzt werden Sie sagen: Na ja, wahrscheinlich ist irgendwann auch einmal ein Gr\u00fcner daf\u00fcr gewesen. - Das ist nicht die Art der Politik, die man hier betreiben sollte. Wir m\u00fcssen mit Schwung und Dynamik in diese neuen Technologien hineingehen, und wir d\u00fcrfen nicht wie Sie erst abstreiten und dann sagen: So ein bisschen waren wir auch mit dabei.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688680,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":122,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem will ich Ihnen sagen: Wir haben mit unserem Carsharing-Gesetz - weil Sie \u00fcber die Sharing- und Plattformtechnologie gesprochen haben - auch hier einen Meilenstein gesetzt. S\u00f6ren Bartol war hier an vorderster Front. Er ist \u00fcbrigens schon seit vielen Jahren dabei, dieses Thema zu bearbeiten. Ich habe f\u00fcr den Transfer in die digitale Welt gesorgt. Wir sind heute mit dem, was wir gesetzgeberisch gemacht haben, in der Lage, den Bereich der Carsharingm\u00f6glichkeiten deutlich zu erweitern. Da ist in der Tat ein Riesenmarkt. Wir haben an dieser Stelle zus\u00e4tzlich alternative Antriebe gef\u00f6rdert. Das hei\u00dft, auch hier sind wir ganz vorne mit dabei.\n\nLieber Herr Janecek, es w\u00fcrde sich anbieten, dass Sie sich die Initiativen der Bundesregierung, die im Bereich Digitale Agenda in dieser Wahlperiode stattgefunden haben, noch einmal direkt vor Augen f\u00fchren, bevor Sie hier eine weitere Rede zu diesem Thema halten.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688682,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":124,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4re sehr notwendig, ja!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":125,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Dass die Digitalisierung eine technische Dynamik hat, die mit der \u00fcblichen Weiterentwicklung einer Technologie, wie wir sie kennen, nicht vergleichbar ist - deutlich dynamischer ist -, das ist richtig, und darauf m\u00fcssen sich alle einstellen. Darauf muss sich auch die Politik einstellen, auch regulatorisch, auch gesetzgeberisch. Wir k\u00f6nnen mit unseren bew\u00e4hrten und gewohnten gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen angesichts dieser neuen Dynamik oftmals nicht mithalten. Das hei\u00dft, auch wir werden uns daran gew\u00f6hnen m\u00fcssen, deutlich schneller regulatorisch zu arbeiten, wenn wir die Chancen der Digitalisierung umsetzen wollen.\n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir den Glasfaserausbau zus\u00e4tzlich beschleunigen. Wir haben mit 4 Milliarden Euro in dieser Wahlperiode ein Glasfaserprogramm auf den Weg gebracht, das dazu f\u00fchrt, dass wir dieses Land mit \u00fcber 200 000 Kilometer Glasfaser ausbauen. Aktuell ist dies bereits mit dem dritten F\u00f6rderaufruf zugesagt. Der vierte F\u00f6rderaufruf ist gerade in Vorbereitung. Dadurch wird eine weitere knappe Milliarde Euro an F\u00f6rdermitteln in die Kommunen flie\u00dfen.\n\nWir haben \u00fcbrigens mit der Netzallianz Digitales Deutschland, in der alle innovations- und investitionswilligen Unternehmen geb\u00fcndelt sind, eine Vereinbarung getroffen, dass aus der Wirtschaft heraus jedes Jahr 8 Milliarden Euro in den Glasfaserausbau, in das schnelle Breitbandnetz, investiert werden.\n\nHinzu kommt, dass wir nicht nur das kabelgebundene schnelle Netz brauchen, sondern wir brauchen auch 5G, also das schnellste Mobilfunknetz der Welt.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":126,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Das geht aber nur mit Glasfaser!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":127,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"5G ist Echtzeitkommunikation. Wir sind das erste Land in Europa, das die n\u00f6tigen Frequenzen daf\u00fcr im n\u00e4chsten Jahr ausschreiben wird und damit auch die Chance hat, bis zum Jahr 2025 einen fl\u00e4chendeckenden 5G-Echtzeit-Mobilfunknetzausbau zu erreichen. Um dies einmal in Zahlen zu sagen: Wir haben in dieser Wahlperiode die Zahl der Glasfaser- und Breitbandanschl\u00fcsse um 25 Prozent steigern k\u00f6nnen, sodass wir in Europa inzwischen die h\u00f6chste Dynamik beim Glasfaserausbau und Breitbandausbau haben.\n\nDas automatisierte Fahren wird das n\u00e4chste zentrale Projekt bei der Digitalisierung sein. Ob wir mit der Automobilindustrie in Zukunft in der Welt wirtschaftlich erfolgreich sein k\u00f6nnen, h\u00e4ngt sehr stark davon ab, ob wir automatisiertes Fahren als Spitzentechnologie umsetzen k\u00f6nnen. Wir haben dazu eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen ergriffen, zum Beispiel das \u201eDigitale Testfeld Autobahn\u201c auf der A 9 in Bayern eingerichtet - ein Leuchtturmprojekt weltweit, die einzige Stra\u00dfe auf der Welt, die eine eigene Intelligenz hat, die eine eigene Sensorik hat, die Daten erfasst, sodass eine Kommunikation mit den Fahrzeugen m\u00f6glich ist. Diese Strecke wird heute von internationalen Unternehmen, auch ausl\u00e4ndischen internationalen Unternehmen, genutzt,","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":128,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Sie wurde auch vorher schon genutzt!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":129,"sitzung":238,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"um die digitalen Techniken, um automatisiertes Fahren weiterzuentwickeln, einzelne Produkte zu testen - und das im Realverkehr, nicht auf irgendeinem Testfeld im abgeschlossenen Raum. Der Test findet im Realverkehr statt und bietet deswegen optimale M\u00f6glichkeiten, diese Technologien weiterzuentwickeln.\n\nWir haben es als erstes Land der Welt geschafft - das meine ich mit \u201eWir m\u00fcssen diesen Ma\u00dfnahmen auch regulatorisch folgen\u201c -, ein Gesetz zum automatisierten Fahren zu verabschieden. Wir sind die Ersten, die es geschafft haben, dass der Computer als Fahrer dem Menschen als Fahrer rechtlich gleichgestellt wird. Damit haben wir einen Meilenstein gesetzt, der zurzeit auf der ganzen Welt beobachtet wird und f\u00fcr den es viele Nachahmer geben wird. Man wird diese regulatorischen Ma\u00dfnahmen, diese gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen genau so umsetzen, wie wir es getan haben.\n\nDie zentrale Frage ist: Wie geht es mit diesen Thematiken weiter? Wie entwickelt man jetzt eine Agenda 2017 plus? Dabei ist die Frage im Raum: Wie organisiert man hier die Zust\u00e4ndigkeiten in der Regierung, wenn es darum geht, schneller zu werden? Ich betone ausdr\u00fccklich, dass wir mit dem Innenminister und mit der Wirtschaftsministerin exzellent zusammengearbeitet haben. Es war ein gutes und sehr ergebnisreiches Zusammenwirken an dieser Stelle; das muss man sagen.\n\nAber die Tatsache, dass Digitalisierung ein ressort\u00fcbergreifendes Thema ist, darf uns nicht davon abhalten, die Kompetenzen zu b\u00fcndeln. In den 80er-Jahren hat es die Diskussion gegeben, ob man ein Umweltministerium einrichtet. Einige haben gesagt: Das ist ressort\u00fcbergreifend. Jeder muss sich um Umwelt k\u00fcmmern. Deswegen braucht man kein eigenes Ministerium. - Meine Damen und Herren, man hat sich damals aber richtig entschieden und hat die Kompetenzen f\u00fcr Umwelt in einem Ministerium geb\u00fcndelt. Deswegen kann ich an der Stelle nur sagen: Es ist auch richtig, die Kompetenzen f\u00fcr Digitalisierung zuk\u00fcnftig in einem Ministerium zu b\u00fcndeln.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688689,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":131,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":132,"sitzung":238,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt gibt es wieder Schwung!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":133,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt Schwung in die Bude!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":134,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n, dass Sie sich dar\u00fcber freuen, Herr Kauder. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es war einmal ein digitales Wunderland namens Deutschland. Dort hatten alle Menschen schnelles Internet. Ihre digitalen Verbraucherrechte wurden gewahrt. Alle Alltagsaktivit\u00e4ten lie\u00dfen sich unkompliziert und sicher auch online durchf\u00fchren. Alle lebten gl\u00fccklich bis ans Ende ihrer Tage.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":135,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Tante Tabea erz\u00e4hlt!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":136,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Genauso m\u00e4rchenhaft liest sich der Legislaturbericht Digitale Agenda: Alles ist sch\u00f6n. Alles ist super.\n\nIm Index f\u00fcr digitale Wettbewerbsf\u00e4higkeit dagegen steht Deutschland nur auf Platz 17 - hinter Australien, Neuseeland und \u00d6sterreich. Die Untersuchung hat ergeben, dass es in Deutschland vor allem an der richtigen Einstellung mangelt, dass die Bereitschaft fehlt, die digitale Transformation auch wirklich anzugehen.\n\nIch kann Ihnen auch ein Beispiel daf\u00fcr geben, wo es an der richtigen Einstellung mangelt. Das ist beim Glasfaserausbau der Fall, Herr Dobrindt. Da befinden wir uns n\u00e4mlich noch im Dornr\u00f6schenschlaf; denn Ihr Bundesbreitbandf\u00f6rderprogramm, das Sie immer pr\u00e4sentieren und als Erfolg feiern,","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":137,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Echt?","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":138,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"setzt die falschen Anreize.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688698,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":140,"sitzung":238,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":141,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich von der Telekom umgarnen lassen und f\u00f6rdern vor allem Vectoring. Deshalb belegt Deutschland beim Glasfaserausbau in Europa den vorletzten Platz.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":142,"sitzung":238,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Wir haben Tausende Kilometer Glasfaser eingebuddelt! Das stimmt nicht!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":143,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Das \u00c4rgerliche daran ist: Es w\u00e4re so vermeidbar gewesen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688703,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":145,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Sie r\u00fchmen sich ja wie das tapfere Schneiderlein und schreiben \u201e50 auf einen Streich\u201c auf Ihre Sch\u00e4rpe. Sie sind so stolz darauf, dass inzwischen 75 Prozent der Haushalte Zugang zu 50 Mbit\/s haben, dass Sie ein paar zentrale und wichtige Punkte v\u00f6llig verschweigen.\n\nErstens. 50 Mbit\/s ist wei\u00df Gott kein ambitioniertes Ziel, das uns in die digitale Zukunft bef\u00f6rdert. Alle wissen es bereits heute: Diese \u00dcbertragungsrate wird schon bald nicht mehr ausreichen. \u00dcbrigens, Herr Dobrindt: 5G geht eben auch nur mit Glasfaser.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688705,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":147,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Viele Menschen bekommen gar nicht die Bandbreite, die die Unternehmen ihnen versprechen. Das hat ja auch die Untersuchung der Bundesnetzagentur sehr deutlich gezeigt.\n\nUnd drittens sollten die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum ehrlicherweise dann auch gesagt bekommen, dass sie auf ihre Breitbandanbindung wohl noch lange werden warten m\u00fcssen. Denn zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass der Ausbau bei den restlichen 25 Prozent der Haushalte besonders schwierig wird und auch sehr lange dauern wird.\n\nAlso: Br\u00fcsten Sie sich nicht mit einem Ziel, das Sie n\u00e4chstes Jahr ganz sicher nicht erreichen werden; denn das ist den Menschen und den Unternehmen im Land gegen\u00fcber keine ehrliche Politik.\n\nVor diesem Hintergrund musste ich doch sehr schmunzeln, als ich diese Woche erfuhr, dass das kleine Dorf Wacken Sch\u00fctzenhilfe ausgerechnet vom Heavy-Metal-Festival bekommt. Die Festivalleitung hat n\u00e4mlich Glasfaser auf dem Festivalgel\u00e4nde verlegen lassen und dazu erkl\u00e4rt, sie sehe das als nachhaltige Investition in die Infrastruktur des Eventstandortes Wacken. Mal ehrlich: Wenn die Menschen auf einem der gr\u00f6\u00dften Open-Air-Festival Deutschlands eine Internetverbindung haben, von der sie zu Hause oder in ihrem Betrieb nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen und die Heavy-Metal-Szene mehr f\u00fcr eine nachhaltige Infrastruktur tut als die Bundesregierung, dann l\u00e4uft doch hier etwas verdammt schief.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688707,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":149,"sitzung":238,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"In Wacken ist alles anders!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":150,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren von der Koalition, Sie werden Ihren eigenen Anspr\u00fcchen nicht einmal im Ansatz gerecht. Auch in anderen Bereichen der Digitalen Agenda ist vieles nicht Gold, was gl\u00e4nzt. Dabei hat die Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c schon so viele Punkte benannt, die Sie nur flei\u00dfig h\u00e4tten abarbeiten m\u00fcssen. Stattdessen verzetteln Sie sich weiter im Zust\u00e4ndigkeitschaos, und die Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Medienkonvergenz hat leider auch nichts Wegweisendes hervorgebracht.\n\nDas j\u00fcngste Urteil zum virtuellen Erbe rund um Facebook-Daten zeigt exemplarisch: Die Unstimmigkeiten der derzeitigen Gesetzgebung m\u00fcssen wieder einmal die Gerichte kl\u00e4ren, weil Sie es n\u00e4mlich verpasst haben, die richtigen Weichen zu stellen und mit den L\u00e4ndern zusammen endlich auf die dr\u00e4ngenden Fragen unserer Zeit die notwendigen Antworten zu finden - und das, obwohl viele Leute das immer wieder angemahnt haben.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688710,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":152,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Oder nehmen wir das offene WLAN und die St\u00f6rerhaftung: Fehlanzeige! Das IT-Sicherheitsgesetz - Kollegin Sitte ist darauf eingegangen - ist v\u00f6llig unzureichend. Oder nehmen wir die Marktmacht von einzelnen Unternehmen im Netz. Da haben Sie auch nicht den Mut, etwas zu \u00e4ndern. Oder nehmen wir das Urheberrecht, das uns\u00e4gliche Leistungsschutzrecht, das Sie trotz Ihres Versprechens nicht einmal evaluiert haben. Es ist bezeichnend, dass der Justizminister heute bei dieser Debatte nicht dabei ist. Das w\u00e4re n\u00e4mlich notwendig.\n\nIch sage noch ein Reizwort des Jahres, n\u00e4mlich Netzwerkdurchsetzungsgesetz. Wir sind uns ja in den Grunds\u00e4tzen einig: Auf strafrechtlich relevante \u00c4u\u00dferungen und gezielte Desinformationskampagnen im Netz m\u00fcssen wir Antworten finden. Aber mit dem vorliegenden Gesetz haben Sie ein Papier aus dem Hut gezaubert, das wiederum mehr Fragen aufwirft, als es beantwortet.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688712,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":154,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Kein Wunder: Ohne Abstimmung mit den L\u00e4ndern, die doch bereits mit dieser Materie befasst sind und Regulierungskompetenzen haben, soll dieses Gesetz jetzt im Eiltempo durch den Bundestag gejagt werden. Eine so grundrechtsrelevante und komplexe Materie hat wirklich eine ernsthafte Befassung verdient. Sie kennen doch alle die Geschichte von Hase und Igel. Manchmal ist es besser \u2026 Na, Sie wissen schon.\n\nLiebe Bundesregierung, bei Ihrer Digitalen Agenda m\u00f6gen Sie sich vieles gew\u00fcnscht haben. Ich muss Sie leider auf den Boden der Tatsachen zur\u00fcckholen. Jetzt ist es an der Zeit, das M\u00e4rchenbuch zuzuschlagen und sich endlich auch den unangenehmen Wahrheiten zu stellen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688714,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":156,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Saskia Esken das Wort.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688716,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":158,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich auf zwei f\u00fcr das Gelingen des digitalen Wandels bedeutende Felder konzentrieren, in denen wir der internationalen Entwicklung schon viel zu lange und nachweislich hinterherhinken: die digitale Bildung und die digitale Verwaltung.\n\nDie Unterschiede in den digitalen Kompetenzen der Menschen haben die fatale Tendenz, sich selbst zu verst\u00e4rken und sich zu einer digitalen Spaltung unserer Gesellschaft auszuweiten. Digitale Bildung gilt deshalb zu Recht als der Schl\u00fcssel zur souver\u00e4nen Teilhabe an den Chancen des digitalen Wandels, aber auch zur Bew\u00e4ltigung seiner Herausforderungen, und zwar f\u00fcr alle Menschen.\n\nIm Kompetenzbereich des BMBF brauchte es einen Auftrag des Parlaments, und die L\u00e4nder mussten vorlegen, damit die Digitale Agenda Fahrt aufnehmen konnte. Im Jahr 2016 hat die Kultusministerkonferenz in gro\u00dfer Offenheit die Strategie \u201eBildung in der digitalen Welt\u201c erarbeitet. Ministerin Wanka hat mit dem Digitalpakt ein Investitionsvorhaben f\u00fcr die digitale Bildung in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro angek\u00fcndigt","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":159,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Vor den L\u00e4ndern!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":160,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"- nein -, zu dessen Finanzierung sie leider auf die kommende Legislatur verweisen muss.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":161,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Doch! Das m\u00fcssen Sie sich noch einmal genau anschauen!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":162,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"- Nein, leider nicht, Herr Kollege Schipanski.\n\nDass es dennoch gelungen ist, zur Umsetzung Ihrer Bild-am-Sonntag-Idee Eckpunkte mit den L\u00e4ndern zu vereinbaren, ist ein erstaunlicher Erfolg. Es ist ein Erfolg der konzeptionellen Vorarbeit der KMK, und es ist ein Erfolg der SPD-Fraktion, die mit Ihrer Positionierung und mit detaillierten Nachfragen darauf gedrungen hat, das Vorhaben zu pr\u00e4zisieren und voranzutreiben.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688722,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":164,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"Es wird nun - wieder auf Basis der KMK-Strategie - ein gemeinsames Vorgehen m\u00f6glich, das Schulen bei der Gestaltung des digitalen Wandels entsprechend unterst\u00fctzt. W\u00e4hrend die Pl\u00e4ne des BMBF \u00fcber die Einrichtung von WLAN-Hotspots kaum hinausgingen, k\u00f6nnen nun auch Server und Lernplattformen finanziert werden, ja sogar - man h\u00f6re und staune - Onlinefortbildungsangebote f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":165,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das Geld geben die L\u00e4nder!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":166,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"Weil wir anders lernen m\u00fcssen, um anders zu leben und anders zu arbeiten, brauchen die Schulen beim Wandel ihrer P\u00e4dagogik und Organisation aber auch die Unterst\u00fctzung und Kooperation au\u00dferschulischer Partner. Das muss gef\u00f6rdert werden. Dazu kommen die F\u00f6rderung frei zug\u00e4nglicher digitaler Lernmittel und die Standardisierung und Vernetzung digitaler Lernplattformen. Daf\u00fcr wollen wir uns auch in Zukunft einsetzen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch bei internationalen Vergleichen zur digitalen Verwaltung m\u00fcssen wir uns immer wieder vorf\u00fchren lassen. Der Herr Minister hat es einger\u00e4umt. Auch hier ist er, aber auch sein Ministerium, leider wenig ambitioniert gewesen","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688726,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":168,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"und hat er sich vom Parlament und insbesondere von der SPD-Fraktion zum Jagen tragen lassen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688728,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":170,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"Bis die Vorhaben Wirkung zeigen, die nun auf den letzten Metern der Wahlperiode in Angriff genommen werden, wird leider noch einige Zeit ins Land gehen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":171,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Das glaubt Ihnen nicht einmal die eigene Fraktion!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688731,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":238,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":173,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"Die Offenlegung der Daten der Verwaltung birgt innovative Potenziale f\u00fcr Gesellschaft und Wirtschaft - das kann man in den Studien der Stiftungen, die Ihnen nahestehen, nachlesen -, aber auch f\u00fcr die Verwaltung selbst. Ein Gesetz f\u00fcr Open Data hat das Innenministerium auf Dr\u00e4ngen der SPD-Fraktion jetzt endlich vorgelegt.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":174,"sitzung":238,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe das Gef\u00fchl, dass ohne die SPD \u00fcberhaupt nichts geht! Gut, dass es die SPD gibt!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":175,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"Der Beitritt Deutschlands zur Open Government Partnership, eine Vereinigung von L\u00e4ndern zur Entwicklung von Aktionspl\u00e4nen f\u00fcr mehr Offenheit und Transparenz von Regierung und Verwaltung, ist ebenfalls ein wichtiger Schritt. Der Ende Juni vorzulegende Nationale Aktionsplan wird ein umfangreicher Ma\u00dfnahmenkatalog werden. Deshalb m\u00fcssen wir darauf achten, dass f\u00fcr die Umsetzung die notwendigen Mittel und Strukturen bereitgestellt werden. Schlie\u00dflich haben sich mit dem gerade gestern beschlossenen Onlinezugangsgesetz in letzter Minute - der Minister hat es einger\u00e4umt - Bund und L\u00e4nder zur Digitalisierung ihrer Verwaltungsangebote verpflichtet und die B\u00fcndelung in einem Portalverbund verabredet. Dienstleistungen der Verwaltung sollen k\u00fcnftig - bis auf wenige Ausnahmen, der Kollege Janecek hat ein Beispiel genannt - selbstverst\u00e4ndlich online und aus einer Hand angeboten werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, die SPD versteht den digitalen Wandel als zentrale politische Gestaltungsaufgabe. Und wie jeder technologische Fortschritt muss gerade auch die Digitalisierung den Menschen dienen und ihr Leben verbessern. Das Gelingen des digitalen Wandels ist entscheidend f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes - das ist richtig - und damit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung, aber auch f\u00fcr die gesellschaftliche Entwicklung und f\u00fcr den Zusammenhalt in Deutschland.\n\nWir von der SPD-Fraktion wollen deshalb die verschiedenen Punkte der Digitalen Agenda in der Zukunft noch st\u00e4rker b\u00fcndeln und zu einer umfassenden Digitalisierungsstrategie weiterentwickeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688735,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":177,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Nadine Sch\u00f6n f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688737,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":179,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! In der Tat ist in den letzten vier Jahren sehr viel passiert in puncto Digitalisierung. Was mich ein bisschen verwundert, ist, dass keiner der vielen Redner, die heute vor mir gesprochen haben, auf die gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen eingegangen ist.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":180,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":181,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Doch! Die Kollegin Sitte hat das gemacht!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":182,"sitzung":238,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das hat auch die SPD gemacht!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":183,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"In der Gesellschaft hat sich doch sehr viel ver\u00e4ndert. Derzeit wird in der Gesellschaft \u00f6ffentlich auch \u00fcber Themen wie Filterblasen, Echobunker und die Macht von Algorithmen diskutiert. Auch die Frage, wie die Digitalisierung meinen Arbeitsplatz beeinflusst - verstehe ich die Maschinen, mit denen ich arbeite, oder verstehen die mich, und wer hat eigentlich die Gewalt dar\u00fcber? -, ist eine elementare Frage, auf die wir als Politik eine Antwort geben m\u00fcssen. Das Thema Digitalisierung betrifft und interessiert mittlerweile jeden. Das nehme ich in meinem Wahlkreis vor Ort wahr. Das Thema treibt jeden um: Von der Oma bis zum Enkel hat jeder Fragen zum Thema Digitalisierung. Die Fragen lauten: Welche Kompetenzen muss ich mir aneignen? Wie bewege ich mich kompetent und souver\u00e4n in einer digitalen Welt, und was hei\u00dft diese Entwicklung f\u00fcr mich pers\u00f6nlich? - Das sind elementare Fragen, die wir uns alle stellen.\n\nIn den letzten vier Jahren ist sehr viel passiert. Die Diskussion hat sich ganz entscheidend ver\u00e4ndert. Es wird viel fundamentaler, viel aufgekl\u00e4rter und viel bewusster diskutiert. Auch das ist eine Folge der Digitalen Agenda, die wir als Politik angesto\u00dfen haben.\n\nIn der Wirtschaft hat sich viel getan. Digitalisierung bedeutet einen fundamentalen Wandel, und zwar nicht nur im Sinne einer Prozessoptimierung, sondern sie bringt auch komplett neue Gesch\u00e4ftsmodelle und komplett neue Wertsch\u00f6pfungsketten mit sich. Es gibt disruptive Entwicklungen, die ganze Branchen pl\u00f6tzlich umw\u00e4lzen. Auch im Start-up-Bereich, wo wir in den letzten Jahren massiv aufgeholt haben, lautet das gro\u00dfe Schlagwort nicht mehr nur B2C, sondern es geht auch um die Frage, wie Unternehmen untereinander besser kooperieren k\u00f6nnen, also B2B, Start-ups und die klassische Industrie. Es geht um die Frage, wie die Unternehmen digitalisiert werden k\u00f6nnen, um Wohlstand und Wertsch\u00f6pfung in unserem Land zu sichern.\n\nWir haben neben der wirtschaftlichen und der gesellschaftlichen Debatte nat\u00fcrlich auch eine politische Debatte. Dazu ist sehr viel gesagt worden. Mit der Digitalen Agenda haben wir ein Gesamtkonzept. Kollege Klingbeil, f\u00fcr die Digitale Agenda tragen nicht nur drei Ministerien die Verantwortung. Sie betrifft alle Ressorts. Es gibt drei federf\u00fchrende Ministerien; aber jedes Ministerium tr\u00e4gt seine Verantwortung. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die Debatte heute Morgen eingehen, darauf, dass gesagt wurde, die SPD-gef\u00fchrten Ministerien h\u00e4tten alles ganz toll und richtig gemacht,","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":184,"sitzung":238,"speaker":"Lars Klingbeil [SPD]","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":185,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"und die CDU-gef\u00fchrten Ministerien h\u00e4tten nichts gemacht:","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":186,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":187,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz ehrlich, das nimmt Ihnen doch wirklich keiner ab. Lassen Sie uns doch gemeinsam dazu stehen, dass wir in diesen vier Jahren viel erreicht haben.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688747,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":189,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie sich einmal anschauen, wo wir die gr\u00f6\u00dften Fortschritte erzielt haben, dann stellen Sie fest, dass das der Bereich IT-Security ist. Als erstes Land haben wir eine Cybersicherheitsstrategie. Wir haben als erstes Land ein IT-Sicherheitsgesetz, das jetzt Vorbild ist f\u00fcr die europ\u00e4ische Richtlinie.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":190,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig unzureichend!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":191,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben massiv in Forschung investiert. Gerade erst haben wir ein Helmholtz-Zentrum in meinem Heimatland, im Saarland, gegr\u00fcndet. Im Endausbau wird das die gr\u00f6\u00dfte Forschungseinrichtung zur IT-Sicherheit weltweit sein. Damit sind Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt worden. Die Minister de Maizi\u00e8re und Wanka - CDU-Minister, wenn Sie es genau wissen wollen - haben ganz klare Schwerpunkte gesetzt. Das wird das Land und die Diskussion \u00fcber das Thema in den n\u00e4chsten Jahren komplett ver\u00e4ndern.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688751,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":193,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Beim Thema Breitbandausbau sind wir ein Riesenst\u00fcck vorangekommen. Der Minister hat darauf hingewiesen, dass derzeit 4 Milliarden Euro verbuddelt werden. Sie werden vielleicht fragen: Wieso merke ich das noch nicht bei mir vor Ort? - Na ja, weil die vielen Projekte in den Kommunen gerade erst anlaufen. Die Bagger rollen. Das Ganze nahm halt eine gewisse Planungszeit in Anspruch; aber derzeit passiert hier eine ganze Menge, und zwar im Bereich Glasfaser, nicht nur Kupfer. Wir sollten wirklich ehrlich sein und nicht versuchen, den Menschen ein X f\u00fcr ein U vorzumachen.\n\nKollegin Esken, im Bereich der digitalen Bildung haben wir ein Gesamtkonzept entwickelt. Es ist sch\u00f6n, dass Sie als SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen, was Frau Wanka hierzu mit den L\u00e4ndern verhandelt hat. Auch das wird Ma\u00dfst\u00e4be setzen. Aber ich sage Ihnen: Hier sind auch die L\u00e4nder und Kommunen verantwortlich. Bildung ist L\u00e4nderaufgabe. Die SPD hat in den L\u00e4ndern an vielen Stellen Verantwortung getragen, sie hat die Bildungsminister gestellt, und ich kann nicht feststellen, dass in den SPD-gef\u00fchrten H\u00e4usern in den L\u00e4ndern sehr viel passiert ist.\n\nIch habe gerade einen Koalitionsvertrag zum Thema Bildung verhandelt. Vorgefunden habe ich ein Konzept zur digitalen Bildung, das sich rein um das Thema Medienkompetenz gedreht hat. Medienkompetenz ist wahnsinnig wichtig, aber es geht doch darum, die Sch\u00fcler von heute fit zu machen und auf das vorzubereiten, was sie in einer digitalisierten Arbeitswelt erleben.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":194,"sitzung":238,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur die Sch\u00fcler!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":195,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen sie fit machen f\u00fcr einen digitalisierten Alltag. Dazu braucht es ein technisches Grundverst\u00e4ndnis von dem, was in einer digitalen Welt passiert. Das muss schon in den Schulen vermittelt werden; denn nur so machen wir unsere Jugend fit f\u00fcr das, was sie auf dem Arbeitsmarkt erwartet.\n\nWir haben eine ganze Menge geschafft, wir haben aber auch noch eine ganze Menge zu tun. Das Thema \u201eDigitaler Staat\u201c ist erw\u00e4hnt worden. Wir m\u00fcssen hier mehr als Vorbild fungieren.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":196,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken [SPD]","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":197,"sitzung":238,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgerkontos, das wir gerade gestern beschlossen haben, haben wir einen Meilenstein erreicht. Auch das wurde vom Bundeskanzleramt getragen, gepusht und in die Verhandlungen mit den L\u00e4ndern eingebracht. Es ist unsere Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, hier einen guten Schritt voranzukommen.\n\nWir als Politik k\u00f6nnen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Themen \u201eDigitaler Staat\u201c, \u201eDigitale Bildung\u201c und die Beantwortung der Frage, wie wir weiter daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass Start-ups, aber eben auch der klassische Mittelstand und unsere Industrie wachsen und die digitale Transformation schaffen, setzen. Das tun wir. Deshalb freue ich mich auf die gemeinsame weitere Arbeit zu diesem wichtigen Themenfeld.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688757,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":199,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Reichenbach hat nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688759,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":201,"sitzung":238,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir, heute meinen Beitrag etwas pers\u00f6nlicher und grunds\u00e4tzlicher zu gestalten. Mit dem Ende der Legislaturperiode geht f\u00fcr mich auf eigenen Wunsch auch meine 22-j\u00e4hrige Parlamentst\u00e4tigkeit im Hessischen Landtag und hier im Deutschen Bundestag zu Ende. Ich war Mitglied im Innenausschuss, stellvertretender Vorsitzender der Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c, und derzeit bin ich stellvertretender Vorsitzender des neuen Ausschusses Digitale Agenda und kann daher sagen: Das Thema Digitalisierung hat die letzten vier Legislaturperioden stark gepr\u00e4gt. Die drei Themen IT-Sicherheit, kritische Infrastruktur und Schutz der personenbezogenen Daten im Verbraucherschutz habe ich als Berichterstatter besonders bearbeitet.\n\nEs ist beschrieben worden: Das Thema Digitalisierung dehnt sich immer weiter in alle Lebensbereiche aus. F\u00fcr diesen Prozess und die damit verbundenen Chancen - der Minister hat es angesprochen - ist ein Punkt entscheidend, und das ist das Thema Vertrauen. Die zwei wesentlichen Pfeiler von Vertrauen sind die Sicherheit und der Schutz der eigenen personenbezogenen Daten vor Missbrauch oder vor \u00fcberbordender Aussp\u00e4hung.\n\nTrotz aller Kritik: Ich glaube schon, dass wir in der Legislaturperiode, die jetzt abl\u00e4uft, in beiden Bereichen wichtige Schritte gemacht haben. Wir haben das IT-Sicherheitsgesetz auf den Weg gebracht, die NIS-Richtlinie umgesetzt, und wir haben eine ganze Reihe anderer Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der IT-Sicherheit ergriffen. Im Zuge der Verhandlungen und mit der Verabschiedung der Datenschutz-Grundverordnung auf europ\u00e4ischer Ebene und des Anpassungsgesetzes auf nationaler Ebene haben wir auch in dem zweiten Bereich einen Meilenstein erreicht. Unternehmen beginnen bereits, diesen Standortvorteil zu nutzen; ich erinnere nur an die deutsche Cloud.\n\nAlle diese Herausforderungen werden uns auch in Zukunft begleiten, wahrscheinlich noch sehr viel st\u00e4rker. Von IT und Kommunikation h\u00e4ngt in immer h\u00f6herem Ma\u00dfe die Funktionsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft ab: von der Sicherheit von Eigentum und Leib und Leben bis hin in den privaten Bereich der B\u00fcrger. Wenn wir Sicherheit nicht ausreichend garantieren, dann werden von jeder Stelle der Welt dieser Staat, seine Funktionsf\u00e4higkeit, aber auch die Sicherheit jedes Einzelnen angreifbar und zerst\u00f6rbar sein. Ich sage allen, die nicht m\u00fcde werden, t\u00e4glich nach sch\u00e4rferen Sicherheitsgesetzen zu rufen: Hier liegt die eigentliche Herausforderung f\u00fcr den Schutz und die Sicherheit unserer B\u00fcrger.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688761,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":203,"sitzung":238,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Die zweite gro\u00dfe Herausforderung liegt in den immer umfassenderen Daten. Darin liegt eine gro\u00dfe Chance, aber auch ein Potenzial zum Machtmissbrauch. Es werden viele Daten anfallen. Diese beinhalten Details \u00fcber die intimsten Bereiche, \u00fcber unsere Gesundheit und unsere t\u00e4gliche Lebensf\u00fchrung und selbst \u00fcber unsere Lebensbiografien. Die Konzentration dieser Daten in den H\u00e4nden von wenigen bietet riesige Chancen, aber auch das Potenzial zum Machtmissbrauch. Der Schutz dieser Daten ist mit den Fragen verbunden, ob es uns gelingt, hier ethische Werte und Richtlinien durchzusetzen und Artikel 1 des Grundgesetzes - den Schutz der W\u00fcrde des Menschen - in Zukunft weiterhin zu gew\u00e4hrleisten. Es wird sich auch die Frage stellen, ob es uns gelingt, die Werte unserer Demokratie wie Gleichberechtigung und auch die Teilhabe zu sichern. Wenn wir nicht aufpassen, dann wird die Spaltung der Gesellschaft auch im digitalen Bereich zu einer Spaltung f\u00fchren, und zwar zwischen denen, die die Digitalisierung beherrschen, und denen, die von der Digitalisierung beherrscht werden. Das ist ein Thema, das gerade uns Sozialdemokraten umtreibt.\n\nLassen Sie mich am Schluss Dank sagen. Ich danke meinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im B\u00fcro. Sie haben \u00fcber Jahre hinweg meine Arbeit begleitet und unterst\u00fctzt. Wir alle wissen, dass wir ohne diese Mitarbeiter nur wenig zustande bringen w\u00fcrden.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688763,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":205,"sitzung":238,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Ich danke den Kolleginnen und Kollegen in den Ausschusssekretariaten, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der Fraktion und Ihnen allen, meinen Fraktionskolleginnen und -kollegen, aber auch den Kolleginnen und Kollegen, mit denen ich \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg zusammenarbeiten durfte. Dass dies nicht immer im Konsens geschehen konnte, liegt im Grundwesen unserer pluralen Demokratie. Mein Dank gilt meinen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern und den Mitgliedern meiner Partei, die mich unterst\u00fctzt haben. Mein ganz besonderer Dank gilt meiner Frau, die mich in meinem ganzen politischen Leben - von Juso-Zeiten an - begleitet, unterst\u00fctzt, aber auch kritisiert hat.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688765,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":207,"sitzung":238,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich selbst bleibt am Ende der Wunsch, dass man auch \u00fcber mich einmal sagen wird: Er hat sich stets redlich bem\u00fcht.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688767,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":209,"sitzung":238,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688769,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":211,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Aussicht auf dieses Testat, Herr Kollege Reichenbach, scheint relativ gut zu sein. Jedenfalls wird das durch die Reaktionen der Kolleginnen und Kollegen deutlich. Ihnen alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr die Zukunft.\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Thomas Jarzombek f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688771,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":213,"sitzung":238,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, in dieser Debatte wurde schon umfangreich erkl\u00e4rt, wie viel wir mit der Digitalen Agenda in dieser Legislaturperiode geschafft haben. Ich erinnere nur an die 4,5 Milliarden Euro f\u00fcr das Breitbandf\u00f6rderprogramm, an die Milliarden f\u00fcr die Start-ups und an unser gro\u00dfes IT-Sicherheitsgesetz; dazu hat das Kabinett \u00fcbrigens am vergangenen Mittwoch den zweiten Korb verabschiedet. Wir haben in vielen Bereichen geliefert. Der Bundesinnenminister hat im Zusammenhang mit den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen auch das Thema der einheitlichen Portalstandards angesprochen. Wir haben in der letzten Sitzungswoche - mir pers\u00f6nlich war das ein gro\u00dfes Anliegen - endlich das Open-Data-Gesetz verabschiedet.\n\nHeute ist auch der Zeitpunkt, dar\u00fcber zu reden, was unsere Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode sein wird. Gestern habe ich mich mit einem jungen Familienunternehmer aus der Logistikbranche getroffen. Er hat an einem sch\u00f6nen Beispiel eine der Herausforderungen beschrieben, vor denen wir stehen. Er hat mir erz\u00e4hlt, dass er in seiner Firma viele Gabelstapler hat und dass man pro Gabelstapler vier Leute braucht, um diese durchgehend zu betreiben. Inzwischen gibt es Gabelstapler, die alleine fahren k\u00f6nnen. Er sagte mir, dass das f\u00fcr ihn ein riesiger Vorteil w\u00e4re. Allerdings hat er mehrere Hallen, die miteinander verbunden sind, und zwischen all diesen Hallen gibt es Tore. Die Berufsgenossenschaft hat die Auflage gemacht, dass er diese selbstfahrenden Gabelstapler nur einsetzen darf, wenn er jedes Tor zu einem smarten Tor umr\u00fcstet, damit es mit den Gabelstaplern kommuniziert. Es k\u00f6nnte n\u00e4mlich passieren, dass ein Brand entsteht, der Gabelstapler auf eines der Tore zuf\u00e4hrt, nicht versteht, dass sich dieses Tor gerade schlie\u00dft, und es so blockiert. Dadurch k\u00f6nnte der Brand \u00fcberschlagen. Kostenpunkt f\u00fcr die Umr\u00fcstung: 100 000 Euro. Seine Entscheidung: Selbstfahrende Gabelstapler setzt er nicht ein.\n\nDieses Beispiel zeigt ziemlich deutlich die Probleme auf. Es sind meines Erachtens zwei Probleme. Das eine ist, dass wir Deutschen nach wie vor extrem gut darin sind, Prozesse, bevor sie eingef\u00fchrt werden, so lange zu denken, bis wir ganz sicher auf Probleme sto\u00dfen, die eine Einf\u00fchrung unm\u00f6glich machen. Ich nenne exemplarisch die Diskussion \u00fcber die Maschinensteuer nach dem Motto: \u201eDa bald Millionen von Arbeitspl\u00e4tzen entfallen werden und Maschinen keine Lohnsteuer und keine Einkommensteuer zahlen, m\u00fcssen wir eine Steuer auf Maschinen erheben und am besten auch noch ein bedingungsloses Grundeinkommen einf\u00fchren.\u201c Das ist der falsche Weg. So werden wir keine einzige dieser Maschinen einf\u00fchren. Diese Maschinen werden woanders ihren Dienst tun, und die Arbeitspl\u00e4tze werden gerade bei uns wegfallen.\n\nDas zweite Problem ist: Wir m\u00fcssen den Menschen eine Perspektive aufzeigen, wie es mit ihren Jobs auch nach der Digitalisierung weitergeht. Das ist ein ganz entscheidender Punkt. Deshalb brauchen wir eine Weiterbildungsrepublik Deutschland. Jeder dieser Gabelstaplerfahrer hat n\u00e4mlich eine Perspektive, auch wenn er nicht mehr auf dem Gabelstapler sitzt. Er kann zum Beispiel Fernfahrer werden. In dem gleichen Gespr\u00e4ch, das ich gerade angesprochen habe, habe ich n\u00e4mlich erfahren, dass es einen riesengro\u00dfen Mangel an Fernfahrern gibt, dass es hier ein riesengro\u00dfes Nachwuchsproblem gibt. Eine Weiterqualifizierung ist aber in drei Monaten m\u00f6glich. Jeder Mensch in Deutschland braucht f\u00fcr sich pers\u00f6nlich eine konkrete Weiterbildungsperspektive, und zwar auf eine Weiterbildung auch auf digitalem Weg. Wir werden das alles nicht \u00fcber Pr\u00e4senzkurse organisieren k\u00f6nnen. Das ist aus meiner Sicht ein ganz zentraler Punkt.\n\nWir m\u00fcssen beim Thema Digitalisierung auch in die Schule hinein. Vorhin habe ich es noch nicht genannt: Die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung hat den DigitalPakt#D mit 5 Milliarden Euro auf den Weg gebracht.\n\nIch habe in dieser Woche in Nordrhein-Westfalen am Koalitionsvertrag das Kapitel Digitalisierung mitverhandelt.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":214,"sitzung":238,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Ist das eine Drohung?","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":215,"sitzung":238,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist keine Drohung. - Wir treffen auf ein Bildungssystem, das noch immer so aussieht wie vor 15 Jahren. Das darf so nicht sein. Die Enquete-Kommission hat in der letzten Wahlperiode beschlossen, jeder Sch\u00fcler und jede Sch\u00fclerin brauche ein eigenes Tablet. In Nordrhein-Westfalen gab es einmal das tolle Programm \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c. Denn jedes Kind, das kein Instrument lernt, kann gar nicht feststellen, ob es musikalisch begabt ist. Jetzt m\u00fcssen wir in Deutschland das Programm \u201eJedem Kind eine Zeile Code\u201c starten. Denn ein Kind, das nicht wenigstens auf dem Basisniveau einmal Programmieren gelernt hat, kann nicht nur nicht feststellen, ob es Talent hat, sondern wird vor allem in dieser Welt von Echokammern, Facebook und all diesen Algorithmen \u00fcberhaupt nicht begreifen, was mit ihm passiert, und wird diese Dinge nicht kritisch hinterfragen k\u00f6nnen.\n\nWir m\u00fcssen beim Thema Produktsicherheit eine Menge machen. Die Videokameras, die an jeder Ecke gekauft werden k\u00f6nnen und die kaum Sicherheitsstandards erf\u00fcllen, sind ein wichtiges Thema. Hierzu haben wir schon einen Entschlie\u00dfungsantrag ausgearbeitet. Da m\u00fcssen wir mit Europa gehen.\n\nWir m\u00fcssen auch beim Thema Mobilit\u00e4t neue Wege gehen. Das Thema Personenbef\u00f6rderungsrecht wurde hier schon angesprochen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich den Dank des Kollegen Klingbeil erwidern und ihm f\u00fcr die gute Zusammenarbeit in dieser Koalition danken. Ich glaube, in der n\u00e4chsten Koalition wird aber noch mehr gehen. Darauf freue ich mich sehr. Ich bin \u00fcberzeugt, dass der Ausschuss Digitale Agenda, der bewiesen hat, dass er viel Kompetenz ins Parlament eingebracht hat, nicht nur fortgef\u00fchrt wird, sondern aufgewertet wird. Darauf freue ich mich sehr.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688775,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":217,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Tankred Schipanski von der CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt nun das Wort.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688777,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":219,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die digitale Bilanz dieser Legislaturperiode kann sich sehen lassen. In allen sieben Handlungsfeldern der Digitalen Agenda haben wir wichtige Fortschritte gemacht, das alles begleitet vom j\u00fcngsten Bundestagsausschuss, dem Ausschuss Digitale Agenda.\n\nMeine Vorredner sind schon auf viele Bereiche eingegangen. Ich m\u00f6chte mich daher auf den Bereich Wissenschaft, Forschung und Bildung konzentrieren. Liebe Frau Sitte, das ist ein Bereich, wo Sie die Digitale Agenda jeden Tag sp\u00fcren k\u00f6nnen. Bildung und Forschung sind der Schl\u00fcssel, um die Potenziale des digitalen Wandels f\u00fcr die Menschen und f\u00fcr unsere Wirtschaft zu erschlie\u00dfen.\n\nDie beste Antwort auf die Sorge, dass in Zukunft mit der Digitalisierung bestimmte Arbeitspl\u00e4tze wegfallen, ist nicht die Verzweiflung, sondern ist Bildung. Wir wollen erreichen, dass Menschen aller Altersklassen die entsprechend notwendigen Schl\u00fcsselkompetenzen erwerben k\u00f6nnen.\n\nNadine Sch\u00f6n und Thomas Jarzombek haben bereits den sogenannten DigitalPakt#D, die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung, angesprochen. Der fu\u00dft auf einem Koalitionsantrag, liebe Frau Esken, den wir im Bildungs- und Forschungsausschuss im M\u00e4rz 2015 beschlossen und auf den Weg gebracht haben. Es wurde gesagt, dass der Bund daf\u00fcr 5 Milliarden Euro in die Hand nimmt. Gestern gab es eine Pressekonferenz, auf der die Eckpunkte dieser Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung vorgestellt wurden. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass auch die L\u00e4nder sagen, wie viel Geld sie f\u00fcr ihren Kernbereich, ihre Kernaufgabe in die Hand nehmen. Das machen sie jedoch nicht, sondern sie verlassen sich bei der Finanzierung einzig und allein wieder einmal auf den Bund.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":220,"sitzung":238,"speaker":"Saskia Esken [SPD]","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":"1629","speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":221,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Lars Klingbeil hat gesagt, die Kooperation haut nicht ordentlich hin. F\u00fcr den Digitalpakt gilt Artikel 91c Grundgesetz. Eine Grundgesetz\u00e4nderung ist nicht n\u00f6tig, damit hier Bund und L\u00e4nder ordentlich zusammenarbeiten. Zu dem Vorwurf, warum die 5 Milliarden Euro noch nicht im Haushalt sind, sage ich: Das Ganze ist noch nicht etatreif. Erst dann kann man es in den entsprechenden Haushalt einstellen.\n\nMeine Damen und Herren, mit Blick auf den Forschungsbereich erinnere ich an das gerade neu ausgerufene Deutsche Internet-Institut in Berlin, an die Big-Data-Kompetenzzentren in Berlin und Dresden sowie an verschiedenste Forschungsprogramme, die wir im Bereich des BMBF aufgelegt haben, sei es das Forschungsrahmenprogramm der Bundesregierung zur IT-Sicherheit, sei es der Bereich Industrie 4.0 - da ist das BMBF ein absoluter Treiber -, sei es das Forschungsprogramm mit dem F\u00f6rderschwerpunkt \u201eMensch-Technik-Interaktion\u201c, sei es das Forschungsprogramm zur Automatisierung und Vernetzung im Stra\u00dfenverkehr oder das gro\u00dfe Rahmenprogramm im Bereich der Mikroelektronik.\n\nEin wichtiges Vorhaben der Digitalen Agenda beraten wir gegenw\u00e4rtig noch in diesem Hohen Hause. Daher m\u00f6chte ich gerne darauf eingehen. Das ist die Einf\u00fchrung einer Bildungs- und Wissenschaftsschranke im Urheberrecht. Das ist eine Forderung aus der Enquete-Kommission. Dies wurde bereits genannt. Sie steht im Koalitionsvertrag, sie steht in der Digitalen Agenda der Bundesregierung und ist nat\u00fcrlich Auftrag aus dem Koalitionsausschuss. Ich kann nur festhalten, dass wir Digitalpolitiker hinter dem vorgelegten Gesetzentwurf stehen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688781,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":223,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten dazu am Montag eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Rechtsausschuss, und zwar mit einem klaren Ergebnis, n\u00e4mlich dass wir den vorgelegten Gesetzentwurf brauchen, dass er fortschrittlich ist, dass er ausgewogen ist. Ich halte fest: Wenn wir diesen Gesetzentwurf nicht mehr auf den Weg bringen, dann werden die digitalen Semesterapparate an den Hochschulen im September abgeschaltet. Das kann niemand in diesem Hause wollen.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688783,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":225,"sitzung":238,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Der Gesetzentwurf b\u00fcndelt die gegenw\u00e4rtig verstreuten und teilweise schwer verst\u00e4ndlichen Regelungen, ordnet sie neu und fasst sie klarer. Des Weiteren f\u00fchrt er einen ausgewogenen Interessenausgleich zwischen den Studierenden und der Wissenschaftslandschaft sowie den Urhebern und Verlegern herbei. Wir diskutieren das ja gegenw\u00e4rtig in intensiver Art und Weise.\n\nEinige Pressever\u00f6ffentlichungen in den letzten Tagen haben mich fassungslos gemacht, weil sie nicht nur eine uns\u00e4gliche Kampagne gegen die Wissenschaftsschranke fahren, sondern weil teilweise auch noch unwahr argumentiert wird. Ich habe gestern in der FAZ von einer \u201eperfiden Lobbyarbeit der Wissenschaftsverb\u00e4nde\u201c gelesen. Es ist beleidigend und schm\u00e4hend, so etwas vorzuwerfen und zu unterstellen.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]\n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf zielt nicht darauf ab, eine Umsonstkultur zu etablieren. Auch innerhalb der Schrankenregelungen muss angemessen verg\u00fctet werden. Der Gesetzentwurf zielt vielmehr darauf ab, die bereits existierende, schon jetzt kostenpflichtige Basisversorgung im Allgemeininteresse von Bildung und Forschung sicherzustellen und zu verbessern. Unsere Studierenden, Lehrenden, Wissenschaftler tragen dazu bei, die Digitalisierung zum Erfolg zu f\u00fchren. Unterst\u00fctzen wir sie dabei!","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688785,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":227,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Jens Koeppen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688787,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":229,"sitzung":238,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017 der Bundesregierung ist eine gute Gelegenheit f\u00fcr ein erstes Fazit. Ich m\u00f6chte es als Vorsitzender des Ausschusses Digitale Agenda sehr gern ziehen. Der Ausschuss Digitale Agenda ist der j\u00fcngste Ausschuss im Deutschen Bundestag, er ist der kleinste Ausschuss im Deutschen Bundestag, und einige sagen, er ist der wichtigste Ausschuss im Deutschen Bundestag, was ich hier aber nicht weiter bewerten m\u00f6chte.\n\nWir haben einen Start hingelegt, der in der Tat etwas holprig war; da ging es quer durch alle Fraktionen etwas holprig und etwas ideologisch zu. Es ging zum Beispiel darum, ob wir entgegen der Gesch\u00e4ftsordnung, die wir uns selbst gegeben haben, alle Sitzungen \u00f6ffentlich durchf\u00fchren sollten. Aber ich glaube, das gilt nur f\u00fcr unseren Start. Wir sind dann sehr schnell zu Pragmatismus gekommen und haben eine professionelle Arbeit an den Tag gelegt, die dadurch zustande kam - davon bin zumindest ich fest \u00fcberzeugt -, dass alle Mitglieder im Ausschuss eine sehr fundierte Grundlage und sehr gro\u00dfen Sachverstand auf diesem Themengebiet haben und in anderen wichtigen Bundestagsaussch\u00fcssen zus\u00e4tzlich Mitglied sind. Das hat uns sehr schnell zur Sacharbeit gef\u00fchrt.\n\nWir haben von Anfang an den Anspruch gehabt, die Potenziale der Digitalisierung zu sehen, ohne die \u00fcblichen Scheuklappen und ohne Angst, sondern ganz offen. Wir haben immer gesagt, dass wir die Chancendiskussion in den Vordergrund stellen wollen: Welche Chancen bietet die Digitalisierung? Wie k\u00f6nnen wir durch die Digitalisierung das allgemeine Leben in der Gesellschaft verbessern? Das war unser erster Anspruch.\n\nUnser zweiter Anspruch - er geh\u00f6rt dazu - bestand darin, die Risiken zu erkennen und sie aufzuzeichnen, um sie letztendlich einzud\u00e4mmen.\n\nUnser dritter Anspruch war - ihm ist, glaube ich, am schwierigsten gerecht zu werden -, in Deutschland eine Regulierung vorzunehmen, die etwas unterst\u00fctzt und erm\u00f6glicht, mit der wir aber nicht von Anfang an alles zu Tode regulieren; daf\u00fcr haben wir in Deutschland n\u00e4mlich ein sehr gro\u00dfes Talent. Das wollten wir mit auf den Weg bringen.\n\nEs fanden 90 Ausschusssitzungen statt, und sie dauerten insgesamt \u00fcber 150 Stunden. Wir haben dar\u00fcber hinaus 22 \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen - ich glaube, das ist ein ziemlich gutes Ergebnis - mit \u00fcber 100 externen Sachverst\u00e4ndigen durchgef\u00fchrt; wir haben uns also externen Sachverstand in den Ausschuss geholt. Ferner wurden im Rahmen der Selbstbefassung 31 Fachgespr\u00e4che mit \u00fcber 50 G\u00e4sten gef\u00fchrt. Wir hatten Vertreter nahezu aller Ministerien bei uns im Ausschuss, au\u00dferdem EU-Kommissare, Vertreter von Initiativen, von vielen Verb\u00e4nden, aber auch von Bundesbeh\u00f6rden, zum Beispiel die Bundesdatenschutzbeauftragte oder Vertreter der Bundesnetzagentur.\n\nEs stellt sich die Frage: Hat sich die Einsetzung des Ausschusses gelohnt? Ich denke, die Antwort ist ein klares Ja. Das Thema ist im Deutschen Bundestag angekommen; das ist das Wichtigste. Alle Aussch\u00fcsse haben sich im Rahmen ihrer Facharbeit mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Die Vorbehalte, die es bei anderen Kollegen, aber auch in anderen Aussch\u00fcssen anfangs nat\u00fcrlich gab - es hie\u00df, jetzt gebe es einen neuen Wettbewerb, und wir w\u00fcrden den anderen etwas wegnehmen -, sind abgebaut worden. Jeder Politikbereich hat seine eigenen digitalen Fragestellungen. Deswegen ist es wichtig, dass wir so gearbeitet haben, wie wir gearbeitet haben.\n\nEin Ausblick. Was passiert in der n\u00e4chsten Legislaturperiode und in Zukunft? Ich denke, der Ausschuss Digitale Agenda ist aus dem Deutschen Bundestag nicht mehr wegzudenken. Oftmals wurde eine Widerspiegelung angeregt. Wir brauchen eine Widerspiegelung in der Bundesregierung. Bei bestimmten Themen sollte auch die Federf\u00fchrung bei unserem Ausschuss liegen. Ob es einen Digitalminister geben oder ob eine Koordinierung im Kanzleramt stattfinden sollte, ist mir eigentlich v\u00f6llig gleich. Aber es muss eine gute Koordinierung sein, damit die verschiedenen Aspekte dieses Querschnittsthemas geb\u00fcndelt werden. Wir m\u00fcssen uns mehr auf die Nutzbarkeit und das Nutzererlebnis bei der Digitalisierung fokussieren und Dienstleistungen, Service sowie die M\u00f6glichkeiten, die es gibt, mehr als bisher in den Vordergrund r\u00fccken. Dazu geh\u00f6ren insbesondere die Lebensverbesserung und ganz eindeutig auch die IT-Sicherheit gerade bei der kritischen Infrastruktur.\n\nMein Dank geht an alle Mitglieder des Ausschusses. Es war eine sehr angenehme, sehr faire - nat\u00fcrlich sind auch in unserem Ausschuss gelegentlich die Fetzen geflogen; das ist doch ganz klar - und sachbezogene Arbeit. Ich bedanke mich auch bei allen Mitarbeitern in den Fraktionen und den einzelnen Abgeordnetenb\u00fcros. Ich bedanke mich ebenfalls beim Ausschusssekretariat und bei der Bundesregierung. Die jeweiligen Minister und insbesondere die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re waren in fast jeder Sitzung da und haben immer Wert darauf gelegt, dass wir gute Informationen bekommen.\n\nIch bedanke mich auch f\u00fcr den Welpenschutz, den wir von den anderen Aussch\u00fcssen erhalten haben. Dieser Welpenschutz ist jetzt aber vorbei.\n\nEs ist keine Frage des Ob, sondern eine Frage des Wie, wenn es um die Gestaltung der Digitalisierung geht. Wir m\u00fcssen Antworten geben, und ich glaube, die Digitalisierung gibt eher Antworten, als dass sie Fragen stellt.\n\nWir betreten bei der Digitalisierung jeden Tag Neuland. Es gibt Umbr\u00fcche, und wir m\u00fcssen diese nutzen. Wir setzen uns im Deutschen Bundestag an die Spitze der Bewegung. Lassen Sie uns etwas Gutes daraus machen! Der Ausschuss Digitale Agenda ist ein gutes Werkzeug daf\u00fcr.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688789,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":231,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache 18\/12130 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Hat jemand Einw\u00e4nde dagegen? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 8 auf:\n\nEidesleistung der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nDer Herr Bundespr\u00e4sident hat mir mitgeteilt, dass er heute gem\u00e4\u00df Artikel 64 Absatz 1 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland auf Vorschlag der Frau Bundeskanzlerin die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau Manuela Schwesig, aus ihrem Amt als Bundesministerin entlassen und Frau Dr. Katarina Barley zur Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ernannt hat.\n\nNach Artikel 64 Absatz 2 des Grundgesetzes leistet eine Bundesministerin bei der Amts\u00fcbernahme den in Artikel 56 vorgesehenen Eid. Frau Dr. Barley, ich darf Sie zur Eidesleistung zu mir bitten.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688791,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":233,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie, den im Grundgesetz vorgesehenen Eid zu leisten.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":234,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":"1534","speaker_party":null,"text":"Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":235,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sie haben den im Grundgesetz vorgesehenen Eid geleistet. Ich darf Ihnen f\u00fcr die \u00dcbernahme dieses Amtes alle guten W\u00fcnsche - auch des Hauses - mit auf den Weg geben. Viel Erfolg.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":236,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":"1534","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688796,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688797,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bundesministerin Dr. Katarina Barley nimmt Gratulationen entgegen","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688798,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Thomas Oppermann [SPD] \u00fcberreicht einen Blumenstrau\u00df","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":240,"sitzung":238,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, neben den guten W\u00fcnschen f\u00fcr die neue Bundesministerin m\u00f6chte ich auch der ausgeschiedenen Ministerin, Manuela Schwesig, den Dank des Hauses f\u00fcr die geleistete Arbeit aussprechen und ihr alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr m\u00f6glicherweise bevorstehende neue Aufgaben mit auf den Weg geben.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688800,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":242,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielleicht m\u00fcssen jetzt nicht alle hier im Plenarsaal nach vorne zur Gratulation kommen, damit wir in der Debatte fortfahren k\u00f6nnen. - Ich darf Sie bitten, wieder Platz zu nehmen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 40 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an EUNAVFOR MED Operation SOPHIA\n\nDrucksache 18\/12491\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat f\u00fcr die Bundesregierung Bundesminister Sigmar Gabriel.","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688802,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Legislaturbericht Digitale Agenda 2014 bis 2017","top_id":15369,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":244,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Mandats der Operation EUNAVFOR MED Sophia. Das ist zun\u00e4chst nat\u00fcrlich eine ganz konkrete und spezifische Frage. Aber ich glaube, dass man sich bei dieser Debatte bewusst sein muss, dass wir uns in einer Zeit fundamentaler Verschiebungen in der Welt befinden, in einer Zeit, in der alte Gewissheiten in vielerlei Hinsicht nicht mehr gelten: eskalierende Konflikte, instabile Staaten, verst\u00e4rkte Migrationsbewegungen in Richtung Europa, aber vor allen Dingen auch Migration zwischen armen L\u00e4ndern.\n\nAuf der einen Seite gibt es wachsende Unsicherheit. Auf der anderen Seite stellt sich f\u00fcr uns das Problem, dass wir nicht mehr so richtig sehen, wer noch als Partner in der Welt zur Verf\u00fcgung steht, um solche Herausforderungen menschlich, demokratisch und friedfertig zu l\u00f6sen. Die gestrige Entscheidung der neuen US-Regierung unter Donald Trump, sich aus dem Pariser Klimaschutzabkommen zu verabschieden, hat nat\u00fcrlich, wenn es in den kommenden Jahren dabei bleibt, die dramatische Konsequenz, dass dadurch ein Grund mehr f\u00fcr Migration, f\u00fcr Flucht, f\u00fcr Krieg und B\u00fcrgerkrieg existiert. Es geht um Wasser, um das bisschen Land in manchen Regionen, auf dem man \u00fcberhaupt noch etwas anbauen kann.\n\nDeswegen geht es oftmals nicht nur um die klassischen Gr\u00fcnde f\u00fcr Flucht und Vertreibung, die schlimm genug sind, sondern auch um sehr langfristige Entwicklungen wie den Klimawandel, der Menschen die Lebensgrundlage nimmt. Deswegen ist das Verabschieden aus einem internationalen Klimaschutzabkommen gleichzeitig eine Abwendung vom Kampf gegen die Ursachen von Flucht, Vertreibung und Migration. Das ist, finde ich, eine au\u00dferordentlich schlimme Entwicklung.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688804,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":246,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Das zeigt eben, dass wir selbst mit dem, was wir fr\u00fcher \u201eden Westen\u201c genannt haben, bei Themen wie Migration und deren Ursachen nicht mehr die gleiche Sichtweise haben und schon gar nicht die gleiche Sprache finden.\n\nEuropa - das ist die feste \u00dcberzeugung der Bundesregierung - muss sich in Anbetracht dieser Verschiebungen dazu aufraffen, mehr Verantwortung f\u00fcr seine eigene Sicherheit und f\u00fcr die Gestaltung internationaler Politik zu \u00fcbernehmen. Das ist gar nicht so einfach, weil Europa nicht als weltpolitischer Akteur gegr\u00fcndet wurde, sondern eher nach innen ausgerichtet ist. Wir lernen erst, dass es eine Aufgabe ist, unsere Ideen zur Zusammenarbeit und zur Inangriffnahme der gro\u00dfen Aufgaben und Herausforderungen in der Welt st\u00e4rker als Europ\u00e4er und nicht nur als einzelne Mitgliedstaaten vertreten zu m\u00fcssen. Wir brauchen jetzt mehr denn je ein gemeinsames und entschlossenes Handeln, um die Herausforderungen durch instabile Staaten in unserer Nachbarschaft, durch Flucht und ungesteuerte Migration zu bew\u00e4ltigen.\n\nZu Beginn dieser Woche hatte ich wesentliche internationale Akteure in diesem Bereich zu Gast: das Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen, die Internationale Organisation f\u00fcr Migration, die Internationale F\u00f6deration der Gesellschaften vom Roten Kreuz und vom Roten Halbmond. Alle sagen einhellig: Die Herausforderungen, die wir durch Fl\u00fcchtlingsbewegungen und Migration erleben, beginnen erst.\n\nAlle sagen einm\u00fctig: Wir werden manchmal auch den Einsatz milit\u00e4rischer Mittel brauchen, um Schlimmeres zu verhindern. Aber nirgendwo, in keinem Konflikt, werden wir einen Konflikt allein durch milit\u00e4rische Mittel bew\u00e4ltigen und zur Stabilisierung beitragen. Ganz im Gegenteil: Nur Investitionen in Krisenpr\u00e4vention, in Vorbeugung, in die Bek\u00e4mpfung des Hungers und der Armut, nur die Schaffung von Perspektiven bieten die Chance, diese Herausforderung wirklich zu bew\u00e4ltigen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688806,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":248,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"240 Millionen Menschen, so sagen die Organisationen, sind weltweit in Bewegung. 65 Millionen davon sind Fl\u00fcchtlinge. Anders als wir es in Europa und Deutschland manchmal empfinden, finden 90 Prozent all dieser Flucht- und Migrationsbewegungen gerade nicht bei uns, sondern im globalen S\u00fcden statt. Das hei\u00dft aber doch nichts anderes, als dass die Hauptlast diejenigen tragen, die ohnehin schon arm sind und die es ohnehin schon viel schwerer haben.\n\nDazu kommen die zersetzenden Auswirkungen des Handels mit Menschen als Gesellschaftsmodell f\u00fcr kriminelle Organisationen und Schleuser, Korruption, schlechte Regierungsf\u00fchrung und nat\u00fcrlich auch Terrorismus, Waffen- und Drogenhandel. Skrupellos bringen Menschenh\u00e4ndler jeden Tag Menschen auf dem Mittelmeer in Lebensgefahr.\n\nDie EUNAVFOR MED Operation Sophia soll - das ist ihre zentrale Aufgabe - den Schleusern das menschenverachtende Handwerk legen. Die Soldatinnen und Soldaten der Operation, zurzeit auch 100 aus Deutschland, haben seit Juni 2015 \u00fcber 38 700 Opfer dieser Kriminellen vor dem Ertrinken bewahrt. Sie haben 416 Schleuserboote versenkt und 112 mutma\u00dfliche Schleuser festgenommen.\n\nIch wei\u00df, dass es manchmal Diskussionen dar\u00fcber gibt, ob wir durch die Operation nicht vielleicht die Schleuser noch ermutigen, nach dem Motto \u201eEs gibt ja Leute, die sie retten werden\u201c. Aber ich glaube, dass man sich diesen Rettungsaktionen nicht entziehen kann. Fast 40 000 Menschen wurden dort gerettet. Diese so gewaltige Zahl macht deutlich wird, dass die Operation wirklich n\u00f6tig ist.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688808,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":250,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Im Rahmen der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Durchsetzung des Waffenembargos haben allein die deutschen Einheiten 202 Schiffe kontrolliert. Ich m\u00f6chte daher heute zuerst all jenen danken, die im Mittelmeer Menschen aus Seenot retten.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688810,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":252,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Unser Dank gilt den Frauen und M\u00e4nnern der deutschen Marine, die auf den Schiffen dienen. Mein Dank gilt aber auch den Freiwilligen der Nichtregierungsorganisationen, den Helferinnen und Helfern auf den Handelsschiffen, und er gilt der europ\u00e4ischen und der italienischen K\u00fcstenwache, die t\u00e4glich im Einsatz sind.\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich auch der italienischen Regierung von Premierminister Gentiloni danken. Italien stellt sichere H\u00e4fen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten, und es ist vor allem ein Zeichen der Mitmenschlichkeit, dass Italien so viele gerettete Menschen aufnimmt.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":253,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":"1726","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":254,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Aber dieser Dank darf uns nicht dazu verleiten, zu glauben, dass das unendlich m\u00f6glich ist. Die Italienerinnen und Italiener -","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":255,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":"1726","speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen sie damit nicht alleine lassen!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":256,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- der Kollege M\u00fcller ruft v\u00f6llig zu Recht dazwischen: \u201eWir d\u00fcrfen sie damit nicht alleine lassen\u201c - bewahren uns zurzeit davor, dass viele Gerettete nach Deutschland kommen, weil sie sie nicht durchwinken. Jetzt kann man sagen: Vielen Dank.\n\nAber die Steigerung der Zahlen gegen\u00fcber denen aus dem letzten Jahr um inzwischen fast 50 Prozent zeigt, dass nat\u00fcrlich auch Italien an die Grenze seiner Belastung kommt. Deswegen muss es darum gehen, dass wir in Europa zu einem fairen Verteilungssystem kommen. Aber ich glaube nicht, dass uns das gelingt, wenn wir nicht generell auch an anderen Stellen in Europa besser zusammenarbeiten.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung: Nur wenn wir Initiativen f\u00fcr Wachstum und zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit und der Jugendarbeitslosigkeit in Europa aus deutscher Sicht und mit anderen starken L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union voranbringen, wenn wir auch anderen L\u00e4ndern helfen wie Italien, Frankreich oder Griechenland, wird dort die Bereitschaft wachsen, mit uns in der Migrationsfrage zusammenzuarbeiten.\n\nEine Politik, die sich sozusagen der einen Sache verweigert, aber die andere einfordert, wird scheitern, meine Damen und Herren. Nur wenn wir die Politik f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Wachstum, f\u00fcr Flexibilit\u00e4t der L\u00e4nder, die sich auf den Reformweg machen, und f\u00fcr Hilfe f\u00fcr S\u00fcd- und Westeuropa voranbringen, dann werden auch andere bereit sein, mitzumachen. Denn es ist nicht nur Osteuropa, das sich der Verteilung der Fl\u00fcchtlinge widersetzt, sondern es sind gerade auch die L\u00e4nder, die zum alten - in Anf\u00fchrungsstrichen - \u201eWesteuropa\u201c geh\u00f6ren und die Deutschland eher als Hinderer ihrer wirtschaftlichen Entwicklung wahrnehmen und sich deshalb auch der Zusammenarbeit in der Migrationsfrage sehr verweigern. Beides geh\u00f6rt zusammen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688816,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":258,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Unmenschlich allerdings ist das zynische Gesch\u00e4ftsmodell der Schleuser. Ein Menschenleben z\u00e4hlt f\u00fcr sie gar nichts; Hauptsache, die \u00dcberfahrt ist bezahlt. Die Schleuser nutzen die Einnahmen, um die Stabilit\u00e4t in Libyen zu unterwandern; denn der Zusammenbruch in Libyen hat ihnen rechtsfreien Raum gelassen. Die Operation, die wir heute hier beschlie\u00dfen, leistet einen unverzichtbaren Beitrag zur Eind\u00e4mmung der Aktivit\u00e4ten und der Aushebelung des Gesch\u00e4ftsmodells der Schleuser; denn wir wollen nat\u00fcrlich nicht, dass Libyen weiter destabilisiert wird.\n\nAber die Operation ist nur ein Teil dessen, was wir mit Blick auf die Lage in Libyen tun und tun m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen sie n\u00fcchtern betrachten. Die Sicherheitslage ist instabil. Die Umsetzung des von den Vereinten Nationen vermittelten \u201eLibyschen Politischen Abkommens\u201c stockt. Pr\u00e4sidialrat und libysche Einheitsregierung sind weiterhin nicht in der Lage, gesamtstaatlich zu agieren. Wenn es, wie zuletzt, positive Zeichen gibt, ger\u00e4t der Prozess schnell wieder durch gewaltt\u00e4tige Extremisten unter Druck.\n\nWir d\u00fcrfen in dieser Lage nicht zuschauen und abwarten, so schwierig Ergebnisse auch zu erreichen sind. Wir Europ\u00e4er m\u00fcssen uns im Klaren sein: Ein instabiles Libyen an der Schengen-Au\u00dfengrenze, wenn sie auch eine Seegrenze ist, gef\u00e4hrdet uns als Nachbarn direkt und unmittelbar und birgt die Gefahr, dass das Mittelmeer immer mehr zu einem gigantischen Friedhof wird.\n\nEine Stabilisierung Libyens und eine Bew\u00e4ltigung des Fl\u00fcchtlingsdramas im Mittelmeer k\u00f6nnen wir \u00fcbrigens nur mit einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Antritt schaffen. Was in Libyen zu erheblichen Schwierigkeiten f\u00fchrt, ist, dass dort immer unterschiedliche L\u00e4nder agieren, und zwar einerseits die als ehemalige Kolonialstaaten wahrgenommenen L\u00e4nder wie Italien und Frankreich, andererseits wir und andere. Was Libyen braucht, ist ein gemeinsamer europ\u00e4ischer Antritt und eine gemeinsame europ\u00e4ische Strategie, aber nicht eine Politik, in der sich unterschiedliche L\u00e4nderinteressen widerspiegeln.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688818,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":260,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Die langfristigen Ziele der Bundesregierung sind nat\u00fcrlich, mit der EU in Libyen und dar\u00fcber hinaus in den L\u00e4ndern der s\u00fcdlichen Nachbarschaft der Europ\u00e4ischen Union Stabilit\u00e4t zu f\u00f6rdern, in den Herkunfts- und Transitstaaten der Region staatliche Strukturen, Konfliktl\u00f6sung und besseres Migrationsmanagement zu unterst\u00fctzen und die Lebensperspektiven der Menschen in ihren Heimatl\u00e4ndern zu erhalten. Wir sind - das sage ich auch, weil Gerd M\u00fcller hier ist - gemeinsam der \u00dcberzeugung, dass man manchmal Milit\u00e4r braucht, aber nur alles zusammen am Ende Stabilit\u00e4t schafft. Deshalb ist das, was wir dort gemeinsam machen, gut angelegt.\n\nBilateral unterst\u00fctzt Deutschland als einer der gr\u00f6\u00dften Geldgeber Libyen. Mit der internationalen Stabilisierungfazilit\u00e4t, die wir initiiert haben, setzen wir konkrete Projekte in allen Teilen des Landes um. \u00dcber den Fonds kann rasch handfeste Hilfe geleistet werden. Wir unterst\u00fctzen die St\u00e4rkung der Kommunen, die Verbesserung der Dienstleistungen, wir f\u00f6rdern Vers\u00f6hnungs- und Mediationsinitiativen; zudem leistet die Bundesregierung humanit\u00e4re Hilfe, um die Not zu lindern.\n\nDie Europ\u00e4ische Union hat eine zivile Mission f\u00fcr Libyen, die Mission EUBAM Libyen, und ist weiter dabei, von Tunis aus die Arbeitsgrundlagen zu schaffen. Deutschland und die Europ\u00e4ische Union unterst\u00fctzen zudem die Mission der Vereinten Nationen unter Leitung des Sondergesandten Martin Kobler. Dar\u00fcber hinaus treibt die Bundesregierung die Umsetzung der EU-Migrationspartnerschaften voran.\n\nAber eines m\u00fcssen wir auch klarmachen: Wir k\u00f6nnen bei diesem Zustand vor Ort nicht dar\u00fcber nachdenken, externe Auffanglager f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge unter diesen Bedingungen zu organisieren. Wer einmal die Bilder der sogenannten Detention Centres gesehen hat, die nichts anderes als \u00fcbelste Gef\u00e4ngnisse sind, der versteht, warum ein Botschafter den politisch nicht ganz richtigen Vergleich gew\u00e4hlt hat, als er uns vor ein paar Monaten geschrieben hat, dort herrschten KZ-\u00e4hnliche Zust\u00e4nde.\n\nEs muss der internationalen Staatengemeinschaft gelingen, diese Detention Centres unter die Kontrolle der Vereinten Nationen bei Einhaltung der Standards des UNHCR zu stellen. Wir m\u00fcssen im Zweifel auch bereit sein, daf\u00fcr Sicherheitskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung zu stellen. Anders kann man das nicht machen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688820,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":262,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, wenn Sie nicht als Minister, sondern als Abgeordneter hier reden w\u00fcrden, dann m\u00fcsste ich Ihnen jetzt ganz dringend empfehlen, zum Schluss zu kommen. Ich darf Sie darum auch im Interesse der nachfolgenden Rednerinnen und Redner bitten.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":263,"sitzung":238,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, das m\u00fcssen Sie auch dem Minister gegen\u00fcber. Deswegen bin ich auch fertig. - Ich glaube, wir sind uns \u00fcber das einig, was wir mit der Mission erreichen wollen, aber auch dar\u00fcber, was gerade mit Blick auf diese Lager in n\u00e4chster Zeit dort zu geschehen hat.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688823,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":265,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Stefan Liebich hat jetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688825,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":267,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Lieber Herr Gabriel, Sie haben ja eben am ganz gro\u00dfen Rad gedreht. Dabei ging es um das neue Europa, um den Klimawandel, um Hilfe f\u00fcr Kommunen sowie um die Rettung Ertrinkender. Das ist alles sehr sch\u00f6n, und vielem davon w\u00fcrden wir auch zustimmen. Nur hat das mit dem, wor\u00fcber wir heute reden, gar nichts zu tun.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688827,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":269,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Sie haben hier einen Antrag gestellt, in dem etwas ganz anderes steht. Wenn Sie Ertrinkende retten wollten, Herr Gabriel und Herr Kauder, dann k\u00f6nnten Sie das einfach machen. Sie k\u00f6nnten Schiffe ins Mittelmeer schicken, und Sie m\u00fcssten nicht einmal den Bundestag um Zustimmung bitten. Ich vermute aber, der Bundestag w\u00fcrde dem sogar zustimmen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688829,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":271,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Was wir hier heute diskutieren, hat einen ganz anderen Grund. Hier liegt ein konkreter Mandatsantrag der Bundesregierung vor, dass bis zu 1 000 Soldatinnen und Soldaten in einen bewaffneten Einsatz ins Mittelmeer geschickt werden sollen, und zwar um Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zu beobachten, die libysche K\u00fcstenwache auszubilden und die NATO bei ihrer Operation Sea Guardian zu unterst\u00fctzen. Nennen wir es beim Namen: Es geht Ihnen hier mit diesem Antrag gar nicht um Hilfe, es geht um Fl\u00fcchtlingsabwehr. Sie sagen das sogar in Ihrer Begr\u00fcndung. In dem Antrag - wir alle haben ihn nat\u00fcrlich aufmerksam gelesen - steht:\n\nAngesichts ... des hohen Migrationsdrucks auf der zentralen Mittelmeerroute \u2026 haben die Staats- und Regierungschefs der EU ... einen Zehn-Punkte-Plan verabschiedet, der darauf zielt, Ans\u00e4tze f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Migrationsproblematik ... zu entwickeln.\n\nSie wollen eine weitere Abschottung der Europ\u00e4ischen Union. Wir wollen das nicht, wir sagen dazu Nein.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688831,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":273,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Getroffen haben sich Angela Merkel und ihre Kolleginnen und Kollegen \u00fcbrigens auf Malta im Mittelmeer, buchst\u00e4blich umgeben von den Leichen Tausender, die bei ihrer Flucht ertrunken sind.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688833,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der SPD","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":275,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"- Ja, das m\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren. - Allein in diesem Jahr sind 1 720 M\u00e4nner, Frauen und Kinder - im letzten Jahr waren es \u00fcber 5 000 - ertrunken. Und die nahezu t\u00e4glich verbreiteten Meldungen - man merkt es hier an den Reaktionen - sind schon fast eine m\u00f6rderische Realit\u00e4t geworden. Man vergisst, innezuhalten. Ich m\u00f6chte das hier tun. Auch Sie m\u00f6chte ich bitten, mit mir in einem Moment der Stille an die V\u00e4ter, M\u00fctter und Kinder zu denken, die einfach nur ein besseres Leben wollten und dieses dar\u00fcber verloren haben. - Ich danke Ihnen daf\u00fcr.\n\nWenn Sie wirklich etwas dagegen tun wollen, wenn Sie wirklich etwas gegen Schleuser bzw. Kriminelle tun wollen, Herr Gabriel, die die Not und das Leid der Menschen ausnutzen, um damit Geld zu verdienen - da gebe ich Ihnen ja recht -, dann gibt es nur einen Weg: Wir m\u00fcssen ihnen die Gesch\u00e4ftsgrundlage entziehen. Wir brauchen legale Einreisem\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688835,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":277,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Einen Kampf \u201eMilit\u00e4r gegen Schleuser\u201c bei geschlossenen Grenzen k\u00f6nnen Sie nicht gewinnen. Dieser Kampf ist aussichtslos. Die Zahlen belegen das. Ja, es sind einige Schleuser festgenommen und an italienische Beh\u00f6rden \u00fcbergeben worden. Im gleichen Zeitraum aber hat die Zahl derer, die sich auf die Schleuser eingelassen haben und in diese wackeligen Gummiboote geklettert sind, nicht abgenommen, sondern zugenommen. Hunderttausende Menschen warten an den K\u00fcsten von Libyen auf eine \u00dcberfahrt. Und seit Sie mit Ihren Freunden Erdogan und Orban die Balkanrouten geschlossen haben, werden es immer mehr. Wenn das irgendwann enden soll, dann m\u00fcssen nicht die Fl\u00fcchtenden, sondern die Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688837,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":279,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Sie machen allerdings das Gegenteil. Was ist das f\u00fcr eine menschenverachtende Politik, Waffen in alle Welt zu verkaufen und nicht einmal einen Stopp der Lieferungen in Kriegs- und Krisengebiete zu erreichen? Wenn dann die Opfer dieser Kriege und dieser Gewalt hierherkommen, versuchen wir, sie mit Milit\u00e4r zu stoppen. Daf\u00fcr wollen Sie die libysche K\u00fcstenwache st\u00e4rken, die laut Sea-Watch mutwillig Fl\u00fcchtlingsboote rammt und die Fl\u00fcchtlinge dann ertrinken l\u00e4sst. Das ist eine K\u00fcstenwache, die laut den Vereinten Nationen mit den Schmugglern, die Sie ja angeblich bek\u00e4mpfen wollen, zusammenarbeitet, um Profit zu machen. Diese K\u00fcstenwache bringt die Menschen in ein Land zur\u00fcck, in dem sexueller Missbrauch und Versklavung von Fl\u00fcchtlingen an der Tagesordnung sind. Genau diese K\u00fcstenwache tr\u00e4gt dazu bei, dass die Menschen in die Detention Center kommen, die Sie gerade kritisiert haben. Da fragt man sich schon, was in Ihren K\u00f6pfen los ist.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688839,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-cose\/archive\/216806","sequence":281,"sitzung":238,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe [SPD]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":"1547","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr sind wir also auch noch verantwortlich!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":282,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Machen Sie endlich etwas, was wirklich mutig ist. Wir m\u00fcssen die milit\u00e4rische Abschottungslogik beenden. Kein Stacheldraht, keine Mauer aus Stein und keine Mauer aus Milit\u00e4rschiffen wird die millionenfachen Fluchten beenden. Nur der Einsatz f\u00fcr eine gerechtere, friedlichere, sozialere Welt und, ja, der Kampf gegen den Klimawandel sind die richtigen Antworten. Ich wei\u00df schon: Das sind sehr langfristige Aufgaben. Aber wenn wir diese nicht anpacken, dann wird es uns nie gelingen. Das ist der einzige Weg, der funktionieren wird.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688842,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":284,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt J\u00fcrgen Hardt.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688844,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":286,"sitzung":238,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 30. Juni 2015 hat die deutsche Marine im Rahmen von EUNAVFOR MED Operation Sophia mit ihrer systematischen Beteiligung an der Linderung der extrem bedr\u00fcckenden Zust\u00e4nde vor der libyschen K\u00fcste begonnen. Vorangegangen waren in den Wochen zuvor Seenotrettungsoperationen deutscher Schiffe. Angesichts der hohen Zahl ertrunkener Menschen vor der libyschen K\u00fcste mussten wir etwas tun. Aber wir m\u00fcssen mehr tun, als nur Seenotrettungsoperationen durchf\u00fchren. Wir m\u00fcssen auch dem Schleuserunwesen das Handwerk legen. Die Operation hat in den letzten beiden Jahren \u00fcber 400 Schleuserboote zerst\u00f6rt sowie zahlreiche Schleuser festgesetzt und den Gerichten zugef\u00fchrt. Sie hat fast 40 000 Menschen aus Seenot gerettet, allein die deutsche Marine \u00fcber 20 000. Das ist eine beachtliche Zahl. Daf\u00fcr verdienen die Soldatinnen und Soldaten an Bord der Schiffe unseren Dank.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688846,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":288,"sitzung":238,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben zudem den Waffenschmuggel vor der libyschen K\u00fcste unterbinden k\u00f6nnen. Gegenw\u00e4rtig wird f\u00fcr den Kampf gegen den Waffenschmuggel der Tender \u201eRhein\u201c eingesetzt. Genau das ist der Grund, warum wir das Bundestagsmandat brauchen. Wir wollen die Bundeswehr in die Lage versetzen, Schiffe, die im Verdacht stehen, an Bord Waffen und Munition zu haben, und sich einer Durchsuchung widersetzen, notfalls unter Anwendung robuster milit\u00e4rischer Mittel zu durchsuchen. Genau deshalb ist dieser Einsatz mandatierungspflichtig.\n\nWichtig ist ebenfalls, dass wir mit Daten zum Lagebild erheblich beitragen. Die Informationen werden im \u00dcbrigen im europ\u00e4ischen Operation Headquarter zusammengetragen. Diese Operation ist genauso wie andere Operationen der Europ\u00e4ischen Union ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass Europa in diesem Bereich etwas kann. Ich finde es gut, dass unsere Bundeskanzlerin, aber auch die Bundesverteidigungsministerin, die franz\u00f6sische Verteidigungsministerin und die Europ\u00e4ische Kommission mit Jean-Claude Juncker als Pr\u00e4sidenten in diesen Wochen und Monaten konkrete Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr machen, wie Europa seinen Beitrag zu seiner eigenen Sicherheit und zur Bew\u00e4ltigung globaler Krisen durch eine verst\u00e4rkte gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik - Stichwort \u201eVerteidigungsunion\u201c - erh\u00f6hen kann. Ich glaube, dass wir in diesem Jahr einen Quantensprung erleben werden. Die entsprechenden Instrumente im EU-Vertrag sind vorhanden. Dann werden solche Operationen wie EUNAVFOR MED Operation Sophia in einem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang - inklusive parlamentarischer Kontrolle - auf europ\u00e4ischer Ebene durchgef\u00fchrt werden; das finde ich sehr gut.\n\nDeutschland ist an diesem Einsatz mit dem Tender \u201eRhein\u201c beteiligt, der von Souda auf Kreta aus operiert. Ich bin 1985 mit der Fregatte \u201eAugsburg\u201c in Souda gewesen und hatte gemeinsam mit dem Ortungsoffizier den Auftrag, die logistische Infrastruktur dieses alten britischen Kriegshafens zu untersuchen. Wir haben das damals f\u00fcr h\u00f6chst \u00fcberfl\u00fcssig gehalten. Wir haben nicht verstanden, warum die deutsche Marine wissen muss, wo dort Wasser- und Stromanschl\u00fcsse sind. Wir haben dann erlebt, dass in Souda der Minenr\u00e4umverband der Marine nach dem ersten Golfkrieg stationiert wurde. Heute ist daraus eine wichtige Basis f\u00fcr NATO-Schiffe und europ\u00e4ische Schiffe in dieser Region geworden.\n\nIch m\u00f6chte noch darauf eingehen, was der Minister angesprochen hat - dem stimme ich uneingeschr\u00e4nkt zu -, n\u00e4mlich dass eine nachhaltige L\u00f6sung der Probleme im Mittelmeerraum und insbesondere vor der libyschen K\u00fcste nur m\u00f6glich ist, wenn wir unsere zivilen und politischen M\u00f6glichkeiten zur G\u00e4nze aussch\u00f6pfen.\n\nUnser Ziel muss sein, den Staat Libyen in die Lage zu versetzen, in eigener Verantwortung und unter Wahrung humanit\u00e4rer, rechtsstaatlicher Grunds\u00e4tze diesem Schleuserunwesen Einhalt zu gebieten und den Fl\u00fcchtlingen in Libyen eine vor\u00fcbergehende Heimst\u00e4tte zu bieten, in der wir guten Gewissens unsererseits unterst\u00fctzend t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Die Fl\u00fcchtlinge in Libyen m\u00fcssen in Einrichtungen untergebracht sein, in denen sie nicht nur, was die Hygiene, Essen und Trinken, Gesundheit, sondern auch was Schule und Bildung f\u00fcr Kinder angeht, vergleichbar gute Voraussetzungen finden, wie sie in anderen Teilen der Welt gegeben sind.\n\nWir m\u00fcssen den libyschen Fl\u00fcchtlingen die M\u00f6glichkeit geben, herauszufinden, ob es f\u00fcr sie einen legalen Weg nach Europa geben kann. Wenn das Ergebnis ist, dass sie legal nicht nach Europa kommen k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir ihnen zusammen mit ihren Herkunftsl\u00e4ndern Vorschl\u00e4ge machen, wie sie in ihr Land zur\u00fcckgehen k\u00f6nnen, sodass diejenigen, die noch in ihren Heimatl\u00e4ndern sind, zum Beispiel in Mali, zum Beispiel in Burkina Faso, zum Beispiel im Senegal sind, sehen, dass es keinen Sinn macht, einem Schlepper Tausende von Dollar in die Hand zu dr\u00fccken, um nach Libyen an die Mittelmeerk\u00fcste gebracht zu werden, sondern dass man besser in der Heimat bleibt und darauf vertraut, dass Europa als V\u00f6lkergemeinschaft hilft.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688848,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":290,"sitzung":238,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind von diesem Punkt leider noch sehr weit entfernt. Dem stehen erhebliche Widerst\u00e4nde entgegen. Wir haben in Libyen gegenw\u00e4rtig keinen konkreten, verl\u00e4sslichen Ansprechpartner, weder was die Regierungsseite noch was die parlamentarische Vertretung angeht. Wir haben auch im Hinblick auf Polizei und K\u00fcstenwache erhebliche Probleme. Deswegen ist es enorm wichtig, dass wir sehr sorgf\u00e4ltig ausw\u00e4hlen, wen wir in dieser Mission, die wir dort gemeinsam mit anderen im Rahmen von Sophia durchf\u00fchren, ganz konkret ausbilden. 89 K\u00fcstenwachpolizisten sind ausgebildet worden. Jetzt gibt es einen neuen Lehrgang mit 20 Teilnehmern. Ich glaube, diese Personen werden auf griechischem Boden auf Herz und Nieren gepr\u00fcft, sodass man mit bestem Wissen und Gewissen sagen kann, dass wir da Menschen ausbilden, die ihre Verantwortung sauber wahrnehmen.\n\nWir werden im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss in der n\u00e4chsten Sitzungswoche den Antrag der Bundesregierung auf Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an EUNAVFOR MED Operation Sophia sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Die Obergrenze bleibt die gleiche. Der Auftrag bleibt der gleiche. Wir werden die Gelegenheit nutzen, uns noch einmal intensiver mit den Fortschritten zu besch\u00e4ftigen. Ich bin zuversichtlich, dass wir dieses Mandat hier in der \u00fcbern\u00e4chsten Sitzungswoche verl\u00e4ngern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688850,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":292,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste spricht Agnieszka Brugger, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":293,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach Angaben der Vereinten Nationen war 2016 mit \u00fcber 5 000 Menschen, die vor den Toren Europas ertrunken sind, das t\u00f6dlichste Jahr im Mittelmeer. Wenn der Kollege Liebich hier um einen kurzen Gedenkmoment bittet, dann ist das, finde ich, eigentlich kein Moment, wo man quatscht und lacht, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688853,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":295,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Die Trag\u00f6die w\u00e4re noch weitaus gr\u00f6\u00dfer, wenn nicht Soldatinnen und Soldaten, zivile Seenotrettungsinitiativen und auch Handelsschiffe Zehntausenden von Menschen das Leben gerettet h\u00e4tten. Ihnen allen kann man nur von Herzen danken.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688855,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":297,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Unter sehr schwierigen, sehr belastenden Bedingungen zeigen sie mit ihrem selbstlosen Einsatz den humanit\u00e4ren Geist und die Verantwortung, die viele Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union mit ihrer Abschreckungs- und Abschottungspolitik nur allzu oft vermissen lassen. Trotz der beeindruckenden Rettungsleistung ist auch die Mission EUNAVFOR MED, \u00fcber die wir heute hier diskutieren, ein Baustein dieser falschen Politik. Nach wie vor ist die Hauptaufgabe n\u00e4mlich die gef\u00e4hrliche milit\u00e4rische Schlepperbek\u00e4mpfung, und nach wie vor h\u00e4lt die Bundesregierung, halten die europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten an den Pl\u00e4nen fest, sobald es irgendwie geht, auch an Land dann gegen die Schlepper in Libyen vorzugehen.\n\nJa, viele Schlepper nutzen die verzweifelte Notlage der Gefl\u00fcchteten grausam aus. Wenn man ihnen die Gesch\u00e4ftsgrundlage aber wirklich wirksam entziehen will, dann braucht es doch nicht milit\u00e4rische Antworten, sondern eher polizeiliche und vor allem aber auch sichere und legale Fluchtwege.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688857,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":299,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Dann soll die Mission auch noch die libysche K\u00fcstenwache ausbilden. Es ist immer ein gro\u00dfes Risiko, wenn es darum geht, in einem Land, in dem politische Kontrolle, politische F\u00fchrung fehlen, Sicherheitskr\u00e4fte auszubilden. Es gibt doch die Berichte der Nichtregierungsorganisationen, die ganz klar sagen, dass ein Teil der K\u00fcstenwache auch ein Teil des Problems ist und mit den Schleppern zusammenarbeitet. Dazu h\u00f6rt man von der Bundesregierung nichts. Gerade l\u00e4uft \u00fcber die dpa-Ticker, dass Sie f\u00fcr den n\u00e4chsten Ausbildungsdurchgang keine verl\u00e4sslichen Partner f\u00fcr die Ausbildung finden. Das ist doch auch ein Zeichen daf\u00fcr, dass der Baustein dieses Mandats alles andere als unproblematisch ist.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688859,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":301,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Als dritte Aufgabe soll die Mission die Aufgabe haben, Waffenschmuggel zu unterbinden. Das ist theoretisch auch sinnvoll, doch wenn einige Mitgliedstaaten wie Italien ihre eigene Agenda verfolgen, dann ist auch dieser Auftrag am Ende nicht wirkungsvoll, und sinnlos.\n\nMit dem neuen Mandat kommt ein vierter Auftrag hinzu: die Kooperation mit der NATO-Mission Sea Guardian, wo man auch sagen muss: Mit Mandatsklarheit hat das am Ende nicht mehr viel zu tun.\n\nEs ist ein Mandat mit vier problematischen Auftr\u00e4gen. Erfolgreich ist es vor allem bei einer Aufgabe, die im Mandat eben nur nebenbei als v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung aufgef\u00fchrt ist und angesichts der anderen, problematischen Aufgaben auch in den Hintergrund zu geraten droht. Ja, \u00fcber 30 000 Menschen sind aus Seenot gerettet worden. Gemessen am dramatischen Sterben im Mittelmeer ist das aber zu wenig. Es k\u00f6nnen und es m\u00fcssen mehr Menschen gerettet werden. Daf\u00fcr br\u00e4uchte es aber eine fl\u00e4chendeckende, eine funktionierende und vor allem eine langfristig finanzierte europ\u00e4ische Seenotrettung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist doch schon besch\u00e4mend, dass private Seenotrettungsinitiativen dieses Versagen der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union auffangen m\u00fcssen. Wenn nun aber der Chef von Frontex, wenn Abgeordnete aus der Union im Bundestag, im Europ\u00e4ischen Parlament den Retterinnen und Rettern vorwerfen, dass sie das Gesch\u00e4ft der Schlepper betreiben, dass sie Beihilfe dazu leisten, Menschenleben zu gef\u00e4hrden, wenn der \u00f6sterreichische Au\u00dfenminister Sebastian Kurz gar fordert, dass der NGO-Wahnsinn im Mittelmeer beendet werden muss, dann ist das mehr als blanker Zynismus.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688861,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":303,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Diese Haltung hat auch nichts mehr mit Menschlichkeit und mit Verantwortung zu tun; sie ist ethisch und v\u00f6lkerrechtlich hochproblematisch und unhaltbar.\n\nDiese Aussage entbehrt vor allem auch jeder empirischen Grundlage. Es gibt mittlerweile eine Reihe von wissenschaftlichen Analysen der Zahlen, die glasklar widerlegen, dass es einen solchen Effekt gibt. Zur Lekt\u00fcre empfehle ich die j\u00fcngste Studie aus Oxford. Die Menschen, die sich hier engagieren, verdienen nicht wahrheitswidrige Beleidigungen und Beschimpfungen, sondern sie verdienen unseren Dank und nochmals unseren Dank.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688863,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":305,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, statt dass die Bundesregierung dieses Mandat endlich ehrlich und kritisch \u00fcberpr\u00fcft und ihre Abschottungspolitik beendet, die ja auch wirkungslos ist, die die eigenen Ziele nicht erreicht. Herr Gabriel, wenn Sie das wirklich ernst meinen - mit vielem, was Sie gesagt haben, haben Sie recht; die Zust\u00e4nde in den Lagern in Libyen sind grauenerregend -, dann erwarte ich schon von der Bundesregierung, dass Sie hier nicht nur stehen und sch\u00f6ne Reden halten, sondern dass Sie das auch wahrmachen und im Kabinett durchsetzen. Es ist Ihr Kollege Thomas de Maizi\u00e8re, der Innenminister, der immer wieder die Idee mit den Lagern in Libyen, mit dem Zur\u00fcckbringen der Fl\u00fcchtlinge ins Gespr\u00e4ch bringt. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass damit ein f\u00fcr alle Mal Schluss ist und dass die Bundesregierung hier eine klare Haltung hat.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688865,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":307,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Sorgen Sie auch daf\u00fcr, dass die Diskussionen, einen \u00e4hnlich dreckigen Deal wie mit der T\u00fcrkei zu machen, endlich vom Tisch kommen, und daf\u00fcr, dass es bei der Grenzsicherung keine Kooperation mit Libyen gibt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es passt einfach nicht zusammen, hier nur sch\u00f6ne Reden zu halten und die Toten im Mittelmeer zu beklagen und gleichzeitig eine solche falsche Politik und solche zynischen Pl\u00e4ne fortzusetzen. Was es stattdessen braucht, sind legale und sichere Fluchtwege, eine engagierte Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen, vor allem eine effektive zivile europ\u00e4ische Seenotrettung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688867,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":309,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat Dr. Reinhard Brandl, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688869,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":311,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich eines vorausschicken: EUNAVFOR MED Operation Sophia ist eine gute Mission, und wir werden der Mission nach den Beratungen in den Aussch\u00fcssen auch zustimmen.\n\nAber die Mission zeigt auch das Dilemma, in dem wir bei der Bek\u00e4mpfung von illegaler Migration im Mittelmeer stecken. Das Ziel der Mission ist die Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t. Der Erfolg der Mission ist, dass bis heute 38 000 Menschen aus Seenot gerettet worden sind. Meine Damen und Herren, der bittere Beigeschmack des Erfolgs ist - das wurde immer wieder angesprochen -, dass die Schlepper mittlerweile die Rettung mit einkalkulieren und die Fl\u00fcchtlinge aus Kostengr\u00fcnden mitunter in Boote setzen, die gar nicht geeignet sind, bis nach Italien zu kommen. Sie kalkulieren also damit, dass die Fl\u00fcchtlinge auf dem Weg dorthin gerettet werden.\n\nDie L\u00f6sung, liebe Frau Brugger, ist nicht, die Mission einzustellen. Das fordern wir auch nicht. Selbst wenn wir die Mission einstellen w\u00fcrden, w\u00fcrden sich immer noch Menschen in Boote setzen, w\u00fcrden immer noch Menschen ums Leben kommen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":312,"sitzung":238,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es von vorne bis hinten nicht verstanden!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":313,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00f6sung dieses Dilemmas kann nur an Land, in Libyen, erfolgen. Wenn es nicht gelingt, in Libyen ein Mindestma\u00df an Frieden, an Stabilit\u00e4t, an Sicherheit und Entwicklung zu gew\u00e4hrleisten, wird sich diese humanit\u00e4re Katastrophe, die wir in den Lagern, die wir auf hoher See erleben, absehbar noch verschlechtern. Wir sehen das doch an der Entwicklung der Fl\u00fcchtlingszahlen. In diesem Jahr sind bereits 54 000 Fl\u00fcchtlinge aus Libyen in Italien angekommen - 45 Prozent mehr als im Vorjahr. Wir wissen, dass es, wenn die Entwicklung im Sommer so weitergeht, am Ende des Jahres 300 000 sein werden. Im letzten Jahr waren es 180 000, und wir wissen aus vielen Sch\u00e4tzungen von IOM und des UNHCR, dass sich in Libyen noch circa 700 000 bis 1 Million Menschen aufhalten und auf eine \u00dcberfahrt warten. Um dieser Katastrophe etwas entgegenzusetzen, braucht es internationale Hilfe vor Ort in Libyen. Aber die kann nur erfolgen, wenn es zumindest eine Perspektive auf Frieden und Auss\u00f6hnung gibt.\n\nMeine Damen und Herren, da gibt es in den letzten Wochen durchaus zarte Pflanzen, Signale der Hoffnung, die wir vernehmen. Die Nachbarstaaten Algerien, Tunesien, \u00c4gypten \u00fcbernehmen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck Verantwortung. Es ist zumindest gelungen, gemeinsame Gespr\u00e4che der Konfliktparteien in Abu Dhabi zu organisieren. Ich wei\u00df auch, dass diese gemeinsamen Gespr\u00e4che noch lange keinen Frieden bedeuten und noch lange kein tragf\u00e4higes Ergebnis darstellen. Aber es ist immerhin besser, wenn die Konfliktparteien miteinander reden, als wenn sie nicht miteinander reden w\u00fcrden.\n\nWir k\u00f6nnen das auch unterst\u00fctzen - Bundesminister Gabriel hat es vorhin angesprochen -, indem wir als Europ\u00e4er eine konsistente Politik gegen\u00fcber diesen L\u00e4ndern verfolgen und nicht jeder differenziert seine eigenen Interessen verfolgt. Wir m\u00fcssen vor allem verhindern, dass in Libyen ein Stellvertreterkrieg entsteht. Was wir auch erkennen, ist, dass zum Beispiel \u00c4gypten oder Russland, wenn sie auf der Seite des Generals Haftar stehen, ihre eigene Politik verfolgen. Erst wenn ein Stellvertreterkrieg verhindert werden kann, kann die Hilfe, die Minister M\u00fcller fordert, n\u00e4mlich UNHCR-Standards auch in den Fl\u00fcchtlingslagern in Libyen durchzusetzen, wirkungsvoll einsetzen.\n\nDass die Politik der Migrationspartnerschaften wirkt, sieht man am Beispiel Niger. Niger war eines der Haupttransitl\u00e4nder der Fl\u00fcchtlinge. Im letzten Jahr sind nach Sch\u00e4tzungen von IOM \u00fcber 300 000 Fl\u00fcchtlinge durch Niger in Richtung Libyen gegangen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":314,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":"1726","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":315,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in diesem Jahr durch die Zusammenarbeit mit der EU erreicht, dass es nur noch wenige Zehntausend sind, die durch Niger gegangen sind.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":316,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":"1726","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":317,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, die Hilfe wirkt. Diese Hilfe m\u00fcssen wir fortsetzen - in den Nachbarl\u00e4ndern und sobald als m\u00f6glich auch in Libyen selbst.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688877,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":319,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":"1726","speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Das ist der richtige Ansatz, der erfolgreich ist!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":320,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der richtige Ansatz. EUNAVFOR MED ist ein wichtiger Baustein, aber es ist nicht die L\u00f6sung. Den Soldaten, die f\u00fcr uns diesen Auftrag erf\u00fcllen, rufe ich zu: Wir danken euch f\u00fcr euren Einsatz, f\u00fcr euer Engagement, f\u00fcr euren Dienst!\n\nMeine Damen und Herren, wir werden nach intensiven und konstruktiven Beratungen in den n\u00e4chsten Wochen voraussichtlich dieses Mandat auch verl\u00e4ngern, und ich bitte daf\u00fcr schon jetzt um Ihre Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688880,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":322,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":"1726","speaker_party":"cducsu","text":"Gute Rede!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":323,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Volker Mosblech f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688883,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-mosblech\/archive\/214670","sequence":325,"sitzung":238,"speaker":"Volker Mosblech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Mosblech","speaker_fp":"volker-mosblech","speaker_key":"1888","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Libyen - das ist ein volatiler Brandherd in direkter Nachbarschaft zu Europa und Deutschland; Libyen - das ist ein Land, in dem unterschiedlichste Gruppierungen, St\u00e4mme und Warlords um Macht, Geld und Einfluss k\u00e4mpfen; Libyen - das ist die libysche Bev\u00f6lkerung, die unter den K\u00e4mpfen und der Mangelversorgung am st\u00e4rksten leidet.\n\nAusgehend von diesem Konfliktfeld debattieren wir heute \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der EUNAVFOR MED Operation Sophia. Wir alle wissen, dass Sophia keine Musterl\u00f6sung f\u00fcr die eben skizzierten Probleme in Libyen sein kann und auch nicht den Anspruch darauf erhebt. EUNAVFOR MED gliedert sich als ein Mosaikstein in den langwierigen Prozess der Stabilisierung des Landes ein, den wir gemeinsam in der EU vorantreiben.\n\nDie Entscheidung f\u00fcr einen milit\u00e4rischen Einsatz auf hoher See war in Anbetracht der schwierigen Lage vor Ort notwendig. Die milit\u00e4rischen Kr\u00e4fte der EUNAVFOR MED Operation Sophia entfalten allein durch ihre Anwesenheit eine abschreckende Wirkung; nicht Abschreckung - wie es die Linke kolportiert - von Fl\u00fcchtlingen, sondern von Schleppernetzwerken und Waffenschmugglern.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":326,"sitzung":238,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Unsinn! Das wissen Sie doch besser!","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-mosblech\/archive\/214670","sequence":327,"sitzung":238,"speaker":"Volker Mosblech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Mosblech","speaker_fp":"volker-mosblech","speaker_key":"1888","speaker_party":"cducsu","text":"Auch ben\u00f6tigt man diesen bewaffneten Einsatz, um die illegale Einfuhr von Waffen nach Libyen aktiv zu unterbinden. Zivile F\u00e4hren, wie von den Linken gefordert, h\u00e4tten wohl schlecht das Anfang Mai von Tender \u201eRhein\u201c aufgebrachte, mit zahlreichen Waffen beladene Motorboot stoppen k\u00f6nnen. Ein Boot, das mit Maschinengewehren, M\u00f6rsern, Panzerabwehrwaffen und haufenweise Munition beladen ist, kann man nun einmal nicht mit freundlichem Zureden und bemalten Protestplakaten stoppen. Hierf\u00fcr ben\u00f6tigen wir ein robustes Mandat. Unsere top ausgebildeten Soldatinnen und Soldaten kooperieren mit unseren internationalen Partnern. EUNAVFOR MED operiert dabei vor der K\u00fcste Libyens in einem klar definierten Handlungsrahmen, um Waffenschmuggel nach Libyen zu verhindern, Schleuseraktivit\u00e4ten zu unterbinden sowie bei der Ausbildung der libyschen K\u00fcstenwache behilflich zu sein. In allen drei genannten Bereichen konnten wir seit Beginn der Operation wichtige Erfolge verzeichnen und erste Grundsteine f\u00fcr eine funktionierende libysche K\u00fcstenwache legen.\n\nNeben dem offiziellen Aufgabenspektrum erf\u00fcllen unsere M\u00e4nner und Frauen in Uniform auch eine weitere, enorm wichtige Aufgabe wie die Seenotrettung. Bis Mitte Mai konnten dank EUNAVFOR MED \u00fcber 38 Personen aus dem Wasser gerettet werden. Mein ganz spezieller Dank gilt unseren Soldatinnen und Soldaten vor der libyschen K\u00fcste, die unter gr\u00f6\u00dften Anstrengungen ihren Dienst leisten und sich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr die Rettung von in Seenot geratenen Menschen einsetzen.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688887,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-mosblech\/archive\/214670","sequence":329,"sitzung":238,"speaker":"Volker Mosblech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Mosblech","speaker_fp":"volker-mosblech","speaker_key":"1888","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, milit\u00e4rische L\u00f6sungen stehen niemals f\u00fcr sich alleine, sondern betten sich in einen umfassenden Ansatz ein. Libyen wird sich nicht schlagartig aufgrund von Marineschiffen vor der K\u00fcste stabilisieren, aber wir leisten unseren Beitrag und unsere Hilfe dort, wo wir sie leisten k\u00f6nnen, wo sie von der libyschen Einheitsregierung gebraucht wird. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch langfristige Ziele angehen, das Bildungssystem und die Gesundheitsversorgung verbessern, einen funktionierenden Rechtsstaat aufbauen, die Zivilgesellschaft st\u00e4rken und eine Vers\u00f6hnung der konkurrierenden Konfliktparteien anstreben. Das sind alles Punkte, die wir in unseren umfassenden Ansatz bereits ber\u00fccksichtigen. Mit uns wird das unter der kompetenten Leitung von Martin Kobler mit Vers\u00f6hnungs- und Mediationsinitiativen und finanziellen Mitteln f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und Wiederaufbau in Libyen gelingen. Aber ein Land, in dem Sicherheit an vielen Orten ein Fremdwort ist, in dem die \u00f6ffentliche Ordnung in der Hand von teils fragw\u00fcrdigen Milizen liegt, in dem mehr Waffen als Menschen sind und in dem kriminelle Schmugglernetzwerke grassieren, braucht eine robuste Unterst\u00fctzung und milit\u00e4rische Hilfe zur Selbsthilfe.\n\nUnsere Bundeskanzlerin hat erst k\u00fcrzlich deutlich gemacht, dass wir in Zusammenarbeit mit unseren europ\u00e4ischen Partnern mehr Verantwortung f\u00fcr unsere eigene Sicherheit \u00fcbernehmen m\u00fcssen, dass die EU enger zusammenr\u00fccken muss, um die anstehenden Aufgaben in unserer direkten Nachbarschaft erfolgreich zu meistern. Minister Gabriel hat gerade einiges dazu gesagt.\n\nWie ich eingangs sagte, sind Libyen, der gesamte Maghreb und Nordafrika direkte Nachbarn von Europa. Somit liegt es in unser aller Interesse, dort unterst\u00fctzend und stabilisierend zu wirken mit den notwendigen und erbetenen F\u00e4higkeiten, die unser Land und die Europ\u00e4ische Union zu bieten haben. Die CDU\/CSU stellt sich dieser Verantwortung und unterst\u00fctzt die Verl\u00e4ngerung der EUNAVFOR MED Operation Sophia.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche trotz des ernsten Themas ein frohes Pfingstfest.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688889,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":331,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nDie Fraktionen haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass die Vorlage auf Drucksache 18\/12491 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 41 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der \u201eUnited Nations Interim Force in Lebanon\u201c (UNIFIL)\n\nDrucksache 18\/12492\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re auch hierzu keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Achim Post, SPD-Fraktion.","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688891,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 40 Bundeswehreinsatz im Mittelmeer (SOPHIA)","top_id":15370,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":333,"sitzung":238,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":"1412","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach dieser Debatte \u00fcber den Bundeswehreinsatz im Mittelmeer habe ich mich gefragt: Wie oft haben wir in diesem Hause, in diesem Plenarsaal schon \u00fcber die schwierige ja dramatische Lage im Nahen und Mittleren Osten geredet, wie oft \u00fcber den nicht enden wollenden Krieg in Syrien, \u00fcber den Krieg im Jemen, \u00fcber den Machtkampf zwischen Iran und Saudi-Arabien, \u00fcber die Lage in Israel und Pal\u00e4stina, wo Verhandlungen, wo ein Frieden weiter entfernt ist als in den letzten Jahren, sogar Jahrzehnten? Wie oft haben wir dar\u00fcber geredet, was unsere, was Deutschlands F\u00e4higkeiten, M\u00f6glichkeiten, Einflussm\u00f6glichkeiten sind? Und wie oft haben wir in diesem Zusammenhang auch dar\u00fcber geredet, dass wir in manchen, in vielen Fragen hilflos und ohnm\u00e4chtig sind?\n\nVielleicht ist es deshalb gut, dass wir heute \u00fcber den Libanon reden, \u00fcber ein Land, bei dem wir etwas tun k\u00f6nnen, bei dem wir etwas tun und bei dem wir weiter etwas tun m\u00fcssen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Der Libanon ist ein kleines Land, das vor vielen Herausforderungen steht. Diese Herausforderungen sind sicherheitspolitischer Natur, \u00f6konomischer Natur, sozialer Natur und humanit\u00e4rer Natur. Auch wenn es nach monatelanger Blockade jetzt eine neue Regierung gibt, bleibt die Lage fragil. Sie ist weit entfernt von einem nachhaltigen Frieden. Ich glaube, wir sind uns alle einig, dass es bemerkenswert ist, dass der Libanon in dieser Situation noch nicht zusammengebrochen, noch nicht auseinandergefallen ist. Wer hilft dabei? Die UN-Mission UNIFIL. Sie ist aus Sicht meiner Fraktion ein unersetzlicher Stabilit\u00e4tsanker, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688893,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":335,"sitzung":238,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":"1412","speaker_party":"spd","text":"Heute geht es um ebendiese Mission. Es geht um die Beteiligung deutscher Soldatinnen und Soldaten am UNIFIL-Flottenverband. Das Mandat soll um ein weiteres Jahr verl\u00e4ngert werden, bis zum 30. Juni 2018. F\u00fcr meine Fraktion kann ich eindeutig sagen: Wir bef\u00fcrworten das Mandat. Ich will Ihnen daf\u00fcr drei gute Gr\u00fcnde nennen:\n\nDer erste Grund. UNIFIL ist ein Garant f\u00fcr den Waffenstillstand. Seit fast 40 Jahren engagieren sich die UN im Libanon. Immer wieder wurde und wird so der Ausbruch kriegerischer Handlungen oder gar eines Krieges zwischen dem Libanon und Israel verhindert. Die Wahrheit ist doch: Der Waffenstillstand bleibt fragil. Deswegen lautet die erste Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, wenn wir \u00fcber UNIFIL reden: Wollen wir die Waffenruhe zwischen Israel und dem Libanon aufs Spiel setzen, ja oder nein? Ich bin mir sicher, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit dieses Hauses das nicht will; denn UNIFIL ist ein wichtiger Stabilit\u00e4tsanker, nicht nur f\u00fcr den Libanon, sondern auch f\u00fcr die gesamte Region.\n\nDie Bedrohung durch ISIS und durch al-Qaida w\u00e4chst. Der Libanon steht innen- und au\u00dferpolitisch unter enormem Druck. Die UN unterst\u00fctzen UNIFIL. Gemeinsam verhindern sie, so gut es geht, das \u00dcberschwappen des Syrien-Konfliktes. UNIFIL stabilisiert nicht nur die syrisch-libanesische Grenze, sondern indirekt auch die libanesisch-israelische Grenze. Damit sorgt UNIFIL auch f\u00fcr die Sicherheit Israels.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688895,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":337,"sitzung":238,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":"1412","speaker_party":"spd","text":"Das ist die erste Komponente von UNIFIL.\n\nDie zweite Komponente betrifft die See. Diese Aufgabe besteht vor allem in der Aufkl\u00e4rung und \u00dcberwachung des Seegebietes, der seew\u00e4rtigen Sicherung der libanesischen K\u00fcste und der nachhaltigen Hilfe f\u00fcr die libanesischen Streitkr\u00e4fte. Die Bundesrepublik beteiligt sich seit 2006 mit der deutschen Marine am Flottenverband. Seit 2006 unterst\u00fctzen deutsche Soldatinnen und Soldaten mit gro\u00dfem Engagement und hoher Kompetenz die libanesischen Streitkr\u00e4fte. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen der Dank von uns allen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688897,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":339,"sitzung":238,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":"1412","speaker_party":"spd","text":"Die F\u00e4higkeiten der libanesischen Marine haben sich verbessert, aber es fehlen weiterhin seet\u00fcchtige und einsatzbereite Einheiten. Deshalb sollten wir unser Engagement fortsetzen.\n\nDas bringt mich zu einem zweiten Grund f\u00fcr UNIFIL. UNIFIL ist auch ein klares politisches Bekenntnis. Mit unserer Beteiligung unterst\u00fctzen und st\u00e4rken wir die Vereinten Nationen. Deshalb lautet die zweite Frage: Wollen wir uns jetzt von dem politischen Bekenntnis verabschieden? Ich hielte das f\u00fcr unverantwortlich. Es ist wichtig, dass wir als internationale Gemeinschaft zusammenhalten, gerade in Zeiten, in denen die USA \u00fcberlegen, ob sie, wie im Haushaltsausschuss der Vereinten Nationen angek\u00fcndigt, massive finanzielle Einschnitte vornehmen wollen. Die Verhandlungen dar\u00fcber sind nicht zu Ende. Deshalb ist es umso wichtiger, dass wir unser Engagement fortsetzen - f\u00fcr Pr\u00e4vention, f\u00fcr Kooperation und f\u00fcr nachhaltigen Frieden.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688899,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":341,"sitzung":238,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":"1412","speaker_party":"spd","text":"Der dritte Grund f\u00fcr die Fortsetzung des Mandats ist der Drei-Parteien-Mechanismus. UNIFIL bietet eine einzigartige Plattform f\u00fcr den direkten Austausch zwischen Israel und dem Libanon. Die UN sind Streitschlichter und Vermittler zugleich. Auch deswegen ist UNIFIL unentbehrlich. Deshalb lautet die dritte Frage: D\u00fcrfen wir riskieren, dass der Gespr\u00e4chsfaden abrei\u00dft? Die Antwort lautet: Nein, liebe Kolleginnen und Kollegen, das d\u00fcrfen wir nicht. Im Gegenteil: Es gilt, unsere humanit\u00e4re Hilfe zu verstetigen und gegebenenfalls zu erh\u00f6hen. Seit 2012 hat Deutschland insgesamt \u00fcber 750 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. An dieser nachhaltigen Hilfe sollten wir festhalten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein zus\u00e4tzliches Argument ist: Der Libanon und Israel sch\u00e4tzen das deutsche Engagement. Sie bitten uns um Hilfe, und wir sollten ihnen diese Hilfe nicht verweigern.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688901,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":343,"sitzung":238,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":"1412","speaker_party":"spd","text":"Zusammengefasst: Alleine kann der Libanon nicht gegen alle Herausforderungen ank\u00e4mpfen. Es ist unsere Verantwortung, den Libanon zu unterst\u00fctzen, und zwar zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus und zur Stabilisierung der Region. Letztendlich ist dies zu unserem eigenen Nutzen. Der Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen, Ant\u00f3nio Guterres, hat recht: Wir d\u00fcrfen den Libanon nicht alleinlassen. Wir m\u00fcssen weiter zur Stabilisierung des Landes beitragen. - Ich bin mir sicher, dass der Deutsche Bundestag seiner Verantwortung gerecht werden wird.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688903,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":345,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Linken hat jetzt Wolfgang Gehrcke das Wort.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688905,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":347,"sitzung":238,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Danke sehr, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte mit Fragen beginnen: Was m\u00fcsste Deutschland eigentlich tun, um zu erreichen, lieber Kollege Post, was du angesprochen hast, n\u00e4mlich dass es nicht nur im Libanon einen Waffenstillstand gibt - was schon wichtig ist -, sondern auch in Syrien? Was m\u00fcsste Deutschland tun, um den UNO-Vermittler de Mistura besser zu unterst\u00fctzen? Was m\u00fcsste Deutschland in dieser Region tun, um Israel deutlich zu machen, dass es sich als Teil des Nahen Ostens verstehen muss, damit aus einem Waffenstillstand ein Friedensschluss werden kann? - Ich m\u00f6chte Ihnen dazu einige Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\n\nWir waren immer f\u00fcr Waffenstillstand. Ich war zu der Zeit, als dort der Krieg tobte, in Beirut und habe die Raketen- und Bombenanschl\u00e4ge nicht nur gesehen, sondern auch gesp\u00fcrt. Die Hetze gegen die UNO, sie sei unf\u00e4hig, ist nur ein Kaschieren des Zustands, dass der UNO nicht die entsprechenden Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das muss man \u00e4ndern. Ich bin daf\u00fcr, die UNO und die Vermittlungsbem\u00fchungen der UNO zu st\u00e4rken,","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688907,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":349,"sitzung":238,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"aber nicht milit\u00e4risch. Meine Sorge war immer, dass Deutschland seine politischen M\u00f6glichkeiten kleiner macht, wenn wir auf Milit\u00e4r setzen und milit\u00e4risch agieren. Ich mache Ihnen einen Vorschlag - die sozialdemokratischen Kollegen k\u00f6nnen vielleicht einmal dar\u00fcber nachdenken -: W\u00e4re es nicht ein erster Schritt, zu sagen: \u201eWir werden uns kategorisch daf\u00fcr einsetzen, dass Deutschland sich an keinerlei Waffenlieferungen in den Nahen Osten beteiligt, und \u00fcberall eine nichtmilit\u00e4rische L\u00f6sung bef\u00f6rdern\u201c? Ich will kurz einige Punkte ansprechen.\n\nWieso bauen wir die Waffenlieferungen nach Saudi-Arabien weiter auf und nicht ab? Sie kritisieren zu Recht den amerikanischen Pr\u00e4sidenten; Sie finden das alles furchtbar und unanst\u00e4ndig. Gleichzeitig m\u00fcsste dies aber Anlass zur Selbstkritik sein, wie sich unser Land gegen\u00fcber Saudi-Arabien, einer Kopf-ab-Diktatur, verh\u00e4lt. Warum vermeiden Sie das?","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688909,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":351,"sitzung":238,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"M\u00fcssten wir nicht v\u00f6llig klar sagen, dass das Leasing bewaffneter Drohnen aus Israel, die Stationierung dieser Drohnen und die Ausbildung der sogenannten Piloten in Israel eine Katastrophe ist? Man muss mit Israel dar\u00fcber reden, dass sie an ihren Grenzen mehr Sicherheit erhalten, wenn sie mit den Pal\u00e4stinensern zu einer Regelung kommen und es eine Zwei-Staaten-L\u00f6sung gibt. Die Chance auf eine Zwei-Staaten-L\u00f6sung ist geringer, wenn Deutschland Waffen liefert. Deutschland liefert \u00fcberallhin Waffen.\n\nMeinen Sie nicht, dass wir gemeinsam daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die AWACS-Flugzeuge nicht mehr in Syrien eingesetzt werden? Sie sollten nicht nur aus der T\u00fcrkei abgezogen werden, sondern dieser Einsatz sollte generell beendet werden. Und glauben Sie nicht, dass wir dar\u00fcber reden sollten, keine atomwaffenf\u00e4higen U-Boote mehr an Israel zu liefern und zu verkaufen? Mit solch einer Politik w\u00fcrden wir im Nahen Osten einen ganz anderen Weg gehen.\n\nZu diesen Entscheidungen war die Bundesregierung nie f\u00e4hig und bereit. Sie hat immer auf eine milit\u00e4rische L\u00f6sung gesetzt; das haben wir immer kritisiert. Deswegen sagen wir - wir wissen, dass dies eine schwierige Entscheidung w\u00e4re -: Der Krieg in Israel und die Lage im Libanon machen einen Waffenstillstand unter dem Dach der Vereinten Nationen notwendig. Das bedeutet nicht, dass sich Deutschland milit\u00e4risch daran beteiligen muss. Deswegen werden wir Nein sagen. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert. Ich biete Ihnen aber an - daran haben wir ein gro\u00dfes Interesse -, mit Ihnen und allen anderen \u00fcber Fragen eines nichtmilit\u00e4rischen Agierens im Nahen Osten zu diskutieren.\n\nDanke.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688911,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":353,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Bundesregierung das Wort. Es spricht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688913,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":355,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben soeben \u00fcber die Operation Sophia debattiert. Es ist deutlich geworden, dass die Situation in Libyen einen Krisenherd in der Region darstellt. Wir sehen t\u00e4glich das Leid der syrischen Bev\u00f6lkerung und die unz\u00e4hligen Fl\u00fcchtlinge, die das schreckliche Regime und der B\u00fcrgerkrieg dort ausl\u00f6sen. Es ist gerade vor diesem Hintergrund \u00fcberhaupt nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass wir im Libanon, in diesem dicht besiedelten sehr kleinr\u00e4umigen Gebiet, seit Jahren eine Situation haben, die vergleichsweise stabil ist. Das hat etwas mit der internationalen Gemeinschaft und ihrem Engagement zu tun und damit, dass wir anerkannter und geachteter Teil dieses internationalen Engagements sind.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688915,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":357,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Die Mission UNIFIL mit derzeit rund 11 000 Soldatinnen und Soldaten aus 40 Staaten ist ein besonders wichtiger Stabilit\u00e4tsfaktor im Nahen und Mittleren Osten, gerade in dieser Region. Mit dieser Mission unterst\u00fctzen wir seit vielen Jahren die Friedensentwicklung des Libanon. Sie ist bereits seit dem Jahr 1978 dort aktiv. Es ist ihr auch zu verdanken, dass im Libanon positive politische Entwicklungen zu verzeichnen sind. Die Wahl von Michel Aoun zum neuen libanesischen Pr\u00e4sidenten nach einer langen Periode des Vakuums an dieser Stelle und die sich anschlie\u00dfende Regierungsbildung sind ein gutes j\u00fcngeres Beispiel daf\u00fcr.\n\nDie Mission UNIFIL und ihre substanzielle Verst\u00e4rkung bereits im Jahr 2006 haben hierzu einen wichtigen Beitrag geleistet. Aber wir d\u00fcrfen uns nicht t\u00e4uschen lassen: Der Libanon ist weiterhin keineswegs eine Insel der Stabilit\u00e4t. Er ist ein Land, das nat\u00fcrlich auch von anderen Krisenfaktoren in der Region massiv betroffen ist, insbesondere durch den Krieg in Syrien, durch die Terrororganisationen IS und al-Qaida und auch dadurch, dass die Hisbollah im S\u00fcden des Landes agiert und sich auf syrischem Boden milit\u00e4risch zugunsten Assads engagiert. All dies sind ernsthafte Herausforderungen f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t im Libanon. Die vergleichsweise stabile Situation dort ist alles andere als selbstverst\u00e4ndlich.\n\nWir sollten auch nicht vergessen, dass derzeit nahezu 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge in diesem Land leben, das selbst lediglich rund 6 Millionen Einwohner umfasst. Der libanesische Staat ist damit verst\u00e4ndlicherweise an die Grenzen seiner Leistungsf\u00e4higkeit gelangt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unser Engagement im Rahmen von UNIFIL ist weiter gefordert und in der Region auch ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht. Ich will in Erinnerung rufen, dass sich Libanon und Israel offiziell nach wie vor im Kriegszustand befinden. UNIFIL bleibt deswegen ein ganz wichtiger Rahmen auch zum Austausch zwischen diesen beiden Nachbarl\u00e4ndern, deren friedliches Zusammenleben auch f\u00fcr uns so wichtig ist.\n\nSeit dem Jahr 2006 beteiligen wir uns mit der Bundeswehr an der Marinekomponente von UNIFIL. Ziel unseres Einsatzes ist und bleibt die Bef\u00e4higung der libanesischen Marine zum Schutz ihrer eigenen Seegrenzen. Darunter f\u00e4llt die Unterst\u00fctzung bei der Seeraum\u00fcberwachung genauso wie die Ausbildung der libanesischen Marine. Deutschland stellt derzeit eine Korvette und h\u00e4lt rund 120 Soldatinnen und Soldaten im Einsatz. Die bisher geltende Obergrenze von 300 Soldatinnen und Soldaten soll bestehen bleiben. Damit wird es uns auch im n\u00e4chsten Jahr m\u00f6glich sein, ohne Einschr\u00e4nkungen auf dem bereits Erreichten aufzubauen und weiterhin unseren wichtigen Beitrag zu dieser Mission zu leisten.\n\nUnsere Beteiligung an UNIFIL ist eingebettet in das ganzheitliche Engagement der Bundesregierung f\u00fcr den Libanon und die Region. Das kn\u00fcpft auch an das an, was wir schon im Zusammenhang mit der Mission Sophia heute Morgen diskutiert haben und worauf der Bundesau\u00dfenminister und der Bundesentwicklungshilfeminister schon hingewiesen haben. Es ist klar und unbestreitbar: Wir werden uns ganzheitlich beteiligen, nicht nur mit Soldatinnen und Soldaten. Unser Ansatz umfasst politische, entwicklungspolitische und nat\u00fcrlich sozio\u00f6konomische Ma\u00dfnahmen in der Region.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen uns f\u00fcr den Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten nicht zu entschuldigen. Ich sage das nicht rechtfertigend. Es bedarf all dieser Komponenten, und dazu geh\u00f6rt auch die Komponente der Soldatinnen und Soldaten. Wir k\u00f6nnen stolz sein auf ihren Einsatz; wir k\u00f6nnen ihnen dankbar sein f\u00fcr den Einsatz, den sie leisten. Sie sind Teil eines ganzheitlichen Ansatzes, ein wichtiger Teil, keiner, den wir verstecken m\u00fcssten. Es ist ein Einsatz, der in der Region gew\u00fcnscht wird und um dessen Fortsetzung ich Sie herzlich bitte.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688917,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":359,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Omid Nouripour f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":360,"sitzung":238,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bundeswehr beteiligt sich seit 2006 an UNIFIL. Bereits seit 2006 stimmt meine Fraktion diesem Einsatz stets mit gro\u00dfer Mehrheit zu, auch deswegen, weil die Beteiligung an UNIFIL eine der Bedingungen f\u00fcr den Waffenstillstand war. Dies zu erw\u00e4hnen, hat der Kollege Gehrcke gerade leider vers\u00e4umt.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":361,"sitzung":238,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt aber!","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":362,"sitzung":238,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Es ist, wie gerade schon erw\u00e4hnt wurde, ein Einsatz, der von beiden Konfliktparteien erw\u00fcnscht ist. Dieser Umstand ist gerade bei einer VN-Mission nicht selbstverst\u00e4ndlich. Wir sehen gerade bei ganz vielen Konflikten, allen voran dem Konflikt in Syrien, dass es dort keine gemeinsame Macht gibt, die sich in die Mitte stellt. Deshalb ist es gut, dass es UNIFIL gibt, gerade auch, weil die Konfliktparteien das wollen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688922,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Florian Hahn [CDU\/CSU]","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":364,"sitzung":238,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"UNIFIL hat zwei Aufgaben. Die eine Aufgabe umfasst die \u00dcberwachung des Friedens, im Falle der Bundeswehr im maritimen Bereich. Die zweite Aufgabe betrifft die Ausbildung der Streitkr\u00e4fte. Das ist f\u00fcr den Libanon gerade angesichts der schwachen Staatlichkeit ganz wichtig. In einem so konfessionalisierten Land braucht es eine staatliche Institution, die \u00fcberkonfessionell Vertrauen genie\u00dft. Das sind die Streitkr\u00e4fte. Deshalb ist es gut, dass wir dort helfen.\n\nSeit der Erteilung des letzten Mandats haben sich zwei Dinge im Libanon massiv ge\u00e4ndert. Das eine ist, dass es endlich eine Regierung gibt. Zweieinhalb Jahre und 45 Wahlg\u00e4nge hat es gedauert, bis sie einen Pr\u00e4sidenten hatten. Man kann \u00fcber den Pr\u00e4sidenten und die Art und Weise der Regierungsbildung vieles sagen, aber richtig ist, dass es jetzt endlich so etwas wie Staatlichkeit gibt. Diese Staatlichkeit braucht Unterst\u00fctzung, damit sie das Land weiterhin stabilisieren kann. Das Zweite, was sich im Libanon ge\u00e4ndert hat, ist, dass die Konflikte zwischen Hisbollah und Israel gerade durch das aggressive Vorgehen der Hisbollah auf der Seite von Assad in Syrien massiv zugenommen haben und die Spannungen gr\u00f6\u00dfer werden. Diese beiden Gr\u00fcnde sind aus unserer Sicht weitere Best\u00e4rkungen daf\u00fcr, dass man diesen Einsatz fortsetzen muss. Deshalb kann ich bereits an dieser Stelle sagen, dass wir dem Einsatz mit gro\u00dfer Mehrheit zustimmen werden.\n\nWenn wir \u00fcber Stabilit\u00e4t sprechen - der Herr Staatssekret\u00e4r hat gerade von ganzheitlichen Ans\u00e4tze gesprochen -, dann will ich noch einiges \u00fcber Libanon sagen, die achtzigst kleinste Volkswirtschaft der Welt mit einer Rate bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme, die es weltweit nicht noch einmal gibt.\n\nLibanon braucht ganz dringend unsere Unterst\u00fctzung; das ist hier an vielen Stellen gesagt worden. Wir sind gerade in einer besonders dramatischen Situation, weil der US-Pr\u00e4sident angek\u00fcndigt hat und es auch so in seinem Budgetentwurf verschriftlicht, dass die Vereinigten Staaten von Amerika massiv Geld streichen werden bei den UN-Hilfsorganisationen, beim UNHCR, dem Fl\u00fcchtlingswerk, genauso wie beim Weltern\u00e4hrungsprogramm. Das ist sehr dramatisch, insbesondere f\u00fcr Libanon. Man muss dar\u00fcber nachdenken, wie man das auff\u00e4ngt. Aber man muss selbstverst\u00e4ndlich auch mit den Amerikanern dar\u00fcber reden, was das bedeutet.\n\nIch erw\u00e4hne das an dieser Stelle, weil es gerade in der Union einige Leute gibt, die wie selbstverst\u00e4ndlich sagen: Na ja, dann geben wir 2 Prozent f\u00fcr Milit\u00e4r aus; das ist unsere internationale Verpflichtung, das bringt mehr Sicherheit und beruhigt den amerikanischen Pr\u00e4sidenten. - Das ist so nicht richtig. Wir m\u00fcssen den Amerikanern erkl\u00e4ren, dass genau hier die richtigen Ausgaben f\u00fcr Sicherheit ansetzen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":365,"sitzung":238,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Das tun wir!","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":366,"sitzung":238,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Nicht Geld zu verbrennen in ineffizienten Beschaffungsstrukturen bringt mehr Sicherheit, sondern Geld auszugeben f\u00fcr diejenigen, die in den Lagern sitzen und dringend Hilfe brauchen. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Beitrag, den wir zur Stabilit\u00e4t im Libanon leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688926,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":368,"sitzung":238,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich einmal die Situation gerade in den kleineren Kommunen vor Ort an! Schauen Sie sich an, welche Konflikte es um die Verteilung von Ressourcen wie Strom und Wasser gibt. Es gibt St\u00e4dte und D\u00f6rfer mit drei oder vier Unterrichtsschichten: Vormittags werden die libanesischen Kinder in Franz\u00f6sisch unterrichtet, nachmittags in drei Schichten die syrischen Kinder in arabischer Sprache. Das zeigt, dass Libanon wirklich jede Hilfe brauchen kann. Im \u00dcbrigen m\u00fcssen wir weg von der humanit\u00e4ren Hilfe. Wir m\u00fcssen stattdessen dauerhafte Strukturen im Gesundheitsbereich und eine vern\u00fcnftige Infrastruktur schaffen. Wir m\u00fcssen mehr investieren. Beim Libanon wird es nicht mehr um humanit\u00e4re Hilfe gehen, sondern um Entwicklungszusammenarbeit. Auch hier gilt es, Geld richtig zu investieren, um Stabilit\u00e4t zu erreichen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688928,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":370,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist Florian Hahn, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688930,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":372,"sitzung":238,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der kleine und gesellschaftlich offene Libanon war schon immer Spielball regionaler M\u00e4chte und der Interessen einiger westlicher Staaten. Seit bereits mehr als zehn Jahren ist er Schauplatz eines Kr\u00e4ftemessens um die neue Machtbalance in der Region. Die Operation UNIFIL hat einen wesentlichen und wichtigen Anteil daran, dass der Libanon noch nicht im Chaos versunken ist und dass es der syrische B\u00fcrgerkrieg bisher nicht geschafft hat, in das Land \u00fcberzuschwappen.\n\nUNIFIL setzt ein Zeichen im von Krieg und Zerst\u00f6rung, von Not und Elend gepr\u00e4gten Nahen Osten. Die Mission macht Hoffnung, weil sie zeigt, wie durch nachhaltige praktische Zusammenarbeit \u00fcber Jahre Kompetenzen und Sicherheit aufgebaut werden. Die Operation UNIFIL dient der Begleitung der Waffenruhe zwischen Libanon und Israel, unterst\u00fctzt die libanesische Regierung bei der Grenzsicherung und hilft beim Kampf gegen den Waffenschmuggel, und dies - wir haben es bereits geh\u00f6rt - mit vollem Erfolg: Der Waffenschmuggel \u00fcber See ist praktisch zum Erliegen gekommen.\n\nDer deutsche Beitrag dient neben der Beteiligung an der maritimen Taskforce mit der Korvette \u201eBraunschweig\u201c im Schwerpunkt dem Ausbau der F\u00e4higkeiten der libanesischen Marine. Auch bilateral engagiert sich Deutschland bei Ausbildung, Ausstattung und beim Aufbau der maritimen Streitkr\u00e4fte zur \u00dcberwachung der Seegrenzen.\n\nNeben der Unterst\u00fctzung der Marine sollen in diesem Jahr weitere Projekte im Rahmen der deutschen Ert\u00fcchtigungsinitiative im Libanon umgesetzt werden. Der Fokus liegt auf der St\u00e4rkung der Kapazit\u00e4ten der libanesischen Armee zur Sicherung der Grenzen mit Syrien. Wir m\u00fcssen die F\u00e4higkeiten der libanesischen Marine so ausbauen, dass sie in der Lage ist, die s\u00fcdliche K\u00fcste selbstst\u00e4ndig zu \u00fcberwachen.\n\nAber wie helfen wir dar\u00fcber hinaus? Herr Gehrcke hat es so dargestellt, als wenn wir hier nur milit\u00e4risch unterwegs w\u00e4ren. Nein, Herr Gehrcke, das stimmt nicht. Sie haben das, denke ich, wissentlich und ganz bewusst unter den Tisch fallen lassen, weil Sie einen anderen Eindruck erzeugen wollen. Die Beteiligung an UNIFIL ist nur ein Teil eines umfassenden Engagements f\u00fcr den Libanon. Deutschland ist einer der gr\u00f6\u00dften bilateralen Geldgeber. Kooperationsschwerpunkte sind die Versorgung der pal\u00e4stinensischen Fl\u00fcchtlingscamps, die Schul- und die berufliche Bildung sowie die Nahrungsmittelsicherheit. Seit 2012 hat das Entwicklungshilfeministerium daf\u00fcr 590 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Das libanesische Bildungsprogramm RACE wurde seit 2014 mit \u00fcber 142 Millionen Euro unterst\u00fctzt. So konnte allein in den Jahren 2016 und in diesem Jahr, 2017, f\u00fcr \u00fcber 200 000 syrische Kinder der Schulbesuch gesichert werden.\n\nIch denke, dass wir diesen wichtigen Baustein bei der Hilfe f\u00fcr den Libanon und bei der Hilfe, die Stabilit\u00e4t im Libanon zu erhalten, brauchen. Daher ist es richtig, heute zuzustimmen. Wir sollten entsprechend beraten.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf eines hinweisen: Die deutsche Marine leistet nicht nur im Rahmen von UNIFIL-Missionen einen hervorragenden Beitrag, sondern sie ist seit Jahren in einer ganzen Reihe von weiteren Eins\u00e4tzen gefordert. Sie operiert an der Belastungsgrenze und liefert dabei hervorragende Arbeit ab. Mein Dank gilt deshalb den Soldatinnen und Soldaten, die fernab der Heimat f\u00fcr ein St\u00fcck mehr Sicherheit und Stabilit\u00e4t in dieser Region k\u00e4mpfen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688932,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":374,"sitzung":238,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage ganz ehrlich, Herr Kollege Nouripour: Ich finde es gut, dass Sie dieses Mandat unterst\u00fctzen und dass Sie sich f\u00fcr den Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten ausgesprochen haben. Aber Sie k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite sagen, dass Sie sich f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten in solch wichtigen Missionen einsetzen und auf der anderen Seite weniger Geld f\u00fcr die Ausr\u00fcstung und Ausbildung ausgeben wollen.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":375,"sitzung":238,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Es geht mir um die 2 Prozent!","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":376,"sitzung":238,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, damit unsere Soldatinnen und Soldaten auch diesen Einsatz bestm\u00f6glich bestreiten k\u00f6nnen, brauchen wir zus\u00e4tzliche Investitionen in unsere Truppe.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688936,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":378,"sitzung":238,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe \u00fcber die 2 Prozent gesprochen, nicht \u00fcber weniger Geld f\u00fcr Ausr\u00fcstung!","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":379,"sitzung":238,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Bundeswehr sagt: \u201eWir dienen Deutschland\u201c, dann sollten wir \u00f6fter sagen: Wir danken euch.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688939,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":381,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nDie Vorlage auf Drucksache 18\/12492 soll nach einer interfraktionellen Vereinbarung an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 42 a bis 42 c sowie den Zusatzpunkt 9 auf:\n\n42.   a)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Katja Kipping, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nProgramm f\u00fcr soziale Gerechtigkeit - Konsequenzen aus dem F\u00fcnften Armuts- und Reichtumsbericht\n\nDrucksache 18\/11796\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Norbert M\u00fcller (Potsdam), Sabine Zimmermann (Zwickau), Sigrid Hupach, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKinder und Familien von Armut befreien - Aktionsplan gegen Kinderarmut\n\nDrucksachen 18\/10628, 18\/12454\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Norbert M\u00fcller (Potsdam), Sigrid Hupach, Nicole Gohlke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKinderrechte umfassend st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/6042, 18\/11886 Buchstabe a\n\nZP 9\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, Kerstin Andreae, Beate M\u00fcller-Gemmeke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nTeilhabe statt Armut - Alle Menschen am Wohlstand beteiligen\n\nDrucksache 18\/12557\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nInterfraktionell wurde vereinbart, f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorzusehen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe allgemeines Nicken. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke hat die Kollegin Sabine Zimmermann.","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688941,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 41 Bundeswehreinsatz im Libanon (UNIFIL)","top_id":15371,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":383,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die Union will in dieser Wahlperiode gar nicht erst \u00fcber den Armuts- und Reichtumsbericht im Plenum diskutieren. Frau Merkel sagt: Deutschland geht es gut.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":384,"sitzung":238,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Da hat sie recht!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":385,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Eine Diskussion \u00fcber Armut passt da nat\u00fcrlich nicht in Ihr Bild, Kolleginnen und Kollegen von der Union; das ist v\u00f6llig klar. Dabei ist die zunehmende Armut in Deutschland eines der gr\u00f6\u00dften Probleme, das endlich angegangen werden muss.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688945,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":387,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wenn Millionen Menschen in Armut leben, obwohl sie arbeiten, k\u00f6nnen Sie doch nicht einfach wegschauen. Das ist verantwortungslos von der Politik bzw. von Ihnen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688947,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":389,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich bin seit 27 Jahren im Bereich der Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik t\u00e4tig, und ich habe schon viele Reformen mitgemacht, aber die Agenda 2010 - das muss ich Ihnen ehrlich sagen - hat sehr viel Armut in unser Land gebracht. Das kann man t\u00e4glich sehen. Ich stelle fest, dass die Menschen immer weniger Geld in der Tasche haben, weil sie immer mehr bezahlen m\u00fcssen f\u00fcr Energie, Wasser, Bus, Bahn, Bildung, Gesundheit und Pflege. Und Sie stellen sich hier hin und erz\u00e4hlen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, was f\u00fcr ein Jobwunder Sie bewirkt haben. Den Preis f\u00fcr Ihr Jobwunder zahlen die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mit den niedrigen L\u00f6hnen, Menschen, die zwei oder drei Jobs haben, Langzeiterwerbslose, die nicht wissen, wie sie mit den Almosen \u00fcber die Runden kommen sollen.\n\nIch nenne Ihnen einmal die Zahlen, die Sie nie h\u00f6ren wollen - das sind keine Zahlen der Linken, sondern Zahlen des BMAS, die wir angefragt haben -: Jeder zehnte Besch\u00e4ftigte ist heutzutage armutsgef\u00e4hrdet. 2,7 Millionen Menschen sind mittlerweile auf einen Zweitjob angewiesen. 1 Million Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter bekommen 50 Prozent weniger als die Stammbelegschaft. 6,4 Millionen Menschen sind im Hartz-IV-System gefangen. 1,7 Millionen Kinder wachsen in Armut auf. Zum Thema Altersarmut: 2,7 Millionen \u00fcber 65-J\u00e4hrige sind von Armut bedroht. Mittlerweile haben wir in Deutschland 1 000 Tafeln mit \u00fcber 2 000 Ausgabestellen. - Und Sie wollen nicht \u00fcber Armut reden? Das ist Zynismus pur.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688949,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":391,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren von SPD, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und CDU\/CSU - die FDP ist vier Jahre lang nicht vermisst worden -, Ihre Agenda 2010 hat die Lohnspirale nach unten in Gang gesetzt, und die kann nicht aufgehalten werden. Die Armut in diesem Land nimmt zu. Sie kann sich nicht verstecken. Man kann sie auch nicht wegdiskutieren. Wer sich dieser Diskussion nicht stellt, der entzieht sich der Verantwortung f\u00fcr eines der gr\u00f6\u00dften Probleme in unserem Land.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688951,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":393,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ausgerechnet Altkanzler Schr\u00f6der hat letztes Jahr den Ludwig-Erhard-Preis f\u00fcr seine Arbeitsmarktreform bekommen. Diese Reform hat den Sozialstaat so geschliffen, dass er nicht mehr vor Armut sch\u00fctzt. Das ist das Ergebnis Ihrer Reform, und das wird die Linke nie akzeptieren.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688953,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":395,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren der SPD, ich muss Ihnen ehrlich sagen: Es lohnt sich nicht, an der Agenda 2010 herumzudoktern. Sie m\u00fcssen an den Kern der Agenda gehen, und der Kern ist der Niedriglohnbereich. Der muss bek\u00e4mpft werden.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688955,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":397,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass jede Arbeit zumutbar ist. Qualifikationen sind nichts mehr wert, weil jede Arbeit angenommen werden muss, egal zu welchen Bedingungen. Arbeiten rund um die Uhr und zu jedem Lohn ist angesagt, und das ist unsozial und spaltet die Gesellschaft.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688957,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":399,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Machen Sie doch mal einen anderen Textbaustein!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":400,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger brauchen mehr Geld in der Tasche. Das ist doch der Punkt.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":401,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Das h\u00f6ren wir jetzt zum zehnten Mal von Ihnen! Es wird doch nicht besser dadurch!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":402,"sitzung":238,"speaker":"Gegenruf der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Das ist leider das Problem: Es wird nicht besser!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":403,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wenn sie mehr Geld in der Tasche haben, Kollege Bartke, dann k\u00f6nnen sie auch mehr kaufen, und wenn sie mehr kaufen k\u00f6nnen, dann muss mehr produziert werden, und wenn mehr produziert wird, dann entstehen mehr Arbeitspl\u00e4tze. Das ist der Kreislauf, an den Sie sich einmal halten sollten.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688963,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":405,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Selbst unsere Nachbarn Frankreich und Belgien haben sich bei der EU beschwert, weil Deutschland einen so gro\u00dfen Niedriglohnsektor hat und sie damit einen Wettbewerbsnachteil haben.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":406,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Darum haben Sie auch nicht f\u00fcr den Mindestlohn gestimmt!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":407,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie mir bitte zu!\n\nNach dem neuen Armuts- und Reichtumsbericht haben 40 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen weniger Einkommen als 1999. Das ist doch das Problem; darum m\u00fcssen Sie sich einmal k\u00fcmmern. Im Gegensatz dazu hat sich die Konzentration des Verm\u00f6gens in Deutschland st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt. Die oberen 10 Prozent besitzen 60 Prozent des Verm\u00f6gens, w\u00e4hrend die untere H\u00e4lfte nur 1 Prozent besitzt. Das sagt doch schon alles. Diese Entwicklung ist pervers und asozial, und die Linke sagt: Die Umverteilung von unten nach oben muss endlich umgekehrt werden.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688967,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":409,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Es darf auch nicht sein, dass die Interessen der Reichen in der Politik st\u00e4rker vertreten werden als die Interessen der Armen. Dieses Ergebnis der Studie hat die Bundesregierung in diesem Bericht einfach verschleiert.\n\nMeine Damen und Herren, Einkommensreichtum bedeutet ein hohes Ma\u00df an Gestaltungs- und Verwirklichungschancen. Das gilt aber auch andersherum: Armut an Einkommen und Verm\u00f6gen bedeutet, dass das eigene Leben nicht gestaltet werden kann. Es bedeutet, dass man seinen Wohnsitz nicht frei w\u00e4hlen kann, weil die Mieten \u00fcberall steigen. Es bedeutet, dass man sich nicht kleiden kann, wie man m\u00f6chte. Es bedeutet, dass man von sozialen Aktivit\u00e4ten wie dem Besuch eines Kinos oder eines Tierparks ausgeschlossen ist, weil man kein Geld hat, und es bedeutet, dass man seinen Kindern nicht das geben kann, was sie brauchen. Tun Sie endlich, was das Grundgesetz mit dem Sozialstaatsgebot von Ihnen verlangt! Tun Sie endlich etwas gegen die Spaltung der Gesellschaft, meine Damen und Herren! Lesen Sie endlich einmal den Armuts- und Reichtumsbericht! Dann bekommen Sie vielleicht eine Vorstellung davon, wie es den Menschen geht, die in unserem Land kein Geld haben.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688969,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":411,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt spricht Paul Lehrieder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688971,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":413,"sitzung":238,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich freue mich, dass wir auch in dieser Woche eine Debatte \u00fcber die Zukunft unseres Landes f\u00fchren, \u00fcber unsere Kinder. Kinder brauchen Verl\u00e4sslichkeit und Zuwendung in der Familie und in ihrem Umfeld.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688973,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":238,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Alte brauchen auch Verl\u00e4sslichkeit!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":415,"sitzung":238,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben keinen Einfluss darauf, ob sie in einem Brennpunktviertel zur Welt kommen oder bei wohlhabenden Eltern aufwachsen.\n\nLeider ist unbestritten, dass es auch in unserem Land Kinder gibt, die von Armut betroffen sind. Kinder aus armen Familien haben oftmals keine echten Chancen auf gleichberechtigte Teilhabe. Im Unterschied zu Erwachsenen haben sie selbst zudem kaum M\u00f6glichkeiten, ihre Lage zu verbessern bzw. Einfluss auf ihre Lage zu nehmen. Fr\u00fche Armut pr\u00e4gt die Betroffenen von klein auf und bleibt oft ein Leben lang bestehen. Es gibt sogar sogenannte vererbte Armut.\n\nArme Kinder wachsen sozial isolierter auf, haben h\u00e4ufiger gesundheitliche Beschwerden und h\u00e4ufiger Probleme auf ihrem Bildungsweg als Gleichaltrige ohne finanzielle Sorgen. Obwohl Deutschland zu den reichsten L\u00e4ndern der Erde z\u00e4hlt, hat sich die Armutsrisikoquote hierzulande erh\u00f6ht, und zwar von 12 bis 14 Prozent auf 16 Prozent. Dazu muss man wissen: Die Armutsrisikoquote bezieht sich auf 60 Prozent des Medianeinkommens. Wenn das Medianeinkommen durch Lohnsteigerungen w\u00e4chst, kann man auch mit einem etwas h\u00f6heren Einkommen weiterhin von Armut bedroht sein.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688975,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":238,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das wird Wolfgang Strengmann-Kuhn gleich widerlegen!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":417,"sitzung":238,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Birkwald, stellen Sie eine Frage. Dann habe ich mehr Zeit. - Laut den Zahlen des f\u00fcnften Armuts- und Reichtumsberichts sind alleinerziehende M\u00fctter und V\u00e4ter nach wie vor besonders von Armut betroffen, unter ihnen vor allem diejenigen ohne berufliche Qualifizierung. Zwar ist der Anteil der Personen, die von erheblichen materiellen Einbu\u00dfen betroffen sind - Herr Birkwald, Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren -, zwischen 2013 und 2015 von 5,4 auf 4,4 Prozent zur\u00fcckgegangen. Dennoch sind Armut und soziale Ausgrenzung gerade von Kindern und Jugendlichen aus unserer Sicht mit einer Politik auf der Basis eines christlichen Verst\u00e4ndnisses nur schwer vereinbar.\n\nDaher wollen wir allen Kindern und Jugendlichen faire Startchancen und optimale Entwicklungs- und Entfaltungsm\u00f6glichkeiten bieten. Das geht zum einen \u00fcber eine Besch\u00e4ftigung der Eltern, mit der sie vern\u00fcnftig verdienen, und zum anderen \u00fcber Hilfen f\u00fcr die Kinder und f\u00fcr die Familien.\n\nDie Familien in unserem Land werden mit unz\u00e4hligen familienpolitischen Leistungen unterst\u00fctzt, die Eltern ein solides Auskommen sichern und Kinderarmut bek\u00e4mpfen sollen, beispielsweise durch das Kindergeld, den Kinderfreibetrag, den Ausbildungsfreibetrag, den Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende, welche die Steuerlast senken k\u00f6nnen. Alleinerziehende und ihre Kinder sollen dar\u00fcber hinaus durch die Ausweitung beim Unterhaltsvorschuss besser unterst\u00fctzt werden; das Gesetz, das wir gestern im Rahmen der Verfassungsreform auf den Weg gebracht haben.\n\nK\u00fcnftig soll der Unterhaltsvorschuss bis zum 18. Lebensjahr gezahlt werden. Die maximale Bezugsdauer von 72 Monaten wird ab n\u00e4chsten Monat entfallen. Mit dem Kinderzuschlag werden Eltern im Niedrigeinkommensbereich unterst\u00fctzt, die im erg\u00e4nzenden ALG-II-Bezug \u00fcberdurchschnittlich oft vertreten sind. Er wurde im letzten Jahr um 20 Euro erh\u00f6ht und liegt seit dem 1. Januar 2017 bei maximal 170 Euro. Auch Kinderbetreuungskosten wirken sich steuermindernd aus.\n\nDoch nicht allein die materielle Absicherung, sondern auch das Lebensumfeld und die Bildungsm\u00f6glichkeiten sind entscheidende Parameter f\u00fcr die Entwicklung von Kindern. Der Zugang zu Bildung und Ausbildung sowie die soziale und kulturelle Teilhabe spielen bei der Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut eine besondere Rolle. Je h\u00f6her der Bildungsgrad, desto eher sind die Menschen in der Lage, f\u00fcr sich und ihre Familien selbst zu sorgen und Armut durch Erwerbst\u00e4tigkeit zu \u00fcberwinden. Besch\u00e4ftigung und mehr Bildung sind die Schl\u00fcssel zur Armutsvermeidung, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\nDas wichtigste Mittel gegen Kinderarmut ist daher nach wie vor, die Eltern in Arbeit zu bringen; Herr Birkwald, ich hatte bereits zu Beginn darauf hingewiesen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":418,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Mit ordentlichem Lohn!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":419,"sitzung":238,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Mit ordentlichem Lohn. Auch das habe ich schon gesagt. Frau Zimmermann, danke, dass Sie mir so genau zuh\u00f6ren. - Die Eltern brauchen Anreize f\u00fcr die Aufnahme von Arbeit, die entsprechende Infrastruktur und mehr Chancen auf dem Arbeitsmarkt. Auch dank meiner langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales wei\u00df ich, dass wir diesbez\u00fcglich schon weitreichende Schritte unternommen und gute Erfolge vorzuweisen haben. Mein gesch\u00e4tzter Kollege Professor Dr. Matthias Zimmer wird dies als n\u00e4chster Redner nach mir ausf\u00fchrlicher darlegen.\n\nZu einer guten Arbeits- und Besch\u00e4ftigungspolitik geh\u00f6rt zwingend die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Eltern k\u00f6nnen nur dann beruhigt zur Arbeit gehen, wenn sie die Kinder in guten H\u00e4nden wissen. Auch da haben wir beispielsweise erst vor drei Wochen mit 100 000 neuen Kitapl\u00e4tzen und 1,2 Milliarden Euro Investitionen gemeinsam mit den Kommunen und L\u00e4ndern richtungsweisende Weichenstellungen vorgenommen. Ich bedanke mich auch bei den Kolleginnen und Kollegen unseres Koalitionspartners daf\u00fcr, dass wir dort wieder an der Spitze der Bewegung waren und den Familien ein weiteres Hilfspaket zur Verf\u00fcgung stellen konnten.\n\nDem aktuellen Fortschrittsindex des Bundesfamilienministeriums zufolge ist die Arbeitswelt in Deutschland in den vergangenen Jahren insgesamt familienfreundlicher geworden. Zu den Fortschritten geh\u00f6rt neben der Zunahme familienfreundlicher Ma\u00dfnahmen in den Unternehmen wie der Arbeitszeitverk\u00fcrzung und -flexibilisierung auch ein Anstieg der Betreuungsquoten bei den unter dreij\u00e4hrigen Kindern.\n\nDer Kitaausbau tr\u00e4gt entscheidend zu einer neuen Qualit\u00e4t der Vereinbarung von Familie und Beruf bei. Ja, es ist richtig: Als wir den Kitaausbau begonnen haben, sind wir von einer Nachfragequote von zun\u00e4chst 32 Prozent, dann 35 Prozent und schlie\u00dflich 38 Prozent ausgegangen; mittlerweile sind wir bei einer Nachfragequote von 42 Prozent. Hier schafft das Angebot wieder Nachfrage, und wir werden auch in den n\u00e4chsten Jahren aufpassen m\u00fcssen, dass wir den Familien rechtzeitig ausreichende Kitapl\u00e4tze anbieten k\u00f6nnen.\n\nMit dem Gesetz zum weiteren quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung wurde das Investitionsprogramm \u201eKinderbetreuungsfinanzierung\u201c 2017 bis 2020 auf den Weg gebracht. Ich habe bereits auf die 1,2 Milliarden Euro Investitionen hingewiesen, die wir vor drei Wochen auf den Weg gebracht haben. Wir sind dabei, den Familien zu erm\u00f6glichen, aus eigener Kraft Kita, Familie und Beruf zu vereinbaren.\n\nWir haben Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und haben mittlerweile die besten Besch\u00e4ftigungszahlen seit 26 Jahren: weniger als 2,5 Millionen Arbeitslose.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":420,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aber die verdienen weniger als 1999!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":421,"sitzung":238,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Dass Sie das zum Schnaufen bringt, verstehe ich, Frau Zimmermann.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich sehe, dass die Lampe blinkt. Ich muss einen Zettel drauflegen. - Wir haben weniger als halb so viele Arbeitslose wie zu der Zeit, als ich in den Deutschen Bundestag einziehen durfte; das war 2005. Ich glaube, so viel hat die Gro\u00dfe Koalition, die unionsgef\u00fchrte Regierung, in den letzten Jahren nicht falsch gemacht.\n\nIch bitte Sie, uns auf unserem weiteren Weg zwar kritisch, aber doch zu begleiten. Reden Sie Deutschland nicht schlechter, als es ist! Ich w\u00fcnsche Ihnen auf jeden Fall auch an den kommenden Pfingstfeiertagen den Heiligen Geist, dass Sie bessere Antr\u00e4ge schreiben k\u00f6nnen, Frau Zimmermann.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688981,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":423,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wir sehen die Realit\u00e4t!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":424,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn das Wort.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":425,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688985,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Redner h\u00e4lt den Armuts- und Reichtumsbericht hoch","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":427,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Wolfgang, das wird aber eine gro\u00dfe Rede!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":428,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Den lesen Sie jetzt vor!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688988,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":430,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Der mittlerweile vorliegende Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung mit seinen \u00fcber 600 Seiten ist eine Bilanz von zw\u00f6lf Jahren Regierung unter Unionsf\u00fchrung. Man muss sagen: Es ist ein Armutszeugnis; denn Armut und Ungleichheit sind auf einem Rekordniveau, und das alles trotz guter \u00f6konomischer Rahmenbedingungen. Wie gesagt, es ist ein Armutszeugnis.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688990,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":432,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Man darf dabei nicht vergessen: In diesen zw\u00f6lf Jahren hat auch die SPD mitregiert. Das hei\u00dft, es ist auch ein Armutszeugnis f\u00fcr die SPD. Man muss angesichts aktueller Umfrageergebnisse und Wahlerfolge der FDP auch noch einmal daran erinnern: Vier Jahre lang war auch Schwarz-Gelb an der Regierung. In dieser Zeit ist, vorsichtig formuliert, nichts besser geworden, sondern eher schlechter.\n\nDie Zahlen liegen jetzt auf dem Tisch, und sie lassen sich nicht sch\u00f6nreden, auch wenn das von Vertretern der Regierungsfraktionen und der Regierung immer wieder versucht wird. Es ist auch bezeichnend, dass heute zu dem Armutsbericht zwei Antr\u00e4ge von den Linken und den Gr\u00fcnen zu Konsequenzen aus den Ergebnissen vorliegen. Armut ist f\u00fcr Sie in der Gro\u00dfen Koalition schlicht kein Thema.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":433,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch nun wirklich Unsinn!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":434,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Aber Armut ist ein zentrales Gerechtigkeitsproblem. Das Niveau von Armut und sozialer Ungleichheit ist in Deutschland so hoch, dass der soziale Zusammenhalt in Deutschland ernsthaft gef\u00e4hrdet ist. Deswegen ist jetzt endlich Handeln angesagt.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688994,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":436,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen haben dazu in den letzten Jahren immer wieder Konzepte vorgelegt, die wir jetzt in unserem Antrag noch einmal geb\u00fcndelt haben. Wir wollen, dass aus armen Menschen nichtarme Menschen werden. Wir wollen soziale Teilhabe f\u00fcr alle, und zwar selbstbestimmte Teilhabe f\u00fcr alle. Wir wollen eine inklusive Gesellschaft. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir untere und mittlere Einkommen entlasten, vor allem Familien.\n\nWir haben das in unserem Antrag in elf Bereiche mit vielen Unterpunkten untergliedert, die ich jetzt nicht alle detailliert vortragen kann. Ich nenne aber die wichtigsten Punkte.\n\nWir brauchen gute Arbeit und m\u00fcssen die prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung eind\u00e4mmen. Wir brauchen insbesondere f\u00fcr diejenigen mit den gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten wie Langzeitarbeitslose und Gefl\u00fcchtete Zugang zum Arbeitsmarkt.\n\nWir brauchen Zugang zu guter Bildung f\u00fcr alle, ein inklusives Bildungssystem. Wir brauchen bezahlbaren Wohnraum; das ist eines der zentralen Probleme in den St\u00e4dten. Wir brauchen Zugang zu Gesundheitsleistungen f\u00fcr alle; dazu haben wir vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen in unserem Antrag aufgef\u00fchrt.\n\nWir brauchen aber auch finanzielle Leistungen; denn ein Mindestma\u00df an Einkommen ist notwendig, um am gesellschaftlichen Leben teilhaben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688996,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":438,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesverfassungsgericht - das muss immer wieder betont werden - sagt, dass ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum ein Grundrecht sei. Wir Gr\u00fcne wollen dieses Existenzminimum in allen Lebenslagen und Lebensphasen gew\u00e4hren, und zwar m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch und, wo es geht, auch ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung.\n\nZentral ist das gr\u00fcne Familienbudget mit einer Kindergrundsicherung, die das jetzige System der Familienf\u00f6rderung aus Ehegattensplitting, Kinderfreibetr\u00e4gen und Kindergeld ersetzt; denn wir wollen, dass die F\u00f6rderung bei den Kindern ankommt. Wir wollen die Kinder in den Mittelpunkt der Familienf\u00f6rderung stellen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688998,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":440,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen einen Kindergeldbonus; denn wir wollen, dass das s\u00e4chliche Existenzminimum tats\u00e4chlich f\u00fcr alle Kinder im unteren Einkommensbereich garantiert wird. Wir wollen nicht, dass wie bisher mit dem Kinderzuschlag das Geld in der Verwaltung, in der B\u00fcrokratie h\u00e4ngenbleibt, sondern es soll bei den Kindern ankommen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689000,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":442,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Weiterhin machen wir Vorschl\u00e4ge zur Rente. Die Garantierente soll gew\u00e4hrleisten, dass Menschen, die lange in die Rentenversicherung eingezahlt haben, eine Rente bekommen, die \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegt. Auch das soll ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung geschehen. Das w\u00e4re eine echte Rente. Wir sind die einzigen, die eine echte Garantierente vorschlagen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689002,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":238,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"830 Euro, das ist keine armutsfeste Rente!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":444,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Auch die soll ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung gew\u00e4hrt werden, nicht nach dem Modell der Linken, bei dem man einen Antrag stellen muss, man sein Verm\u00f6gen offenlegen muss und man angeben muss, wie gro\u00df die Wohnung ist, in der man wohnt; bei diesem Modell werden alle zus\u00e4tzlichen Einkommen angerechnet.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689004,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":238,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Da gibt es bei uns 220 Euro mehr als bei euch! Das machen wir wie in \u00d6sterreich!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":446,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Rente, genauso wenig wie die Solidarrente der SPD. Wir brauchen vielmehr eine Garantierente, ohne dass die Menschen zum Sozialamt gehen und ihre Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse offenlegen m\u00fcssen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689006,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":448,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen am Ende nat\u00fcrlich eine gute, b\u00fcrokratiefreie Grundsicherung.\n\nSchlie\u00dflich darf man, wenn man \u00fcber Armut redet, \u00fcber Reichtum nicht schweigen. Wir brauchen wieder die Einf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer und andere Ma\u00dfnahmen, damit sich die Reichen wieder ausreichend an den \u00f6ffentlichen Ausgaben beteiligen.\n\nDa meine Redezeit jetzt fast zu Ende ist, will ich nur noch eine wichtige Gruppe erw\u00e4hnen, die sonst fast gar nicht vorkommt und auch im Armuts- und Reichtumsbericht nur am Rande erw\u00e4hnt wird, n\u00e4mlich die Obdachlosen in Deutschland. Sie tauchen im Zusammenhang mit den Zahlen im Armuts- und Reichtumsbericht, die schon genannt worden sind, gar nicht auf, weil diese Zahlen auf Umfragen basieren, bei denen die Obdachlosen nicht erfasst werden. Wir m\u00fcssen endlich vern\u00fcnftige Zahlen beschaffen und ein Ma\u00dfnahmenpaket gegen Obdachlosigkeit in Deutschland beschlie\u00dfen; denn das sind wirklich die \u00c4rmsten in Deutschland.\n\nWir d\u00fcrfen uns nicht an die Obdachlosigkeit gew\u00f6hnen, aber auch nicht an die 2,5 Millionen armen Kinder, nicht an die 4 Millionen armen Erwerbst\u00e4tigen und nicht an die steigende Altersarmut. Wir m\u00fcssen jetzt endlich handeln. Es geht um den sozialen Zusammenhalt.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689008,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":450,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Daniela Kolbe das Wort.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689010,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":452,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Gestern hat dieses Hohe Haus mit einer Zweidrittelmehrheit das Grundgesetz an verschiedenen Stellen ge\u00e4ndert. Es gibt auch in der Bev\u00f6lkerung eine satte Zweidrittelmehrheit. Die betrifft allerdings eine ganz andere Frage, n\u00e4mlich die Frage, ob die Schere zwischen Arm und Reich in Deutschland zu weit aufgegangen ist. 71 Prozent in Westdeutschland und sogar 77 Prozent in Ostdeutschland haben genau das Gef\u00fchl: Die Schere ist zu weit aufgegangen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":453,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Gef\u00fchle ersetzen aber keine Fakten!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":454,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Dahinter steckt ein massives Ungerechtigkeitsgef\u00fchl: Man hat das Gef\u00fchl, dass es in Deutschland nicht mehr um Leistung geht, dass es denjenigen gibt, der Millionenboni erh\u00e4lt, egal welche Leistungen er erbracht hat, und es diejenige gibt, die den ganzen Tag an der Kasse steht und Regale einr\u00e4umt, am Ende des Monats aber trotzdem immer wieder im Dispo ist.\n\nEs gibt Kinder, die - es sei ihnen geg\u00f6nnt - sprichw\u00f6rtlich mit dem goldenen L\u00f6ffel im Mund geboren werden, die eine Nanny haben, Geigenunterricht bekommen und eine Bibliothek im eigenen Haus haben, und es gibt die Kinder, die in problematischen Stadtvierteln, in denen noch mehr arme Kinder leben, geboren werden, die wom\u00f6glich ohne Fr\u00fchst\u00fcck in die Schule geschickt werden.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":455,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ihr stellt doch die Ministerin!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":456,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Auch die Weltbank, die OECD und andere Organisationen schreiben es Deutschland ins Stammbuch: Die ungleiche Verteilung von Verm\u00f6gen und Einkommen in Deutschland ist so frappierend, dass das nicht nur ein soziales Problem, sondern auch ein \u00f6konomisches Problem ist. Deutschland verspielt durch diese ungleiche Verteilung Wirtschaftschancen. Ergo reden wir hier nicht nur \u00fcber ein Gef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung, sondern \u00fcber die Realit\u00e4t. Die Schere zwischen Arm und Reich in Deutschland ist zu weit aufgegangen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689016,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":458,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft auch: Es ist viel zu tun. Gute Politik beginnt beim Realisieren und Annehmen der Wahrheit.\n\nZum Armuts- und Reichtumsbericht gab es Studien. Aus einer wurde in dem von Frau Nahles urspr\u00fcnglich vorgelegten Entwurf wie folgt zitiert:\n\nDie Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine Politikver\u00e4nderung ist wesentlich h\u00f6her, wenn diese Politikver\u00e4nderung von einer gro\u00dfen Anzahl von Menschen mit h\u00f6herem Einkommen unterst\u00fctzt wird.\n\nLiebe CDUler und CSUler, wenn Sie sich \u00fcber das Gef\u00fchl vieler Menschen wundern, die das Gef\u00fchl haben, sie k\u00f6nnten nichts bewegen - das schl\u00e4gt einem manchmal auch als Aggression entgegen -, m\u00f6chte ich Ihnen eine kleine Leseempfehlung geben. Sie bezieht sich auf die Studie von Armin Sch\u00e4fer. Ich bitte darum, die Hauptaussagen solcher Studien in Zukunft nicht im Bericht zu l\u00f6schen. Die komplette Studie - da ist der Ministerin zu danken, die hier einen sehr transparenten Prozess durchgef\u00fchrt hat - findet man im Internet unter www.armuts-und-reichtumsbericht.de. Unter \u201eService\u201c und \u201eStudien\u201c ist es der oberste Eintrag. Ich empfehle Ihnen, es zu lesen. Ich empfehle dem gesamten Haus, sich diese Studie anzusehen; denn in dieser Studie versteckt ist auch ein Hinweis darauf, warum die Verteilung so weit auseinandergegangen ist. Das ist so, weil in der Vergangenheit eben auch in den Bereichen Arbeitsmarkt und Finanzpolitik tendenziell eine Politik gemacht worden ist, die den h\u00f6heren Einkommen zupasskam. Die Bezieher solcher Einkommen haben diese Politik bef\u00fcrwortet. Damit ist die ungleiche Verteilung in Deutschland durchaus weiter vorangetrieben worden. Mich hat das nachdenklich gemacht. Es sollte uns alle nachdenklich machen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689018,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":460,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Aber wir haben viel vor. Wir werden \u00fcber Steuern sprechen m\u00fcssen. Das werden wir intensiv im Wahlkampf tun. Deswegen werde ich dazu jetzt nichts weiter ausf\u00fchren. Im Armuts- und Reichtumsbericht ist aber auch Ermutigendes zu sehen. Die Kinderarmut ist dort geringer, wo die Eltern arbeiten gehen. Und wir haben sehr viel daf\u00fcr getan, dass Eltern in gute Arbeit kommen. Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt und die Tarifbindung gest\u00e4rkt. Wir haben die Vereinbarkeit von Familie und Beruf vorangebracht. Auch ist nicht alles so schwarz, wie es die Linke gerne malt, wenn es um den Arbeitsmarkt geht.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689020,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":462,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Es bleibt aber noch viel zu tun. Ich nenne die Stichworte \u201eLeiharbeit\u201c und \u201eLangzeiterwerbslose\u201c. Auch da werden wir - das werden wir im Wahlkampf ansprechen - in einer k\u00fcnftigen Regierung f\u00fcr mehr Gerechtigkeit sorgen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":463,"sitzung":238,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Noch mehr?","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":464,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689024,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":466,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der eben schon angek\u00fcndigte Professor Dr. Matthias Zimmer das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689026,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":468,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, auch f\u00fcr die freundliche, gleich doppelte Ank\u00fcndigung. - Liebe Frau Kollegin Kolbe, man hatte bei Ihnen streckenweise den Eindruck, Sie w\u00fcrden nicht dieser Koalition angeh\u00f6ren. Dabei hat die Bundesregierung, die von dieser Koalition getragen wird, auch mit der Arbeitsministerin Andrea Nahles Vorz\u00fcgliches geleistet. Ich finde, das sollten wir auch einmal anerkennen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689028,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":470,"sitzung":238,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Habe ich ja angesprochen! Die Zeit war zu kurz!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":471,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich will den Armuts- und Reichtumsbericht einmal nutzen, um die Rituale der dadurch ausgel\u00f6sten Verteilungsdebatten infrage zu stellen. Ich frage: Wie k\u00f6nnen wir langfristig sicherstellen, dass unsere Gesellschaft nicht auseinanderf\u00e4llt? Hier sollten wir, so finde ich, die Frage von Leistungs-, Teilhabe- und Verteilungsgerechtigkeit auf die Umw\u00e4lzungen unserer Arbeitswelt beziehen.\n\nIch will drei Herausforderungen skizzieren.\n\nDie erste Herausforderung sehe ich in der Bilanz der sogenannten vierten industriellen Revolution. Das Weltwirtschaftsforum geht davon aus, dass durch diese industrielle Revolution zwar neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, dies aber bei weitem nicht ausreicht, um die Arbeitspl\u00e4tze zu kompensieren, die verloren gehen. Ich finde, wir sollten uns Folgendes \u00fcberlegen: Wenn es Arbeit ist, die bei uns Sozialsysteme finanziert, und wenn es Maschinen sind, die die Arbeit ersetzen, sollten dann nicht Maschinen herangezogen werden, unsere Sozialsysteme mitzufinanzieren? M\u00fcssen wir \u00fcber eine Maschinensteuer nachdenken? Ich finde, nachdenken ist nie falsch, und Frageverbote darf es nicht geben.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689031,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":473,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus: Es kann doch nicht klug sein, wenn wir nur noch Produzenten haben, aber keine Konsumenten mehr, die Produkte nachfragen. Es hilft also keinem, wenn wir die Nachfrage durch Freisetzung von Arbeitskr\u00e4ften systematisch schw\u00e4chen, auch wenn es betriebswirtschaftlich sinnvoll sein mag. Aber die Summe betriebswirtschaftlicher Rationalit\u00e4ten m\u00fcndet eben nicht in ein wirtschaftliches Gemeinwohl.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689033,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":238,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":475,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Eine zweite Herausforderung sehe ich in der m\u00f6glichen Zerfaserung der Arbeitswelt. Karl Marx hat in der Deutschen Ideologie das Reich der Freiheit einmal konkretisiert als die M\u00f6glichkeit, morgens zu jagen, mittags zu fischen, abends Viehzucht zu treiben und nach dem Essen zu kritisieren, ohne jemals J\u00e4ger, Fischer, Hirte oder Kritiker zu werden. Eine wahrhaft noble Vision! Wir m\u00fcssen uns aber heute eher der Gefahr erwehren, dass in absehbarer Zeit durch Internetplattformen ein Arbeitnehmer morgens Buchhaltung macht, mittags Sekretariatsaufgaben erledigt, abends Pflegedienste leistet und nach dem Essen die Akquise der Auftr\u00e4ge f\u00fcr den Folgetag macht, ohne jemals Buchhalter, B\u00fcrofachkraft oder Pfleger zu sein, weil man eigentlich soloselbstst\u00e4ndig ist und die soziale Absicherung in weite Ferne ger\u00fcckt ist. Das Reich der Freiheit w\u00e4re damit ebenso in weite Ferne ger\u00fcckt wie verl\u00e4ssliche soziale Perspektiven. Das w\u00e4re das Aufkommen eines digitalen Prekariats, unf\u00e4hig, sich als Gemeinschaft zu organisieren, zerfasert sowohl in der Arbeit als auch in der Arbeitsorganisation, die endg\u00fcltige Reduktion des Einzelnen auf einen Kostenfaktor.\n\nMan muss ja die Vision von Marx nicht teilen. Aber der Sumpf der blo\u00dfen Notwendigkeit, der sich hier als Gefahr auftut, entspricht auch nicht unserem Menschenbild als christliche Demokraten. Zugegeben, eine d\u00fcstere Vision. Aber schon heute tun wir ja so, als ob das Heil aller Arbeitnehmer darin liege, \u00fcber Arbeit 4.0 mehr Flexibilit\u00e4t zu haben, \u00f6rtlich und zeitlich. Das halte ich f\u00fcr zu kurz gegriffen. Ein Zugewinn an Flexibilit\u00e4t ist nicht gleichzusetzen mit einem Zugewinn an Autonomie oder gar an Emanzipation.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689035,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":477,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Die dritte Herausforderung: die Organisation lebenslangen und \u00fcbergreifenden Lernens. Der Schl\u00fcssel zur Befreiung aus materieller Deprivation liegt in der Bildung. Da sind Schulen und Hochschulen ebenso gefragt wie Betriebe und die Sozialpartner. Ich vermute, dass hier langfristig diejenigen Bildungssysteme im Vorteil sind, die inklusiv angelegt sind und Bildungschancen nicht von der Finanzkraft der Eltern abh\u00e4ngig machen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689037,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":479,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Wahr ist allerdings auch: Die blo\u00dfe Ausbildung von Fertigkeiten zur Verstetigung von Berufsperspektiven im Besonderen und des wirtschaftlichen Wachstums im Allgemeinen mag zwar notwendig sein, ist aber nicht hinreichend f\u00fcr ein gutes Leben. Wer seinen Lebenszweck ausschlie\u00dflich in Formen des Geldverdienens und einem zweckfreien Hedonismus sieht, tr\u00e4gt zu Formen geistiger und spiritueller Armut bei, die eine Gesellschaft ebenso sch\u00e4digen k\u00f6nnen wie materielle Armut.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689039,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":481,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen: Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr MINT-F\u00e4cher, unser Leben bereichern eher diejenigen F\u00e4cher, die uns die M\u00f6glichkeit der Reflexion auf uns selbst geben.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689041,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":483,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Die Zukunft, schrieb Rilke einmal, tritt in uns ein, \u201eum sich in uns zu verwandeln, lange bevor sie geschieht.\u201c Das ist unsere Chance, unsere Wirtschaft nach dem Bild von uns in uns zu gestalten und damit auch ma\u00dfgeblich die Berichterstattung \u00fcber Armut und Reichtum in den n\u00e4chsten Jahren schon jetzt zu schreiben, bevor sie geschrieben wird.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689043,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":485,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Ulrike Bahr f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689045,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":487,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Kinderarmut ist ein Thema, das niemanden von uns kaltl\u00e4sst. Arme Kinder sind Kinder mit reduzierten Chancen; denn zur materiellen Armut kommen in vielen F\u00e4llen Bildungsferne und leider oft auch gesundheitliche Probleme. Da ist die Politik gefragt. Da m\u00fcssen wir handeln; keine Frage. Darum bin ich froh, dass die Kollegen und Kolleginnen von der Linken mit ihren Antr\u00e4gen die Kinder st\u00e4rker in den Fokus r\u00fccken.\n\nAber wo ist der Hebel, um armen Kindern die besten Chancen zu er\u00f6ffnen? Mehr Geld ist immer gut; aber jeder Euro an direkten Transferzahlungen kostet gro\u00dfe Summen und entfaltet erst einmal begrenzte Wirkung. Eine massive Entlastung f\u00fcr die von Armut besonders bedrohte Gruppe der Alleinerziehenden haben wir \u00fcbrigens gerade mit der Ausweitung beim Unterhaltsvorschuss beschlossen. Ich meine, eine hervorragende Pr\u00e4vention gegen Armut f\u00fcr Kinder und Eltern sind beitragsfreie Kitas. Es ist nicht einzusehen, dass alle Bildungseinrichtungen bis hin zur Hochschule geb\u00fchrenfrei sind, nur die wichtigste Grundbildung und Erziehung nicht.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689047,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":489,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Eltern im Hartz-IV-Bezug von Geb\u00fchren freigestellt werden; aber auch Kinder von Eltern mit niedrigem und mittlerem Einkommen w\u00fcrden enorm profitieren. Von den Eltern mit hohem Einkommen holt man sich das Geld noch besser \u00fcber Steuern wieder zur\u00fcck.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689049,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":491,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Statt \u00fcber Steuersenkungen zu diskutieren, sollten wir mit diesen Steuereinnahmen gute Kitas und nat\u00fcrlich auch gute Schulen st\u00e4rken.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689051,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":493,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist vor allem, dass Kinder ohne langwierige Antr\u00e4ge und b\u00fcrokratische H\u00fcrden eine Kita besuchen k\u00f6nnen. Genau das ist es, was arme Familien davon abh\u00e4lt, ihre Kinder dort anzumelden.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689053,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":495,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Gemischte Kitas mit einem guten Bildungsangebot f\u00fcr Kinder aus allen sozialen Schichten leisten einen nachhaltigen Beitrag f\u00fcr mehr gesellschaftlichen Zusammenhalt und sind ein Schl\u00fcssel zur Teilhabe f\u00fcr alle Kinder. Gleichzeitig erhalten die Eltern damit die n\u00f6tigen zeitlichen Freir\u00e4ume, um sich Arbeit zu suchen, sich weiterzubilden, um sich Beratung und Unterst\u00fctzung zu holen.\n\nMit dieser Aufgabe darf der Bund die L\u00e4nder und Kommunen nat\u00fcrlich nicht alleinlassen. Mit dem Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c haben wir im Bund schon viel bewegt, um die Investitionen in neue Kitapl\u00e4tze zu stemmen. Mit einem Kitaqualit\u00e4tsgesetz bek\u00e4me der Bund auch die M\u00f6glichkeit, inhaltliche Arbeit mitzufinanzieren. Das geschieht bereits erfolgreich in Modellprojekten wie dem Bundesprogramm \u201eSprach-Kitas\u201c.\n\nArmut hat noch weitere - oft gut versteckte - Gesichter. Arm sind auch die Kinder von Inhaftierten und vielfach auch die Kinder mit psychisch kranken Eltern, die \u00fcber ihre Probleme oft gar nicht sprechen k\u00f6nnen - aus Scham, aus Angst vor weiterer Ausgrenzung. Dazu kommen oft auch noch finanzielle Probleme und Eltern, die staatlichen Hilfsangeboten vielleicht mit Misstrauen begegnen. Ich bin froh, dass wir in dieser Wahlperiode wenigstens noch erste Schritte unternehmen k\u00f6nnen, um f\u00fcr diese Kinder systematisch Hilfsangebote zu entwickeln. Einen interfraktionellen Antrag zu Hilfen f\u00fcr Kinder von psychisch Kranken werden wir in der n\u00e4chsten Sitzungswoche beschlie\u00dfen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689055,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":497,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"- Danke sehr.\n\nArmut ist immer auch im Kontext von Wohnquartieren, l\u00e4ndlichen wie st\u00e4dtischen R\u00e4umen zu sehen. Darum ist es wichtig und richtig, wenn wir in der Kinder- und Jugendhilfe sozialr\u00e4umliche Angebote ausbauen, wenn wir niedrigschwellige Beratung und auch ombudsschaftliche Vertretung st\u00e4rken. Die Vorschl\u00e4ge dazu liegen auf dem Tisch; denn Hilfe zur Selbsterm\u00e4chtigung - Empowerment - ist der beste langfristige Weg hinaus aus der Armut und weg aus der Abh\u00e4ngigkeit von staatlichen Transferzahlungen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689057,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Hartmut Koschyk [CDU\/CSU]","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":499,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Nicht zuletzt sollten wir endlich Kinderrechte ins Grundgesetz aufnehmen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689059,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":501,"sitzung":238,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":"1338","speaker_party":"spd","text":"Ich bedauere sehr, dass sich die Gro\u00dfe Koalition dazu in dieser Wahlperiode nicht hat aufschwingen k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich sind Kinder Menschen und stehen schon jetzt unter dem Schutz des Grundgesetzes. Ja, Deutschland hat auch die Kinderrechtskonvention der Vereinten Nationen unterschrieben. Darin verpflichten sich alle Unterzeichner auf klar definierte Kinderrechte. Dennoch: Ein Bekenntnis in der Verfassung zum besonderen Schutz f\u00fcr Kinder, zu ihrem Recht auf Beteiligung, zur Chancengerechtigkeit und zur Verpflichtung des Staats auf das Kindeswohl w\u00fcrde zumindest mittelfristig Wirkung entfalten; davon bin ich \u00fcberzeugt.\n\nAuch an dem simplen Satz \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt\u201c arbeiten wir uns noch immer ab; aber wir n\u00e4hern uns der Gleichstellung immer mehr an. Diese Sogwirkung w\u00fcnsche ich mir auch f\u00fcr die Kinderrechte und den Kampf gegen Kinderarmut.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689061,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hartmut Koschyk [CDU\/CSU]","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":503,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Eckhard Pols, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689063,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":505,"sitzung":238,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":"1410","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir debattieren heute nicht nur \u00fcber den Armuts- und Reichtumsbericht, sondern auch - Frau Bahr hat es am Ende ihrer Rede gesagt - \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eKinderrechte umfassend st\u00e4rken\u201c. Sie beziehen sich da auf die Rechte, die in der UN-Kinderrechtskonvention verbrieft sind und die damit unbestritten auch f\u00fcr unser Land gelten. Frau Bahr, ich m\u00f6chte in meiner Rede gern auf Ihre letzten Ausf\u00fchrungen antworten und darlegen, wie wir, die Unionsfraktion, das sehen.\n\nEs geht um die wichtigen Rechte der Kinder auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, auf Schutz vor Gewalt und Krieg, auf gesundes Aufwachsen, aber auch auf Spiel, Freizeit und Ruhe; ich will nur einige nennen. Ich denke, wir sind hier im Hohen Hause nicht weit voneinander entfernt, was die Wertsch\u00e4tzung und den Wunsch nach St\u00e4rkung der Kinderrechte angeht. Zweifelsfrei sind es die Kinder, die unseren Schutz besonders brauchen.\n\nBei aller Einigkeit in der Einstellung zu Kinderrechten gibt es jedoch auch Dinge, die uns, also die Regierungsfraktionen, und die Opposition im Detail trennen. Das ist vor allem die Frage der praktischen Umsetzung: Welche Wege wollen wir einschlagen, um eine St\u00e4rkung der Kinder und ihrer unver\u00e4u\u00dferlichen Rechte zu erreichen? Im Grunde l\u00e4sst sich die immer wiederkehrende Debatte auf zwei Fragen zuspitzen: Werden die Kinderrechte wirklich st\u00e4rker wahrgenommen und wirken sie st\u00e4rker, wenn sie im Grundgesetz stehen? Und: Werden sie besser geachtet, wenn das Amt eines Bundeskinderbeauftragten eingerichtet wird? Ihr Antrag greift beide Forderungen auf und f\u00fcgt dem potenziellen Amt eines Bundeskinderbeauftragten auch gleich weitere Anforderungen, Aufgaben und Strukturen hinzu. Akteneinsichtsrecht, Anh\u00f6rungsrecht, Amtshilferecht, Einf\u00fchrung eines Kinder- und Jugendbeirats werden gefordert.\n\nNun ist es im Kreis der Familienpolitiker ein offenes Geheimnis, dass ich einer St\u00e4rkung der Kinderrechte, in welcher Form auch immer, sehr offen gegen\u00fcberstehe. F\u00fcr mich ist bei allen Optionen, die hier im Raum stehen, entscheidend, dass wir am Ende eine substanzielle Verbesserung f\u00fcr Kinder und deren Interessen erreichen, was ich \u00fcbrigens zum 25-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der UN-Kinderrechtskonvention an gleicher Stelle schon dargelegt habe.\n\nEs muss daher die Frage gekl\u00e4rt werden, ob die Einrichtung einer neuen Bundesstelle f\u00fcr die Anliegen von Kindern hilfreich ist oder ob hinderliche Doppelstrukturen zu bestehenden Institutionen und Organen geschaffen w\u00fcrden. Auch muss gekl\u00e4rt werden, ob nicht Verbesserungen an bestehenden Organisationen sinnvoller sind, um eine Aufwertung von Kinderrechten zu erreichen.\n\nUnabh\u00e4ngig von den angesprochenen Fragen wurde vor einiger Zeit bereits eine wichtige St\u00e4rkung von Kinderrechten vorgenommen. Die Monitoringstelle f\u00fcr Kinderrechte hat ihre Arbeit aufgenommen und sich etabliert. Sie ist beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte angesiedelt und ist ein aus Bundesmitteln gef\u00f6rderter sehr kompetenter Ansprechpartner, meine Damen und Herren. Daraus wird deutlich: Es ist einiges in Bewegung im Bereich der Kinderrechte - anders als es uns die Opposition immer gern glauben machen m\u00f6chte.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689065,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":507,"sitzung":238,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":"1410","speaker_party":"cducsu","text":"Erlauben Sie mir an dieser Stelle noch einen Hinweis zu der durchaus symbolisch wertvollen und f\u00fcr mich auch - das zu sagen, sei mir gestattet - charmanten Idee, Kinderrechte im Grundgesetz zu verankern. Diese Diskussion f\u00fchren wir - Frau Bahr hat es angesprochen - schon seit mehreren Jahren. Es wird immer so getan, als seien Kinder bezogen auf das Grundgesetz rechtlose Wesen. Dabei ist es unstrittig, dass sie auch Tr\u00e4ger von Grundrechten sind und weit mehr als Objekte von Schutz und F\u00fcrsorge.\n\nBereits vor der Geburt genie\u00dfen sie den Schutz des Lebens und der Menschenw\u00fcrde. Nach ihrer Geburt sind sie Tr\u00e4ger aller Grundrechte. \u00dcber Artikel 6 Absatz 2 Satz 2 unseres Grundgesetzes besteht ein Anspruch auf staatlichen Schutz bei Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls. Dar\u00fcber hinaus benennt das deutsche Familienrecht nach dem B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch und das Kinder- und Jugendhilferecht nach dem SGB VIII Kinder klar als Tr\u00e4ger eigener Rechte. Es bedarf keiner Nennung von Kindern als Subjekte im Text der Verfassung.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf den Bundeskinderbeauftragten zur\u00fcckkommen, und zwar bez\u00fcglich der gesellschaftlichen Teilhabe von Kindern und Jugendlichen. Ich habe es im Ausschuss oft angesprochen und m\u00f6chte es als aktiver Kommunalpolitiker wiederholen: Dass ein Kinderbeauftragter die Partizipation von Kindern st\u00e4rkt, mag im ersten Moment sehr sch\u00f6n klingen, aber nur im ersten Moment. Gerade im Bereich der Beteiligungsrechte liegt ein Gro\u00dfteil der Zust\u00e4ndigkeiten nicht auf der Bundesebene. Partizipation von Kindern f\u00e4ngt f\u00fcr mich \u00fcberall dort an, wo die Lebenswelten von Kindern ber\u00fchrt sind. Das ist in der Familie, in den Kitas, in Schulen, in Sportvereinen, im direkten \u00f6rtlichen Umfeld der Fall. Genau an diesen Orten gibt es bereits wunderbare Beispiele f\u00fcr die Einbindung und Beteiligung von Jugendlichen und von Kindern.\n\nMeine Redezeit ist jetzt leider um, sonst k\u00f6nnte ich Ihnen noch einige Beispiele nennen. Meine Damen und Herren, unsere Aufgabe als Bundespolitiker ist immer, den n\u00f6tigen Rahmen zu schaffen. Dabei ist es wichtig, vom Ziel her zu denken und nicht in ideologisch eingefahrenen Strukturen, liebe Kollegen der Linken.\n\nVielen Dank. Ich w\u00fcnsche sch\u00f6ne Pfingsten.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689067,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":509,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Kerstin Griese f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689069,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":511,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne mit einem Zitat des Generalsekret\u00e4rs des Deutschen Caritasverbandes, Georg Cremer, den wir in dieser Woche verabschiedet haben. Er hat in einem Interview auf die Frage nach wachsender Ungleichheit in Deutschland geantwortet - ich zitiere mit Erlaubnis der Frau Pr\u00e4sidentin -:\n\n\u2026 es ist ein Unterschied, ob man feststellt, dass die Ungleichheit zugenommen hat, aber wir seit 2005 eine einigerma\u00dfen stabile Lage haben, oder ob behauptet wird, die Zust\u00e4nde verschlimmerten sich kontinuierlich. Mit immer neuen Superlativen versetzt man die Mittelschicht in Panik. Und das ist politisch kontraproduktiv.\n\nIch sage das, weil ich diese besonnene Haltung gut finde. Ich danke auch ausdr\u00fccklich dem Kollegen Matthias Zimmer daf\u00fcr. Denn wenn man dauerskandalisiert und immer behauptet, dass alles in Armut versinkt, dass die Welt untergeht,","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689071,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":238,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wer sagt das denn? \u201eAlles\u201c sagt niemand!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":513,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"dann verliert man den Blick f\u00fcr die echten Probleme und den Blick daf\u00fcr, wo man ansetzen muss, um Armut zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689073,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":515,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Der Armuts- und Reichtumsbericht tut das in sehr sachlicher Klarheit und schl\u00e4gt deshalb auch konkrete politische Ma\u00dfnahmen vor, wo man ansetzen muss. Wenn ich sage: \u201eEs ist kontraproduktiv, dauerzuskandalisieren\u201c, dann hei\u00dft das nicht, die Probleme nicht zu erkennen und nicht nach guten L\u00f6sungen zu suchen, sondern dann hei\u00dft das, genauer hinzusehen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689075,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":517,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Genauer hinzusehen, hei\u00dft, dass jedes einzelne Kind, das in Armut lebt, dass jeder Mensch, der trotz eines arbeitssamen Lebens im Alter Grundsicherung beziehen muss, uns aufr\u00fctteln muss, uns zum Nachdenken bringen muss, und dass jeder, der lange aus dem Arbeitsleben ausgeschlossen bleibt und am Rand der Gesellschaft lebt, ein Recht hat, in die Mitte der Gesellschaft zur\u00fcckzukehren.\n\nUm bei den Ursachen anzusetzen, ist es gerade so wichtig, Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen. Dazu gibt es eine h\u00f6chst interessante Zahl im Armuts- und Reichtumsbericht: Das Armutsrisiko von Kindern liegt bei 64 Prozent, wenn keiner der Eltern arbeitet. Wenn ein Elternteil in Vollzeit arbeitet, sinkt das Armutsrisiko schon auf 15 Prozent, wenn beide Eltern in Vollzeit arbeiten, auf 3 Prozent.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":518,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"15 Prozent bei Vollzeit!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":519,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Es ist also wichtig, dass wir die Eltern in Arbeit bringen, dass wir vor allem f\u00fcr Alleinerziehende noch mehr tun, passgenaue Unterst\u00fctzungsangebote schaffen, damit Arbeit und Kinderbetreuung vereinbar sind. Genau da hat die SPD schon viel durchgesetzt, und da wollen wir noch mehr erreichen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689079,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":521,"sitzung":238,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Die Union auch!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":522,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"- Vieles auch gemeinsam, Herr Kollege.\n\nJa, wir haben die niedrigste Arbeitslosigkeit seit 26 Jahren. Ja, wir haben Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Langzeitarbeitslose eingef\u00fchrt, aber zu wenige. Ja, wir haben eine sehr gute wirtschaftliche Lage, aber - auch das zeigt der Bericht - das reicht nicht aus; denn es geht eben nicht immer sozial gerecht zu. Genau da m\u00fcssen wir ansetzen. Das wollen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689082,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":524,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Die Gefahr von Altersarmut betrifft nur etwa 3 Prozent. 3 Prozent der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen bekommen Grundsicherung.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":525,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nicht Armut! Armut im Alter ist 15 Prozent nach dem Armuts- und Reichtumsbericht!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":526,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"In der Gesamtbev\u00f6lkerung sind es 9,3 Prozent, bei Kindern noch viel mehr. Deshalb geht es darum, dass wir gerade da ansetzen. Gestern haben wir hier in diesem Haus die Verbesserung der Erwerbsminderungsrenten beschlossen. Das ist richtig; denn damit setzen wir bei denen an, die Unterst\u00fctzung brauchen. Andrea Nahles hat ein gutes Gesamtkonzept zur Alterssicherung vorgelegt, das vorsieht, dass Selbstst\u00e4ndige in die Rentenversicherung einbezogen werden sollen. Und auch das setzt an der richtigen Stelle an: Gerade die Selbstst\u00e4ndigen mit geringem Einkommen, die keine eigenen Versorgungswerke haben, sind besonders gef\u00e4hrdet, im Alter in Armut zu fallen. Insofern setzen wir da genau an der richtigen Stelle an.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689086,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":528,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"So ist das auch mit der gesetzlichen Solidarrente, die wir fordern. Ein arbeitsreiches Leben soll ohne Gang zum Sozialamt enden. Ein Rentenniveau, das 10 Prozent oberhalb des durchschnittlichen regionalen Grundsicherungsbedarfes liegt, soll mindestens herauskommen. Das, was wir vorhaben, ist: mehr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung, ein Arbeitslosengeld Q, mehr Qualifizierung. Das sind die richtigen Schritte, die man bei genauer Analyse, aber eben nicht bei Dauerskandalisierung herausfinden kann.\n\nNoch ein letztes Wort zum Thema \u201eReichtum in Deutschland\u201c.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":529,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Aber wirklich ein letztes Wort.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":530,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Genau. - Es ist lobenswert, dass dieser Bericht zum ersten Mal auch den Reichtum genauer untersucht und zeigt: Die wirklich gro\u00dfen Verm\u00f6gen in Deutschland werden vererbt.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":531,"sitzung":238,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Verm\u00f6gensteuer!","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":532,"sitzung":238,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Die wirklich gro\u00dfen Verm\u00f6gen sind leistungslos erworben. Da stellt sich die Frage nach dem sozialen Ausgleich. Ich finde, der richtige Schritt ist: Wir m\u00fcssen mehr tun f\u00fcr die Menschen in den niedrigen Lohnbereichen. Da muss es besser werden. Da brauchen wir bessere L\u00f6hne. Es ist Zeit f\u00fcr mehr Gerechtigkeit. Wir haben gute Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr. Gerechtigkeit bedeutet auch soziale Sicherheit. Daran arbeiten wir, und daf\u00fcr werden wir mit aller Kraft k\u00e4mpfen.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689092,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":534,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das war ein wunderbares Beispiel daf\u00fcr, wie lange ein letztes Wort sein kann. Wenn das alle so machten, dann w\u00fcrden wir gar nicht mehr fertig.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zu den Abstimmungen; wir haben mehrere.\n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber den Tagesordnungspunkt 42 a und den Zusatzpunkt 9 ab. Hier haben sich die Fraktionen darauf geeinigt, die Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11796 und 18\/12557 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Tagesordnungspunkt 42 b. Hier handelt es sich um die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eKinder und Familien von Armut befreien - Aktionsplan gegen Kinderarmut\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12454, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/10628 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir stimmen \u00fcber den Tagesordnungspunkt 42 c ab. Hierbei handelt es sich um die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eKinderrechte umfassend st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/11886, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6042 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr diese Abstimmungen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 43 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n25 Jahre Europ\u00e4ische Charta der Regional- oder Minderheitensprachen - Gemeinsamer Auftrag\n\nDrucksache 18\/12542 (neu)\n\nInterfraktionell wurden f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re von Ihrer Seite keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. - Ich darf Sie bitten, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion Hartmut Koschyk.","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689094,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 42 + ZP 9 Konsequenzen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15372,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":536,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir heute einen Antrag beraten, der eine breite Mehrheit im Deutschen Bundestag genie\u00dft, der von den Koalitionsfraktionen eingebracht worden ist und der auch die Zustimmung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen findet. Wir haben in dieser Woche bei dem traditionellen Gespr\u00e4ch zwischen den autochthonen Minderheiten in Deutschland und der Sprechergruppe der Niederdeutschen mit dem Innenausschuss unter Vorsitz von Herrn Kollegen Heveling auch Zustimmung der Fraktion Die Linke angek\u00fcndigt bekommen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":537,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wir h\u00e4tten auch mitzeichnen k\u00f6nnen!","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":538,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut, dass Minderheitenpolitik in Deutschland f\u00fcr die vier autochthonen Minderheiten und die Sprechergruppe der Niederdeutschen kein Thema von Parteienstreit ist.\n\nEs ist sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin - ich sage das sicher auch mit Ihrer Genehmigung -, dass es Bundestagsverwaltung und alle Fraktionen im Bundestag erm\u00f6glicht haben, dass heute Vertreter aller autochthonen Minderheiten in Deutschland, der Sprechergruppe der Niederdeutschen und der europ\u00e4ischen Dachorganisation im Bereich der Minderheitenpolitik, der F\u00f6deralistischen Union Europ\u00e4ischer Nationalit\u00e4ten, von der Besuchertrib\u00fcne des Deutschen Bundestages diese Debatte verfolgen k\u00f6nnen. Das ist gelebte politische Partizipation von Minderheiten in Deutschland im Hinblick auf die f\u00fcr sie zu f\u00fchrenden Debatten.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689098,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":540,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Aufh\u00e4nger f\u00fcr unseren heutigen Antrag und die Debatte ist der 25. Jahrestag der Verabschiedung der Charta der Regional- oder Minderheitensprachen, die auf der Ebene des Europarates vor 25 Jahren zur Zeichnung aufgelegt worden ist. 25 Mitgliedstaaten des Europarates haben die Charta inzwischen ratifiziert. Die Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rte zu den L\u00e4ndern, die sie ganz schnell gezeichnet und ratifiziert haben. Diese Charta bildet gemeinsam mit dem Rahmen\u00fcbereinkommen zum Schutz nationaler Minderheiten das wichtigste Werte- und Rechtsger\u00fcst zum Schutz autochthoner Minderheiten und ihrer Sprachen in Europa.\n\nIn dem Antrag, den wir heute dem Deutschen Bundestag zur Befassung vorlegen, ist formuliert, was im Bereich der Minderheitenpolitik in Deutschland in diesen 25 Jahren und davor erreicht wurde. Aber - und daf\u00fcr bin ich sehr dankbar - wir ruhen uns auf dem Erreichten nicht aus, sondern wir formulieren Auftr\u00e4ge f\u00fcr die Zukunft; denn in der Minderheitenpolitik - jeder, der sich damit besch\u00e4ftigt, wei\u00df das - ist Stillstand R\u00fcckschritt. Wir m\u00fcssen deshalb die Erfordernisse eines modernen Minderheitenrechts immer an die Erfordernisse der modernen Lebenswirklichkeit anpassen.\n\nAls wir in dieser Woche mit dem beratenden Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten des sorbischen Volkes die aktuellen Anliegen des sorbischen Volkes diskutiert haben, ist uns allen, den Kolleginnen und Kollegen im Bundestag und den L\u00e4ndervertretern, von den Vertretern des sorbischen Volkes sehr plastisch deutlich gemacht worden, dass die Ver\u00e4nderungen in der Wirtschafts- und Infrastruktur wie die Ver\u00e4nderungen beim Braunkohleabbau in den Hauptwohngebieten des sorbischen Volkes in Brandenburg gro\u00dfe Auswirkungen auf die Zukunftschancen der jungen Generation dort haben.\n\nWenn ich mir die Situation unserer vier autochthonen Minderheiten und der Sprechergruppe der Niederdeutschen anschaue, muss ich sagen: Wir haben viel erreicht; aber es bleibt auch in Zukunft noch viel zu tun.\n\nIch danke vor allen Dingen den Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages, die in den beratenden Aussch\u00fcssen f\u00fcr die D\u00e4nen, f\u00fcr die Sorben, f\u00fcr die Friesen, f\u00fcr die Sinti und Roma und f\u00fcr die Sprechergruppe der Niederdeutschen engagierte Parlamentsarbeit leisten. Ich danke dem Parlament, dass es in den letzten Jahren die Ans\u00e4tze in den verschiedenen Haushalten f\u00fcr die autochthonen Minderheiten und die Sprechergruppe der Niederdeutschen \u00fcber die jeweiligen Regierungsans\u00e4tze hinaus erh\u00f6ht hat. Es ist gut f\u00fcr die Minderheitenpolitik, R\u00fcckenwind aus dem Parlament und keinen Gegenwind zu bekommen.\n\nBei den Themen, die vor uns liegen, brauchen wir die Unterst\u00fctzung des Bundestages. Wir m\u00fcssen aber auch eng mit unseren Bundesl\u00e4ndern zusammenarbeiten; denn die Verpflichtungen, die Deutschland eingegangen ist, sind in unserem f\u00f6deralen Staatsaufbau Verpflichtungen, die Bund und L\u00e4nder gemeinsam erf\u00fcllen m\u00fcssen. Ich will nicht verhehlen, dass es da auch Sorgen gibt - Sorgen, die wir versuchen m\u00fcssen im Bundestag anzugehen, Sorgen, die wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern angehen m\u00fcssen.\n\nIch finde es sehr gut, dass die beiden innenpolitischen Sprecher der Koalitionsfraktionen in einer Anh\u00f6rung deutlich gemacht haben - daf\u00fcr danke ich Stephan Mayer und Burkhard Lischka -, dass es gute Gr\u00fcnde gibt, beim Deutschen Bundestag auch ein Expertenkomitee f\u00fcr Fragen des Antiziganismus einzurichten. Es w\u00e4re gut, wenn aus dem Deutschen Bundestag heraus eine Willenserkl\u00e4rung erfolgen w\u00fcrde, dass eine solche Kommission, die auch von allen autochthonen Minderheiten im Minderheitenrat unterst\u00fctzt wird, in der n\u00e4chsten Legislaturperiode beim Deutschen Bundestag eingerichtet wird.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689100,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":542,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch die Sorge nicht verhehlen - wir h\u00f6ren zwar gute Worte -, ob die L\u00e4nder Niedersachsen, Bremen, Hamburg und Schleswig-Holstein, nachdem sie dem Institut f\u00fcr niederdeutsche Sprache quasi die Aufl\u00f6sung anheimgestellt haben, etwas Gutes und Zukunftsweisendes f\u00fcr die k\u00fcnftige Besch\u00e4ftigung mit der niederdeutschen Sprache errichten wollen. Die Botschaft h\u00f6re ich wohl, allein mir fehlt der Glaube. Es wird auch eine Aufgabe des Bundestages sein, dies zu begleiten.\n\nAuf Bundesebene werden wir \u00fcbrigens sicherstellen, dass f\u00fcr den Bundesrat f\u00fcr Niederdeutsch wie f\u00fcr die anerkannten Minderheiten ein Minderheitensekretariat, ein Sekretariat f\u00fcr die niederdeutsche Sprache, geschaffen wird. Haushaltsm\u00e4\u00dfig haben wir schon vorgesorgt. Ich meine, es macht Sinn, dass dieses Sekretariat wie das Minderheitensekretariat in Berlin angesiedelt wird.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689102,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":544,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich Sie bitten, eine Initiative zu unterst\u00fctzen, die echten europ\u00e4ischen B\u00fcrgersinn zum Ausdruck bringt: das Minderheitenschutzpaket. Dieses wurde im Hinblick auf die Registrierung der Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr die Minderheiten in Europa ein St\u00fcck weit gegen den Willen der Kommission durchgesetzt. Die vergangene Kommission hat sie nicht zugelassen. Daraufhin haben die Initiatoren erfolgreich vor dem EuGH geklagt. Die jetzige Kommission hat sie zugelassen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689104,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Redner h\u00e4lt ein Plakat mit dem Logo der Minority SafePack Initiative hoch","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":546,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe heute fr\u00fch das Ma\u00dfnahmenpaket der Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr mehr Minderheitenschutz in Europa unterzeichnet. Ich lade alle Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages ein, es mir gleichzutun. Damit setzen wir das Signal, dass wir mehr und besseren Minderheitenschutz in Europa wollen als eine der besten Formen von Friedens-, Vers\u00f6hnungs- und Verst\u00e4ndigungspolitik.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":547,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Und jetzt kommen Sie aber bitte zum Schluss.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":548,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Ich schaue, Frau Pr\u00e4sidentin, auf die Zeit und komme in meiner letzten Rede vor dem Deutschen Bundestag zum Schluss.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":549,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Okay.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":550,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt, wie wichtig es ist, dass Parlament, Regierung, Bund und L\u00e4nder, aber auch Zivilgesellschaft in Deutschland auch in Zukunft gute Minderheitenpolitik f\u00fcr die Minderheiten in unserem Land, aber auch in Europa leisten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689110,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689111,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":553,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich darf die nachfolgenden Rednerinnen und Redner bitten, sich an die Redezeiten zu halten. Wir haben noch eine ganze Menge an Tagesordnungspunkten.\n\nJetzt hat Herbert Behrens f\u00fcr die Linke das Wort.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689113,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":555,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sprache hat etwas mit Heimat zu tun, Sprache hat etwas mit Identit\u00e4t zu tun. Das gilt insbesondere f\u00fcr Minderheitensprachen. Hier ist es wichtig, dass sich Gruppen treffen k\u00f6nnen, um sich in ihrer Muttersprache, in ihrer Ursprungssprache zu verst\u00e4ndigen. Das gilt f\u00fcr schon lange hier lebende Minderheiten, das gilt nicht weniger auch f\u00fcr Zugewanderte. Es geht darum, dass Identit\u00e4ten erhalten werden k\u00f6nnen und es den Menschen erlaubt sein soll, sich in ihrer Sprache zu unterhalten, und das \u00f6ffentlich und zu jeder Zeit.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689115,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":557,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wir unterst\u00fctzen deshalb den Ansatz, der im vorliegenden Antrag enthalten ist. Es geht darum, Minderheitensprachen zu f\u00f6rdern; denn sonst droht ein Verlust an Identit\u00e4t und es fehlen auch ein St\u00fcck weit die kulturellen Wurzeln, die mit Sprache und Habitus zu tun haben. Wir wissen zwar viel \u00fcber die Welt, aber manchmal wissen wir herzlich wenig \u00fcber Nachbarschaft. Ich glaube, es erdet Menschen, es verwurzelt Menschen, wenn sie mehr \u00fcber sich, \u00fcber ihr Umfeld, \u00fcber ihre Herkunft wissen.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen Initiativen zum Schutz von Minderheiten und von Regionalsprachen der Minderheiten. Darum ist es gut, dass in dem vorliegenden Antrag aufgezeigt wird, wie die Bundesl\u00e4nder damit umgehen und welche guten Initiativen es da gibt. In Brandenburg gibt es den Ma\u00dfnahmenplan f\u00fcr Niedersorbisch und Niederdeutsch, in Westdeutschland gibt es diverse Vereinbarungen zum Erhalt der dort vorkommenden Minderheitensprachen. Th\u00fcringen ist in dem Antrag nicht aufgef\u00fchrt. Dort gibt es jetzt eine Vereinbarung mit dem Zentralrat Deutscher Sinti und Roma. Ich glaube, das ist eine gute Vereinbarung.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689117,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":559,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wir stellen fest: In den Landesregierungen, an denen wir beteiligt sind, handelt die Linke im Sinne der Sprachenminderheiten. Insofern - ich habe es per Einwurf schon gesagt - finde ich es bedauerlich, dass die Linksfraktion den vorliegenden Antrag nicht mitzeichnen sollte. Es w\u00e4re, glaube ich - die Kollegin Ulla Jelpke hatte bereits im Ausschuss darauf hingewiesen -, gut gewesen, wenn es einen gemeinsamen Antrag gegeben h\u00e4tte.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689119,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":561,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Trotzdem unterst\u00fctzen wir den vorliegenden Antrag: als Abgeordnete, als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch als Partei. Ein Hinweis jedoch, vielleicht f\u00fcr die n\u00e4chste Wahlperiode: Dieser Antrag geh\u00f6rt eigentlich nicht an das Ende, sondern an den Anfang einer Wahlperiode.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689121,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Hartmut Koschyk [CDU\/CSU]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":563,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Denn dann k\u00f6nnen wir die Umsetzung von Beschl\u00fcssen auch kontrollieren und vielleicht nachsteuern, wenn manches nicht auf den Weg gebracht worden ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sch\u00e4tzen unsere Vielfalt und unsere kulturellen Identit\u00e4ten. Darum sch\u00fctzen wir Minderheiten - hier schon lange lebende und dazukommende - und auch die Minderheitensprachen. Wenn Sie erlauben, Frau Pr\u00e4sidentin - wir sollten ja nicht nur \u00fcber Minderheitensprachen sprechen, sondern vielleicht auch in Minderheitensprachen -, will ik vers\u00f6ken, so\u2019n poor W\u00f6\u00f6r ok in Plattd\u00fc\u00fctsch to seggen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689123,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Hartmut Koschyk [CDU\/CSU] und Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":565,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Spraak is Heimat, Spraak hett wat mit Identit\u00e4t to doon, wi weet, wo wi herkaamt, un wi k\u00f6\u00f6nt kieken, wo wi henw\u00fcllt. Wenn dat nich m\u00f6\u00f6glich is, denn verleert wi wat, denn verleert wi ok en gesellschaftlichen Tosamenhang. Ik gl\u00f6\u00f6v, Spraken - un ok Plattd\u00fc\u00fctsch un annere Minderheitenspraken - k\u00f6\u00f6nt so eniges maken.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689125,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Hartmut Koschyk [CDU\/CSU] und Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":567,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Denn is goot, dat dat d\u00fcssen Andrag gifft. Dor steiht en Menge in, wat wi maken w\u00fcllt mit Minderheiten un wat wi mit ehr Spraken maken w\u00fcllt. Ik heff wat vertellt ut Brandenborg, de hebbt wat maakt f\u00f6r Neddersorbisch un Nedderd\u00fc\u00fctsch. Un in Th\u00fcringen gifft dat ok en Vereinbarung mit den Zentralrat vun Sinti un Roma.\n\nWi as Linke finnt dat wichtig, dat wi mit us Spraak wat maakt un ok vers\u00f6\u00f6kt, dat hier in\u2019t Plenum to bringen, ok wenn wi nich ganz so kommod dormit s\u00fcnd. Wi w\u00fcllt geern den Andrag, de hier v\u00f6rliggt, mit unterst\u00fctzen. Wi maakt dat nu mit de Afstimmung, wi hebbt dat nich daard\u00f6r maken kunnt, dat wi mit op den Andrag opstaht. Wi w\u00fcllt ok in de n\u00e4chste Wahlperiode dor wat to maken. Dorum is dat wichtig, dat wi an\u2019n Anfang vun de n\u00e4chste Wahlperiode so\u2019n Andrag op\u2019n Disch kriegt. Denn k\u00f6\u00f6nt wi ok kontrollieren, ob dor wat ut worrn is. Un wenn dat nich umsett worrn is, dat wi noch mal mit en egen Andrag dor achterangahn k\u00f6\u00f6nt.\n\nLeve Kolleginnen un Kollegen, wi finnt dat goot, dat hier in D\u00fc\u00fctschland so\u2019n Vielfalt vun Spraken un vun Minderheiten s\u00fcnd. Wi w\u00fcllt dat sch\u00fctzen. Wi w\u00fcllt dat geern ok in de Tokunft so holen: Wi w\u00fcllt Minderheiten sch\u00fctzen, wi w\u00fcllt ehr Spraak sch\u00fctzen. Un denn k\u00f6\u00f6nt wi ok en gode Gesellschaft opboen, wo all ehren Platz hebbt.\n\nBesten Dank.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689127,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":569,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin Karin Evers-Meyer f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689129,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":571,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Leve Plattsnackers! \u201eDat Plattd\u00fc\u00fctsche kummt vun\u2019t Hart, dat Hoochd\u00fc\u00fctsche ut\u2019n Kopp\u201c, so seggt man to Huus bi us.\n\nMi freit dat, dat ik mien letzte Reed vondagen in Platt snacken kann. Un mi vun Harten bi jo, miene Kollegen in den D\u00fc\u00fctschen Bunnestag, f\u00f6r dat gode Mit\u2019nanner bedanken kann.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689131,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":573,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"Ik kann nu al seggen: Dat weer en gode Tiet!\n\nLeve Froensl\u00fc\u00fcd, leve Mannsl\u00fc\u00fcd! B\u00f6rgerrechte speelt in us Land un ok in Europa en grote Rull. Un dat is ok goot so. Dor h\u00f6\u00f6rt mit to, dat de l\u00fcttjen Spraken un Kulturen, de dat in D\u00fc\u00fctschland al alltiet geven hett, sch\u00fctzt warrt.\n\nIk seh, de een oder annere maakt sik hier Sorgen \u00fcm dem Stenografischen Deenst.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689133,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689134,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":238,"speaker":"Zurufe","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja!","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":576,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"Also, wi hebbt dorf\u00f6r sorgt, ik hebb dorf\u00f6r sorgt, dat de rechte Utfertigung denn ok al bi de liggt, denn is dat Wark nich so stuur.\n\nAlso: F\u00f6r den Schutz sorgt de Rahmkuntrakt f\u00f6r den Schutz vun natschonale Minderheiten un de Europ\u00e4ische Charta vun de Regional- un Minderheitenspraken.\n\n25 Johr is dat nu her, dat de Europaraat de Sprakencharta opleggt hett. 1998 hett ok D\u00fc\u00fctschland de Charta \u00fcnnerschreven. Allens, wat an F\u00f6rderung f\u00f6r de Regional- un Minderheitenspraken in D\u00fc\u00fctschland l\u00f6ppt, hebbt wi de Charta to verdanken. De Bunnsl\u00e4nner s\u00fcnd - vunwegen de \u201eKulturhoheit\u201c - dorf\u00f6r tost\u00e4nnig, dat de Charta ok w\u00fcrklich \u00f6verall \u00fcmsett warrt.\n\nMit sien \u00dcnnerschrift hett D\u00fc\u00fctschland toseggt: Ja, wi w\u00fcllt de Spraken vun de natschonalen Minderheiten St\u00fctt un St\u00f6hn geven. - Dat is dat D\u00e4\u00e4nsche, dat Noord- un dat Saterfreesche, dat Nedder- un dat Obersorbische un ok dat Romanes. Aver dat gellt genauso f\u00f6r de Regionalspraak Nedderd\u00fc\u00fctsch.\n\nDat eenmal in de Legislatur hier in den Bunnesdag de Minderheitenspraken - in Englisch n\u00f6\u00f6mt man dat ja neudeutsch sotoseggen \u201eNative Speaker\u201c - hier ok mal snacken k\u00f6\u00f6nt,","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689136,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":578,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"so as ehr dat Muul wussen is, dat hebbt wi ok de Charta to verdanken.\n\nIk snack Nedderd\u00fc\u00fctsch oder, as wi bi mi to Huus seggt, Platt. Platt is nich, so as vele dat meent, een Dialekt. Plattd\u00fc\u00fctsch is de ole Spraak vun de Hanse. Dor\u00fcm warrt dat vandagen noch in acht Bunnesl\u00e4nner snackt. Tohuus is de nedderd\u00fc\u00fctsche Spraak in Bremen, Hamborg, Mekelnborg-V\u00f6rpommern, Neddersassen un Schleswig-Holsteen un denn noch in de n\u00f6\u00f6rdlichen Dele vun NRW, Sassen-Anholt un Brannenborg.\n\nMit de Annahm vun die Charta hebbt de L\u00e4nner nu \u00f6ver Grenzen hinweg toseggt - dat is ja nich immer so ganz eenfach -, se w\u00fcllt wat f\u00f6r den Bestand vun de Spraak doon. De L\u00e4nner Schleswig-Holsteen, Neddersassen, Bremen un Hamborg hebbt d\u00fcssen Opdrag an dat Institut f\u00f6r nedderd\u00fc\u00fctsche Spraak geven. Wi seggt j\u00fcmmer INS dorto, dat is k\u00f6rter. Wi Plattd\u00fc\u00fctschen s\u00fcnd nich so \u00fcmst\u00e4ndlich.\n\nIn dat INS hebbt sik de Plattsnackers tohoopdaan. Se hebbt sik al 1972 as Vereen gr\u00fcnnt. De Vereen maakt gode, wichtige Arbeit, k\u00fcmmert sik \u00fcm de Spraak, \u00fcm de Minschen, de Platt snackt. He sammelt un bringt wat in Gang bi Kultur un Literatur, bringt de Plattsnackers in Nettwarken tohoop un hett immer en Oog dor op, dat de Spraak nu ok noch bi de jungen Minschen ank\u00fcmmt.\n\nDe nich bit INS organisierten Plattd\u00fc\u00fctschen - de Theater, Verene, Verb\u00e4nn un Hoochscholen in all de Bunnsl\u00e4nner - hebbt bannig gau begrepen, dat se, wenn se \u00f6verhaupt wat d\u00f6rsetten w\u00fcllt f\u00f6r ehre Spraak in D\u00fc\u00fctschland un Europa, denn \u00f6ver de Grenzen weg mit een Stimm snacken m\u00f6\u00f6t. Dat maakt nu de Bunnsraat f\u00f6r Nedderd\u00fc\u00fctsch. Dat s\u00fcnd allens Ehrenamtlers, de nipp un nau henkiekt, wat de Sprakencharta ok \u00fcmsett warrt un wo dat nu woll haken deit. Un dat maakt se v\u00f6r allen Dingen op de Bunns- un Europaebene. Dat is veel Arbeit un enigs veel to veel f\u00f6r Ehrenamtlers.\n\nDe Verb\u00e4nn vun de natschonalen Minderheiten gung dat nich anners. De kunnen ehre Arbeit ok nich mehr ehrenamtlich leisten. So is 2005 f\u00f6r de natschonalen Minderheiten ein Sekretariat inricht worrn. D\u00fct Minderheitensekretariat kann sik nu aver nich f\u00f6r de Plattd\u00fc\u00fctschen insetten. Dat is bit vandagen en w\u00fcrklich groten Nadeel f\u00f6r de Plattsnackers. Un dat w\u00fcllt wi mit usen Andrag in de Reeg bringen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689138,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":580,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"Denn de meisten Plattsnackers h\u00f6\u00f6rt ja to kene natschonale Minderheit to. Dor\u00fcm is Plattd\u00fc\u00fctsch utgerekent ok keen Minderheitenspraak. Un dat gifft deswegen auch keen hauptamtliche Steed f\u00f6r se.\n\nLeve Froensl\u00fc\u00fcd, leve Mannsl\u00fc\u00fcd, 25 Johr gifft dat de Sprakencharta, un dat hett so\u2019n aktive Sprakenpolitik - seggt wi in Need\u00fc\u00fctsch - in Gang sett. Trotzdem is dat mit use Regionalspraak wieter bargdal gahn. Immer weniger Minschen snackt platt. 1984 hebbt noch ungef\u00e4hr 6 Millionen Minschen Platt snack. De letzte grote \u00dcmfraag vun dat Institut f\u00f6r nedderd\u00fc\u00fctsche Spraak vun 2016 seggt: Nu s\u00fcnd dat blots noch 2,5 Millionen. - Dat heet, in man blots een Generatschoon hett sik de Tahl vun de Plattsnackers so goot as halbeert. De \u00dcmfraag seggt ok: Bi Schoolkinner kummt de Spraak meist gor nich mehr an.\n\nAver een gode Naricht heff ik doch: De L\u00fc\u00fcd m\u00f6\u00f6gt Platt. Se verlangt ok, dat mehr f\u00f6r use Regionalspraak maakt warrn m\u00fcss, un dat verlangt se in all de acht L\u00e4nner, wo Platt snackt warrt.\n\nDor passt dat \u00f6verhaupt nich in\u2019t Bild - Herr Koschyk hett dat al seggt -, dat de L\u00e4nner Bremen, Hamborg, Neddersassen un Schleswig-Holsteen den Verdrag f\u00f6r dat Institut f\u00f6r nedderd\u00fc\u00fctsche Spraak opk\u00fcnnigt hebbt,","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689140,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":582,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"un dat in en Tiet, wo wi f\u00f6r us Spraak Ideen bruukt, wo ok in\u2019n Kinnergoorn un in de School vunwegen de Tweesprakigkeit - ik denk dor blots an Schoolb\u00f6ker - wat in Gang sett warrn m\u00fctt, \u00f6ver L\u00e4nnergrenzen weg. Denn Spraak maakt doch v\u00f6r Grenzen nich Halt.\n\nDe Plattsnackers hebbt sik gegen de K\u00fcndigung wehrt, j\u00fcst so as de Bunnsraat f\u00f6r Nedderd\u00fc\u00fctsch. Mi hebbt vele Minschen schreven, dat se sehr untofreden mit de K\u00fcndigung s\u00fcnd. De L\u00fc\u00fcd fraagt sik, wo se vun 2018 an mit all ehr Fragen \u00fcm dat Plattd\u00fc\u00fctsche hen sch\u00fcllt. Wer \u00f6vernimmt in Tokunft de Arbeit vun\u2019t INS un f\u00f6r de Plattd\u00fc\u00fctschen? Wer is tost\u00e4nnig f\u00f6r de Regerungen, f\u00f6r de Expertenkommissionen vun den Europarat? Wer unterst\u00fctzt nu de plattd\u00fc\u00fctschen B\u00fchnen, Initiativen un B\u00fcrgerverene mit Rat un Tat? Wer maakt denn de wissenschaftliche Arbeit? - Op d\u00fcsse Fragen m\u00f6\u00f6t de L\u00e4nner so gau as m\u00f6\u00f6glich Antwort geven. So richtig veel f\u00f6r de Regionalspraken hebbt de L\u00e4nner ja noch nie maakt. Schleswig-Holsteen is en beten dorvun utnahmen.\n\nBes\u00fcnners de Tosammenarbeit \u00fcnner de L\u00e4nner hett selten klappt. Ik weet to\u2019n Bispill vun en Wettbewerb vun Schooljungen un -deerns, de is vun Schleswig-Holsteen wunnen worrn, aver Neddersassen hett dat Priesgeld nich betahlen wullt, wiel de Neddersassen ehr Geld blots f\u00f6r Neddersassen utgeevt - m\u00fctt man sik mal v\u00f6rstellen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":583,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":584,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"So s\u00fcht de Realit\u00e4t vunwegen de Tosammenarbeit tw\u00fcschen de L\u00e4nner ut.\n\nUm de L\u00e4nner so\u2019n beten op\u2019t Peerd to setten un de Plattd\u00fc\u00fctschen in ehr Nootlaag to helpen, hett sik de Beraten Utschuss en Plaan v\u00f6rleggen laten un de Bunnsl\u00e4nner hebbt en Koordinerungssteed anreegt; aver dor is nich veel bi rutsuert, egens weer dat en beten \u00e4rmlich. An d\u00fcsse Steed much ik mi aver bi Se, Herr Koschyk, vun Harten f\u00f6r ehr Engagement bedanken. Herr Koschyk, blots mit Ehre H\u00f6lp hebbt wi tosamen mit den Beratenden Utschuss noch en beten wat henkregen.\n\nLeve Froensl\u00fc\u00fcd un Mannsl\u00fc\u00fcd, de ehrenamtliche Arbeit, also de Arbeit vun den Bunnsraat un de NGOs, m\u00fctt \u00fcnnerst\u00fctzt warrn. Deswegen seggt de Koalition ok in d\u00fcssen Andrag, de Regionalspraak Nedderd\u00fc\u00fctsch kriggt genauso as de Minderheiten tok\u00fcnftig en Nedderd\u00fc\u00fctschsekretariat in Berlin.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689144,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":586,"sitzung":238,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":"1837","speaker_party":"spd","text":"Dat Sekretariat schall den Bunnsraat f\u00f6r Nedderd\u00fc\u00fctsch bi sien spraakpolitische Arbeit to Hand gahn. Dormit hett de Bund sien Plicht un Schuldigkeit f\u00f6r dat Nedderd\u00fc\u00fctsche daan.\n\nDe grote Wunsch vun de Plattsnackers is nu, dat ok de L\u00e4nner sik besinnt - m\u00f6\u00f6glichst all acht tosamen -, dat de de Verplichtungen vun de Charta erf\u00fcllt un dat Institut f\u00f6r nedderd\u00fc\u00fctsche Spraak dorbi nich vergeet.\n\nVelen Dank un atsch\u00fcss. Laat jo dat gootgahn!","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689146,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":588,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Evers-Meyer. - Wenn ich das zwischendrin einmal sagen darf: Meine Bewunderung, meine Hochachtung gilt unseren Stenografen, die hier H\u00f6chstleistung vollbringen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689148,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":590,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat das Wort der Kollege Cem \u00d6zdemir f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":591,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In unserem Land gibt es mehrere Minderheitensprachen: D\u00e4nisch in drei Varianten in Schleswig-Holstein, Obersorbisch in Sachsen, Niedersorbisch in Brandenburg, Nordfriesisch in Schleswig-Holstein, Saterfriesisch in Niedersachsen, Romanes und schlie\u00dflich die Regionalsprache Niederdeutsch oder Platt unter anderem in Bremen, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Schleswig-Holstein und im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689151,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":593,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Um es klar zu sagen: Keine dieser Sprachen ist eine ausl\u00e4ndische Sprache. Sie sind Teil unseres Kulturerbes und damit einheimische Sprachen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689153,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":595,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb muss man die \u00dcbergriffe beispielsweise gegen\u00fcber der sorbischen Bev\u00f6lkerung in Form von \u00dcbermalen sorbischer Ortsschilder, Hassgruppen auf Facebook, gewaltt\u00e4tigen Attacken rechter Schl\u00e4ger auf sorbische Jugendliche deutlich ansprechen und unmissverst\u00e4ndlich verurteilen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689155,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":597,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Das sorbische Leben in der Lausitz ist seit dem fr\u00fchen Mittelalter, also seit \u00fcber 1 400 Jahren, belegt, viel l\u00e4nger als jede deutsche Pr\u00e4senz in diesen Landstrichen. Deshalb ist es absolut widerlich, wenn Angeh\u00f6rige dieser Volksgruppe nun in ihrem eigenen Land von Rassisten als Fremde angefeindet werden. Auch das darf niemanden von uns kaltlassen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689157,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":599,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Mich freut es sehr, dass hier alle gro\u00dfe Anh\u00e4nger der Sorben sind. Dann k\u00f6nnen wir diese Debatte doch gleich zum Anlass nehmen, f\u00fcr die letzten D\u00f6rfer der Sorben in der Niederlausitz, die gerade vom Tagebau bedroht sind, etwas zu tun und zu sagen: Diese D\u00f6rfer erhalten wir. - Denn das Dorf kann man nicht von der Sprache trennen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689159,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":601,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Genauso wenig wegschauen d\u00fcrfen wir beim Antiziganismus in unserem Land, bei der Diskriminierung beim Wohnen, bei Bildung, Arbeit und Gesundheit. Auch da gib es schon lange die Forderung, dass wir, so \u00e4hnlich wie beim Antisemitismus, einen unabh\u00e4ngigen Expertenkreis einsetzen, der sich mit dem Antiziganismus besch\u00e4ftigt. Ich will lobend erw\u00e4hnen, dass das Land Baden-W\u00fcrttemberg, mein Heimatland, mit den Roma und Sinti einen Staatsvertrag geschlossen hat, in dem auch drinsteht, dass es die gemeinsame Heimat ist.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689161,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":603,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Das gibt mir, wenn Sie gestatten, die Gelegenheit, einen pers\u00f6nlichen Bezug in die Debatte einzubringen und den zweiten Teil meiner Rede in einer meiner zwei Muttersprachen fortzusetzen, n\u00e4mlich auf Schw\u00e4bisch.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689163,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":605,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Im Gegensatz zu dem, was viele, wenn sie meinen Namen das erschte Mal h\u00f6ren, glaubet, waren die erschten Worte, die ich im Krei\u00dfsaal von Bad Urach im Herzen der Schw\u00e4bischen Alb geh\u00f6rt hab, keineswegs T\u00fcrkisch;","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":606,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie das heute noch erinnern, Herr Kollege?","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":607,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"denn meine Mutter war damals mit anderen Dingen besch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich damit, mich auf die Welt zu bringen. Es waren schw\u00e4bische Worte, die ich das erschte Mal in meinem Leben im Krei\u00dfsaal der Stadt Bad Urach geh\u00f6rt hab. Ich gebe zu: Die Erinnerung verblasst im Alter etwas, wie das halt manchmal so isch.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689167,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":609,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich will das zum Anlass nehmen, zu sagen, dass der Richard Sennett uns nich umsonschd dran erinnert hat in seinem gro\u00dfartigen Buch Der flexible Mensch: Eine der unbeabsichtigten Folge\u2019 vom moderne Kapitalismus, des isch die Sehnsucht der Menschen nach Verwurzelung. Deshalb koscht du Heimat doch gar \u2019et vom Dialekt trenne; des g\u2019hert z\u2019samme. Heimat und Dialekt, das ist ois f\u00fcr ons, und es w\u00e4r gut, wenn m\u2019r des \u00e4lle miteinander so sehet und au unterst\u00fctzet.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689169,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":611,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich fend, \u2019s isch endlich Zeit, dass m\u2019r aufheret mit dem Irrsinn - i hab des no erlebt in meiner Schul, von Lehrerinne\u2019 und Lehrer und manchmal auch von Erwachsene -, dass m\u2019r K\u00e4ndr de Dialekt austreibe will. Des miass m\u2019r stoppe! K\u00e4ndr sollet Dialekt schw\u00e4tze. Da f\u00e4llt n\u00e4am\u2019rd en Zacke aus d\u2019r Krone, liebe Kolleginnen und Kollege\u2019.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689171,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":613,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich will uns alle au ermutige\u2019. Ich sag des au selbstkritisch. I ertapp mi doch selb\u2019r d\u2019rbei, dass i oft gnug omswitch, wie m\u2019r heitzutag so schee sagt, auf des offizielle Deutsch. Es f\u00e4llt au uns Politiker koin Zacke aus der Krone - na wer\u2019n mer vielleicht au wieder besser verstande von die Leut -, wenn m\u2019r so schw\u00e4tzet, wie ons d\u2019r Schnabel gewachse isch. Des schad\u2019 ons net - ganz im Gegeteil, liebe Kolleginnen und Kollege\u2019.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689173,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":615,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"I will a Br\u00fcck baue zur andre Muttersprach, die i au hab: das T\u00fcrkische. Mir hat das oglaublich g\u2019holfe, zu sehe, dass au Deutsche a Problem hen mit ihrer Sproch, wenn sie vom Schw\u00e4bische ins Hochdeutsche rumswitche m\u00fcsset. Meiner Mutter goht\u2019s heit no so: Die hat a Mischung aus Schw\u00e4bisch und T\u00fcrkisch. I woi\u00df net, wie das g\u2019nannt wird. Also, des schadet au nix, wenn m\u2019r de Fl\u00fcchtlinge helfet, dass se Deutsch lernet, aber gerne au, wenn se wellet, die Mundart lernet. Au des g\u2019hert f\u00fcr mi zu r\u2019a gute Integrationspolitik dazu.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689175,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":617,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Etzt will i eahne zum Schluss was sage, was no koiner hier g\u2019sagt hat: Des isch au gut f\u00fcr d\u2019Au\u00dfepolitik. Wenn wir Regionalsprache, wenn wir Minderheitensprache pfleget, sin m\u2019r doch viel glaubw\u00fcrdiger, wenn m\u2019r der T\u00fcrkei saget: \u201eGanget anderschd om mit Kurdisch\u201c, wenn m\u2019r de Chinese saget: \u201eGanget anderschd om mit Uigurisch.\u201c - Du bischd glaubw\u00fcrdig, wenn du des, was du de andere verz\u00e4hlscht, bei dir im eigene Land machschd. Also ganget m\u2019r da mit gutem Beispiel voran.\n\nI hab als Politiker noch en pers\u00f6nliche Grund, warum i Mundart klasse fend. Wenn i jetzt hier zum Beispiel en Kollege begr\u00fc\u00dfe t\u00e4t: \u201eJa, was machschd du alt\u2019s Arschloch da?\u201c - Auf Schw\u00e4bisch isch des total nett.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689177,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":619,"sitzung":238,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":620,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"- Wirklich, wirklich! - Wenn i des etzt allerdings auf Hochdeutsch g\u2019sagt h\u00e4tt, h\u00e4tt i a R\u00fcge kriagt. Also, der Joschka Fischer hat damals einen Fehler gemacht. Der h\u00e4tt\u2019s auf Schw\u00e4bisch sage solle, dann w\u00e4r nix passiert.\n\nIn diesem Sinne: Danke.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689180,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":622,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ingo G\u00e4dechens f\u00fcr die Fraktion der CDU\/CSU.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689182,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":624,"sitzung":238,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Mien leev Pr\u00e4sident! Leev Kolleginnen un Kollegen! Froens- un Mannsl\u00fc\u00fcd op de Trib\u00fcn! Veel Johr is dat al her, dat ik hier in\u2019n Saal mal so sch\u00f6\u00f6n as h\u00fc\u00fct Plattd\u00fc\u00fctsch h\u00f6\u00f6rt heff. Dormals st\u00fcnn hier an\u2019t Pult mien Kolleeg Wolfgang B\u00f6rnsen ut den n\u00f6\u00f6rdlichsten Wahlkreis vun D\u00fc\u00fctschland an de Grenz to de d\u00e4nisch Naversl\u00fc\u00fcd.\n\nIch heff noch dat Bild - un dat is ja nu al en poormal ansnackt worrn - ok vun de Gesichter von uns Schrieversl\u00fc\u00fcd hier in\u2019t Parmlament v\u00f6r Ogen. Aver wi m\u00f6\u00f6t dat Skript - dat ganz to Beruhigung vun jo all - v\u00f6rher afgeven. Un ik gl\u00f6\u00f6v, se schrievt dor so\u2019n l\u00fctt beten bla, bla, bla, weil se dat, gl\u00f6\u00f6v ik, gor nich verstaht, wat hier an\u2019t Pult snackt warrt.\n\nVillicht fraagt ok de een oder anner: \u201eHebbt de dor in\u2019n D\u00fc\u00fctschen Bundesdag nix anneres to doon?\u201c, un villicht hebbt se sogor Recht. Aver wenn ik an so manch annere Debatten tor\u00fcch denken do, wat dor so an anner Themen mennicheen r\u00fcmbraselt un gesabbelt wird - un manchmal is dor en Barg dumm T\u00fc\u00fcch mit bi -, denn is dat woll gor nich verkehrt, an en Spraak to erinnern, de siet 1999 as Kulturerbe \u00fcnner Schutz steiht. Plattd\u00fc\u00fctsch is de eenzige vun 20, de as Regionalspraak annerkannt is.\n\nIk b\u00fcn en echten Holsteiner Jung. Mien Heimat liggt an de Ostsee, un dor gifft dat so smucke Ostseeb\u00e4der as Timmd\u00f6rper Strand, Scharbeutz, Gr\u00f6mz, Hiligenhaben, Wittenh\u00fcser Strand, un ik s\u00fclvst wahn op de Insel Fehmarn. Wi hebbt en wunnerbore Landschaft in uns Holsteener Schweiz \u00fcm Malente bet hen to uns Kreis- und Rosenstadt Eutin. Dor in de Kreisverwaltung gifft dat de en oder anner Amtsstuuv, dort steiht an de D\u00f6\u00f6r: Ik snack Platt.\n\nOk uns Kreispr\u00e4sident un Landrat geevt sik bannig M\u00f6hg, bi de Traditionverb\u00e4nde Platt to snacken. Un dormit dat beter flutscht, hett de Kreis sogar en Plattd\u00fctschbeopdragten: Heiner Evers. He is en ganz groten Verfechter f\u00f6r de plattd\u00fc\u00fctsche Spraak. Un wenn de Schrievers un de een oder anner hier in\u2019n Saal nich allens verstaht, denn hebbt wi in dat World Wide Web de Sied \u201ePlatt f\u00f6r Plietsche\u201c. Dor gifft dat sogor en W\u00f6\u00f6rbook, un Se k\u00f6\u00f6nt allens wonnerbor nalesen un \u00f6versetten.\n\nMien Daams un Heren, wi nehmt dat Eernst mit de Pleeg - aver dat is ok en groot Aggewars. Wie heet dat so sch\u00f6\u00f6n op Hoochd\u00fc\u00fctsch: \u201eWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr.\u201c Schall heten: Wi m\u00f6\u00f6t bi de Kinner anfangen. - Ok dat geiet an mach School ganz goot, un mit dat Lehren vun plattd\u00fc\u00fctsch Leder un Gedichte, aver ok mit plattd\u00fc\u00fctsch Theater. De L\u00fctten hebbt dorbi meist en bannig Vergn\u00f6gen.\n\nPleegt warrt Plattd\u00fc\u00fctsch ok in de Sch\u00fcttenvereen un in de Gillen. Dorvon heff ik in mien Heimatwahlkreis en ganzen Barg. Ik kann ehr gor nich all optellen; aver anfungen \u00f6ver de B\u00f6rgercompanie op Fehmarn vun 1494 - dor b\u00fcn ik Hauptmann -","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hartmut-koschyk","sequence":625,"sitzung":238,"speaker":"Hartmut Koschyk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hartmut Koschyk","speaker_fp":"hartmut-koschyk","speaker_key":"1769","speaker_party":"cducsu","text":"Hey!","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":626,"sitzung":238,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"gifft dat vele ole Gillen, de hebbt sik meist in ene Tiet en Opdrag geven, sik \u00fcnnereenanner to verteidigen, as dormals noch Schergen un d\u00fcstere Gestalten d\u00f6rch de Lande trocken, um den een oder annern to beklauen. Gillen un Broderschaften w\u00fcren gr\u00fcnnt, dormit de een f\u00f6r den annern insteiht.\n\nDat is nich oolt un konservativ, dat is hoochmodern: Een f\u00f6r den annern instahn, Heimat, Sraak, Kultur un Tradition bewohren - dat is nich oolt, dat is man hoochaktuell. Junge Gillbr\u00f6der un -s\u00fcstern leevt dat to\u2019n Bispeel in de groot B\u00f6rgergill vun Hiligenhaben, in de Groot Eutiner Sch\u00fcttengill, in de Niest\u00e4tter Sch\u00fcttengill, in de Gr\u00f6mzer B\u00f6rgergill un ok in de \u00f6llst Gill vun ganz D\u00fc\u00fctschland, in Oldenborg bi de St. Johannes Doden- un Sch\u00fcttengill vun 1192.\n\nIk nutz mal de Gelegenheit: En hartlichen Gl\u00fcckwunsch geiht h\u00fc\u00fct ut den D\u00fc\u00fctschen Bundesdag an de Oldenborger Gill, de in dit Johr dat 825 Jubil\u00e4um fiern warrt.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689186,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":628,"sitzung":238,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Ik frei mi all op den Kommers, op den Umtoch d\u00f6rch de ganze Stadt, op dat bunte Drieven in de Zeltgemeinschaften, wenn wi, as in all de annern Johrn, op den Vagel scheten warrt. - Op d\u00fcssen Vagel warrt nich schaten, Herr Pr\u00e4sident.\n\nWenn wi all tohoop en Spraak nich starven laten w\u00fcllt, gifft dat veel to doon. An all mien Landl\u00fc\u00fcd in Bremen, Hamborg, Schleswig-Holsteen, in Neddersassen, in Meckelnborg-V\u00f6rpommern, man ok in dat n\u00f6\u00f6rdliche Nordrhein-Westfalen segg ik: Leve L\u00fc\u00fcd, snackt mal wedder Platt.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689188,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":630,"sitzung":238,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Uns Radiosender vun den Noordd\u00fc\u00fctschen Rundfunk segg ik: Dat m\u00fctt veel mehr plattd\u00fc\u00fctsche Sendungen geven as nur H\u00f6r mal \u2018n beten to.\n\nJi all hebbt mi en beten toh\u00f6\u00f6rt. Velen, velen Dank f\u00f6r de Aufmerksamkeit.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689190,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":632,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank ebenso, lieber Kollege G\u00e4dechens. - Jetzt hat zum Abschluss in dieser Aussprache die Kollegin Maria Michalk f\u00fcr die Fraktion der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689192,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":634,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"\u010ces\u0107eny knjez prezident! Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Und bei uns zu Hause hei\u00dft das: Lubi brat\u0159a a lube sotry! Witaj\u0107e k nam!\n\nP\u0159ed 25 l\u011btami je so Europska charta za regionalne a mje\u0144\u0161inowe r\u011b\u010de p\u0159edpo\u0142o\u017ei\u0142a. Mjeztym su 25 statow tutu podpisali. N\u011bmski stat b\u011b\u0161e jedyn z pr\u011bnich. Tak su w N\u011bmskej r\u011b\u010de awtochtonych mje\u0144\u0161inow a delnjon\u011bm\u010dina jako regionalne r\u011b\u010de p\u0159ip\u00f3znate. Serbska r\u011b\u010d w\u011bzo k tomu s\u0142u\u0161a.\n\nMeine Damen und Herren, so klingt es auf Sorbisch,","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689194,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":636,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"wenn ich die gesetzliche Grundlage f\u00fcr unsere heutige Debatte in meiner Muttersprache erkl\u00e4re. Ich spreche heute hier zum dritten Mal an diesem Pult in sorbischer Sprache. Deshalb will ich mich ausdr\u00fccklich auch bei Herrn Koschyk schon an dieser Stelle bedanken, der durch seine hervorragende, engagierte Arbeit unter anderem dazu - aber auch vieles andere mehr - beigetragen hat.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689196,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":638,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"R\u011b\u010d je klu\u010d k wutrobam. Das hei\u00dft auf Deutsch: Die Sprache ist der Schl\u00fcssel zu den Herzen. So praji, zo je r\u011b\u010d najwa\u017eni\u0161i grat politikarjow. Man sagt, die Sprache ist das wichtigste Werkzeug f\u00fcr uns Politiker. Aber f\u00fcr jeden Menschen ist die Muttersprache das Wichtigste, weil es Heimat ist. Ob er es nun selbst zugibt oder nicht - da bin ich mit dem Kollegen \u00d6zdemir ganz einer Meinung -, es ist Heimat. Za k\u00f3\u017edeho \u010d\u0142owjeka je ma\u0107er\u0161\u0107ina domizna, ha\u010d w\u00f3n to p\u0159ip\u00f3znaje abo nic.\n\nWir Sorben in der Oberlausitz und in der Niederlausitz - hier w\u00e4hlen wir auch die Bezeichnung Wenden - setzen auf die Bekenntnisfreiheit. Sie selbst entscheiden, ob sie sorbisch bzw. wendisch sind oder nicht. Auf Niedersorbisch hei\u00dft dieser Satz - und es ist ein Unterschied zwischen diesen beiden Sprachen -: Wy rozsu\u017aijo\u015bo sami, l\u011bc s\u0107o serbska abo serbski abo nic. Wir als sorbisches bzw. wendisches Volk haben uns niemals \u00fcber ein Territorium definiert, sondern immer \u00fcber die Kulturautonomie. Deshalb sind f\u00fcr uns die Sprache und die Kultur von existenzieller Bedeutung, wie f\u00fcr jedes andere Volk auch.\n\nA tohodla smy na to pokazani, zo so w dwur\u011b\u010dnym rumje na\u0161eje \u0141u\u017eicy serb\u0161\u0107ina w\u011bzo doma w sw\u00f3jbach, w cyrkwi a wosebje te\u017e w zjawnej towar\u0161nos\u0107i wu\u017eiwa a r\u011b\u010di. Za to smy sej w 25 l\u011btach dobry koncept nad\u017a\u011b\u0142ali, po kotrym\u017e w na\u0161ich \u017e\u0142obikach, na\u0161ich p\u011bstowarnjach a te\u017e w na\u0161ich \u0161ulach m\u0142od\u017ai lud\u017ao serbsce wuknu. Das hei\u00dft jetzt: Wir sind darauf angewiesen, dass im zweisprachigen Siedlungsgebiet unserer Lausitz Sorbisch nat\u00fcrlich zu Hause in den Familien, in den Kirchen und vor allem aber auch in der \u00d6ffentlichkeit gesprochen und genutzt wird. Daf\u00fcr haben wir uns in 25 Jahren eine gute Grundlage, ein gutes Konzept erarbeitet, nach dem in den Kinderkrippen, in den Kinderg\u00e4rten und auch in den Schulen unsere Kinder Sorbisch lernen und damit zweisprachig aufwachsen. Ich f\u00fcge an dieser Stelle hinzu: Wenn Sie alle etwas gegen die Demenzerkrankung - eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr uns, weil sich das Lebensalter der Gesellschaft stark erh\u00f6ht - tun wollen: Lernen Sie Sorbisch.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689198,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":640,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"In der S\u00e4chsischen Verfassung und auch in der Brandenburgischen Verfassung ist festgeschrieben, dass der deutsch-sorbische Charakter des Siedlungsgebietes der sorbischen Volksgruppe zu erhalten ist. N\u011bmsko-serbski charakter sydlenskeho teritorija serbskeje narodnos\u0107e ma so zd\u017aer\u017ee\u0107. Tohodla mamy dwur\u011b\u010dne tafle a smy te\u017e na to pokazani, zo so wone korektnje pisaja. Und deshalb sind wir auf zweisprachige Beschilderungen an Stra\u00dfen und auch auf Pl\u00e4tzen angewiesen. Nur bei Autobahnschildern haben wir noch Nachholebedarf. Tu mamy na zwjazkowej runinje hi\u0161\u0107e t\u00f3j\u0161to d\u017a\u011b\u0142a.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689200,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hartmut Koschyk [CDU\/CSU]","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":642,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Dass ich heute hier in meiner Muttersprache sprechen kann, ist ein starkes Signal; das will ich ausdr\u00fccklich sagen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689202,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":644,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Und dass die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk auf sicheren F\u00fc\u00dfen steht, das ist auch ein starkes Signal. Zus\u00e4tzlich stehen finanzielle Mittel f\u00fcr die Digitalisierung unserer Sprache bereit, und das zeigt: Tradition und Fortschritt geh\u00f6ren zusammen. Das sind zwei Seiten ein und derselben Medaille. N\u011btko pak dyrbi so hi\u0161\u0107e Europska komisija sylni\u0161o z mje\u0144\u0161inowymi nale\u017enos\u0107emi zab\u011bra\u0107. Zo by so to porad\u017ai\u0142o, hromad\u017aimy runje jedyn million podpismow. Das war in Sorbisch der Aufruf, den Herr Koschyk mit dem Plakat gezeigt hat.\n\nN\u011btko chcych ja hi\u0161\u0107e rjec, zo je wa\u017ene, zo stykam do susodnych krajow jako wobstatk na\u0161eje d\u017a\u011b\u0142awos\u0107e - a wosebje te\u017e we wob\u0142uku Domowinskeho d\u017a\u011b\u0142a - wulki wuznam p\u0159im\u011brimy. Das hei\u00dft, die Domowina als die Sprecherin unseres Volkes koordiniert viele engagierte Initiativen in unserer breiten, vielf\u00e4ltigen kulturellen Arbeit. Aber sie pflegt auch ganz intensiv Kontakte zu unseren Nachbarn, vor allen Dingen zu unseren slawischen Nachbarn. Und diese Kontakte sind ausgesprochen wichtig.\n\nTo pod\u0161m\u00f3rnje, kajki wuznam serb\u0161\u0107ina runje w zwisku z na\u0161imi s\u0142owjanskimi susodami ma. Wer das erleben will, den lade ich schon jetzt ein, in 14 Tagen in die Lausitz zu kommen. Wir werden ein internationales Folklorefestival haben, und dann k\u00f6nnen Sie die Sorben in all ihrer Kunst, in ihrer breiten Gesangs- und musikalischen Freude und vor allen Dingen in ihrer Trachtenvielfalt und in den Kontakten zu allen Minderheiten und Sprachgruppen der Welt kulturell erleben. Kultur ist international. Sie versteht alles. Bitte kommen Sie!","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689204,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":646,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Sym p\u0159esw\u011bd\u010dena, zo je serbska r\u011b\u010d wohro\u017eena. Tohodla dyrbimy za to wjele \u010dini\u0107. Ale sym te\u017e p\u0159esw\u011bd\u010dena, zo njebud\u017ae so serbska r\u011b\u010d zhubi\u0107. Ich bin \u00fcberzeugt: Auch wenn die sorbische Sprache bedroht ist, sie wird nicht vergehen. P\u0159eju sej, zo te\u017e w p\u0159ichodnym zwjazkowym sejmje serbska r\u011b\u010d zaklin\u010di, byrnje\u017e tu sama hi\u017eo njebudu. Ich w\u00fcnsche mir, dass auch im n\u00e4chsten Deutschen Bundestag die sorbische Sprache erklingt, auch wenn ich selbst dann nicht mehr dabei sein werde. Erlernen kann es jeder.\n\nUnd deshalb w\u00fcnsche ich Ihnen jetzt ein gesegnetes Pfingstfest. \u017dohnowane swjatki!\n\nWutrobny d\u017aak. Herzlichen Dank.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689206,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":648,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Danke, liebe Kollegin Maria Michalk. - Ich m\u00f6chte noch eine Anmerkung machen. Es war f\u00fcr die Sitzungsleitung au\u00dferordentlich angenehm, diese Debatte zu leiten. Das zeigt, dass die Wertsch\u00e4tzung von Regional- und Minderheitensprachen nichts mit babylonischer Sprachverwirrung zu tun hat, sondern viel mit gemeinsamem Verst\u00e4ndnis, Respekt, Wohlwollen und Harmonie. Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689208,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":650,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Jetzt kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/12542 (neu) mit dem Titel \u201e25 Jahre Europ\u00e4ische Charta der Regional- oder Minderheitensprachen - Gemeinsamer Auftrag\u201c. Wer f\u00fcr diesen Antrag stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Damit ist der Antrag einstimmig mit allen Stimmen dieses Hohen Hauses angenommen.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689210,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":652,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 44 a und 44 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nAktionsplan der Bundesregierung zur Umsetzung von Resolution 1325 zu Frauen, Frieden, Sicherheit des Sicherheitsrats der Vereinten Nationen f\u00fcr den Zeitraum 2017 bis 2020\n\nDrucksache 18\/10853\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nUmsetzungsbericht zum Aktionsplan der Bundesregierung zur Umsetzung von Resolution 1325 des Sicherheitsrats der Vereinten Nationen f\u00fcr den Zeitraum 2013 bis 2016\n\nDrucksache 18\/10852\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch erhebt sich keiner. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin Frau Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689212,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 43 Charta der Regional- oder Minderheitensprachen","top_id":15373,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":654,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben eben, glaube ich, eine begeisternde Sprachreise erlebt. Jetzt darf ich Sie zu einem anderen, einem au\u00dfenpolitischen Thema mitnehmen. Die globale Studie der Vereinten Nationen \u00fcber die Umsetzung der Resolution 1325 kommt zu einem eindeutigen Fazit: Je gr\u00f6\u00dfer der Einfluss von Frauen auf einen Friedensprozess ist, desto nachhaltiger ist der Frieden. Ich finde, das darf uns hoffnungsvoll stimmen.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689214,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":656,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frauen sind Tr\u00e4gerinnen politischer Prozesse, sie sind Motor einer nachhaltigen Entwicklung, vorausgesetzt, sie haben die M\u00f6glichkeit, am Verhandlungstisch Platz zu nehmen. Ich will ein Beispiel aus der j\u00fcngsten Zeit daf\u00fcr bringen.\n\nDer kolumbianische Friedensvertrag ist weltweit der erste Friedensvertrag, der die Rechte von Frauen prominent integriert. Zahlreiche Frauenorganisationen waren an der Entstehung dieses Friedensvertrags beteiligt. Expertinnen und Experten wurden zum Thema sexuelle Gewalt angeh\u00f6rt. Vor allen Dingen wurden entsprechende Folgerungen gezogen. Man kann zu diesem Friedensvertrag sagen: Das ist ein historischer Erfolg gewesen.\n\nDer Grund, warum ich von einem historischen Erfolg spreche, liegt darin, dass bisher nur jede 25. Unterschrift unter einem Friedensvertrag von einer Frau geleistet wurde. Zwischen 1992 und 2011 waren nur 9 Prozent der Verhandelnden in offiziellen Friedensprozessen Frauen. Das ist ein ern\u00fcchterndes Ergebnis. Auch 17 Jahre nach Verabschiedung der grundlegenden Resolution 1325 sind wir noch weit davon entfernt, dass Frauen weltweit gleichberechtigt am Erhalt von Frieden und Sicherheit mitwirken. Damit bleibt ein gro\u00dfes Potenzial ungenutzt. Das hei\u00dft, es ist uns ein Ansporn, noch mehr Anstrengungen zu unternehmen, um die Rechte von Frauen auch weltweit durchzusetzen; denn Frauenrechte sind Menschenrechte.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689216,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":658,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung hei\u00dft das ganz klar: Wir werden uns weiter mit allem Nachdruck f\u00fcr den verbesserten Schutz von Frauen und M\u00e4dchen vor sexueller Gewalt in bewaffneten Konflikten engagieren. Wir werden uns weiterhin auf allen Ebenen f\u00fcr die verst\u00e4rkte Beteiligung von Frauen in Friedensprozessen einsetzen.\n\nWas ist nun neu an diesem zweiten Aktionsplan? Wir haben dem Austausch mit zivilgesellschaftlichen Organisationen einen hohen Stellenwert gegeben; denn diese zivilgesellschaftlichen Organisationen und gerade die Frauen, die sich dort mit ihrer Expertise und ihren Partnernetzwerken einsetzen, leisten einen entscheidenden Beitrag zur Umsetzung der Agenda \u201eFrauen, Frieden und Sicherheit\u201c in Deutschland und weltweit. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich allen einen sehr herzlichen Dank sagen.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689218,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":660,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Der Umsetzungsbericht zum ersten Aktionsplan f\u00fcr den Zeitraum 2013 bis 2016 zeigt: Die Bundesregierung hat erhebliche Ressourcen f\u00fcr den Schutz und die F\u00f6rderung der Rechte von Frauen und M\u00e4dchen in Krisen und Konflikten eingesetzt.\n\nIch will hier ein Beispiel f\u00fcr Deutschland bringen. Wir schulen Personal von Polizei und Bundeswehr und aus dem zivilen Bereich, das f\u00fcr Eins\u00e4tze in Krisengebieten vorgesehen ist. Das ist eine neue Weichenstellung.\n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, den Frauenanteil in internationalen Organisationen zu st\u00e4rken. Ein f\u00fcr mich sehr begeisterndes Beispiel ist auch das African Women Leaders Network. Von deutscher Seite aus unterst\u00fctzen wir ein Projekt von UN Women in Kooperation mit der Afrikanischen Union. Dabei geht es darum, ein Netzwerk politisch aktiver afrikanischer Frauen in F\u00fchrungspositionen aufzubauen. Warum tun wir das? Das Ziel ist, dass Frauen st\u00e4rker an nationalen Wahlprozessen teilhaben. Denn wir sind davon \u00fcberzeugt, dass dies den gesellschaftlichen Prozess voranbringt. Ich glaube, man kann solche Ans\u00e4tze mit Fug und Recht als richtungsweisend bezeichnen. Wir wollen sie weiter ausbauen.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689220,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":662,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Die Umsetzung der Resolution 1325 ist auch ganz im Sinne der Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Das sagt sich aus heutiger Sicht so leicht daher. Ich selbst habe die Verhandlungen in New York f\u00fchren k\u00f6nnen. Es war ein harter Kampf, ein Ziel durchzusetzen, von dem ich \u00fcberzeugt war, dass es heute selbstverst\u00e4ndlich sein wird, n\u00e4mlich Geschlechtergerechtigkeit und Selbstbestimmung f\u00fcr Frauen und M\u00e4dchen als eigenes SDG-Ziel zu verankern. Hier war es extrem hilfreich, dass sich die vielen Frauenorganisationen eingebracht haben. Wir wussten alle ganz genau: Jetzt gilt es, jetzt m\u00fcssen wir Farbe bekennen, und jetzt m\u00fcssen wir unsere Netzwerke nutzen. Denn zwischen Geschlechtergleichstellung, dem Schutz der Menschenrechte, nachhaltiger Entwicklung und der Wahrung von Frieden und Sicherheit - darum ging es - besteht ein ganz enger Zusammenhang. Ich glaube, das muss in die K\u00f6pfe gebracht werden. Das Bewusstsein daf\u00fcr muss gesch\u00e4rft werden. Deshalb war die Verankerung bei den SDGs so wichtig.\n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir der sexuellen Gewalt in bewaffneten Konflikten wirklich Einhalt gebieten. Denn immer wieder benutzen Konfliktparteien und Terrorgruppen - ich erinnere hier an den \u201eIslamischen Staat\u201c und an Boko Haram - Vergewaltigungen und Zwangsverheiratungen gezielt als Mittel der Kriegsf\u00fchrung. Wir haben den Aufschrei erlebt - es gab ihn zu Recht -, als die abscheulichen Verbrechen an den Jesidinnen und den nigerianischen Sch\u00fclerinnen geschahen. Sie haben die Welt aufger\u00fcttelt. Doch es darf nicht bei dem Aufruf \u201eBring back our girls\u201c bleiben. Die meisten dieser grausamen Taten bleiben unges\u00fchnt, die T\u00e4ter ungestraft. Das k\u00f6nnen wir nicht l\u00e4nger hinnehmen. Die T\u00e4ter m\u00fcssen f\u00fcr schwerste Menschenrechtsverletzungen und f\u00fcr mutma\u00dfliche Kriegsverbrechen zur Verantwortung gezogen werden. Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689222,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":664,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Der Schutz von M\u00e4dchen und Frauen sowie die St\u00e4rkung der Rechte von Frauen lassen uns nicht ruhen. Unsere Erfahrungen wollen wir weltweit mit anderen Frauen teilen. Wir wollen sie ermutigen und bef\u00e4higen, sich aktiv einzubringen und Verantwortung beim Schaffen von Frieden, beim Wiederaufbau und bei der gleichberechtigten Mitgestaltung der Gesellschaft - auch nach Beendigung von Konflikten - zu \u00fcbernehmen. Dass Frauen, wenn sie sich vernetzen, viel bewegen und Dinge zum Positiven ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, habe ich pers\u00f6nlich hier und weltweit immer wieder erfahren. Ich habe das auch gerne mit vorangebracht.\n\nNach 27 Jahren im Deutschen Bundestag ist das heute meine letzte Rede. Ich erinnere mich an meine erste Bundestagsrede. Sie fand auch an einem Freitag vor einem Feiertagswochenende statt. Damals ging es um die Lebenssituation von Frauen in Deutschland. Heute geht es um die Lebenssituation und die Rechte von Frauen weltweit. In diesen 27 Jahren - das k\u00f6nnen wir, glaube ich, alle festhalten - hat sich f\u00fcr Frauen in unserem Land viel ver\u00e4ndert. Es muss sich aber noch weltweit viel f\u00fcr Frauen ver\u00e4ndern. Sich daf\u00fcr einzusetzen, dazu m\u00f6chte ich Sie alle ermutigen.\n\nIch habe gerne und mit Leidenschaft f\u00fcr die Rechte der Frauen, aber auch f\u00fcr unsere politischen Ziele hier gek\u00e4mpft. Ich gestehe Ihnen: Ich werde zeitlebens mit Leib und Seele Bundestagsabgeordnete bleiben, auch wenn ich diesem Hohen Hause nicht mehr angeh\u00f6re.\n\nIch bin wirklich dankbar f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Aufgaben und Funktionen, die ich wahrnehmen durfte. Damit habe ich die Chance erhalten, Politik zu gestalten und etwas zu bewegen. Dazu geh\u00f6rte, so manches Mal heftig zu streiten. Aber wir haben gelernt: Streit in der Politik hat etwas Kl\u00e4rendes. Schlie\u00dflich geht es um die beste L\u00f6sung. Umso mehr habe ich mich gefreut, wenn wir am Ende eines Streits ein Resultat erzielt haben.\n\nIch habe auch gelernt, dass es sich lohnt, am Ball zu bleiben. Man erreicht manches Ergebnis nicht im ersten Anlauf. Manchmal sind mehrere Anl\u00e4ufe notwendig. Umso wichtiger ist dann, dass es Kolleginnen und Kollegen gibt, auf die man setzen kann. Was mich hier immer wieder beeindruckt hat, ist die kollegiale und freundschaftliche Zusammenarbeit. Das, was uns \u00fcber alle Partei- und Fraktionsgrenzen hinweg zusammengef\u00fchrt hat, ist das Eintreten f\u00fcr unsere Demokratie.\n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich allen einen sehr herzlichen Dank f\u00fcr die gute und freundschaftliche Zusammenarbeit sagen. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen und denen, die neu hinzukommen, allzeit eine gl\u00fcckliche Hand und alles Gute, wenn Sie in Zukunft Entscheidungen \u00fcber die Geschicke unseres Landes treffen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689224,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":666,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin B\u00f6hmer, Sie haben nun sieben Legislaturperioden dem Hohen Hause angeh\u00f6rt, und zwar in vielen wichtigen und herausragenden \u00c4mtern, in dieser Legislaturperiode als Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt. Ich m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr nicht nur in meinem Namen, sondern auch im Namen des ganzen Hauses Hochachtung und Dank aussprechen. Herzlichen Dank!","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689226,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":668,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Wir fahren fort. Ich gebe der Kollegin Kathrin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689228,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":670,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte Ihnen auch im Namen meiner Fraktion alles Gute f\u00fcr Ihren weiteren Lebensweg w\u00fcnschen und auch, dass Sie noch viele Gelegenheiten haben, weitere Fortschritte f\u00fcr die Frauen in diesem Land und weltweit zu beobachten.\n\nDas, wor\u00fcber wir heute diskutieren, sollte es, wenn es nach der schwarz-gelben Koalition und der letzten Bundesregierung gegangen w\u00e4re, eigentlich gar nicht geben. Sie haben uns jahrelang erkl\u00e4rt, ein nationaler Aktionsplan zum Schutz von Frauen und M\u00e4dchen in Gewaltkonflikten sei gar nicht n\u00f6tig. Dann pl\u00f6tzlich, kurz vor Ende der letzten Legislaturperiode, gab es ihn doch: den Aktionsplan zur UN-Resolution 1325. Die Begr\u00fcndung lautete - wenn ich das einmal flapsig und kurz zusammenfassen darf -, man glaube zwar noch immer nicht, dass ein solcher Aktionsplan n\u00f6tig sei, dass man es aber leid sei, sich st\u00e4ndig der \u00f6ffentlich vorgebrachten Forderung erwehren zu m\u00fcssen, und dass es daher einfacher sei, einmal etwas aufzuschreiben. Das war nat\u00fcrlich ein Lob f\u00fcr uns, die Opposition, aber vor allem f\u00fcr die vielen Organisationen der Frauen-, Friedens- und Entwicklungsbewegungen, die der Bundesregierung damals ordentlich Zunder gegeben haben. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689230,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":672,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Allerdings wirkte dieser Aktionsplan dann auch eher beliebig, von Unwilligkeit gepr\u00e4gt. Der Umsetzungsbericht krankt daran, dass es sich um ein buntes Sammelsurium vieler einzelner Initiativen der Bundesregierung und der Zivilgesellschaft handelt. Aber auf die Frage, was eigentlich gut funktioniert hat und was nicht, wo die Bundesregierung noch Verbesserungsbedarf sieht, was wirklich gewirkt hat, gibt er leider kaum eine Antwort. Ohne eine solche Bestandsaufnahme fehlt nat\u00fcrlich die Grundlage f\u00fcr die Neuauflage. Es gibt keine Beschreibung des Istzustands, keine klaren Ziele und keine Indikatoren. Eine Hilfsorganisation, die auf der Grundlage eines solchen Umsetzungsberichts einen so nachl\u00e4ssig ausgearbeiteten Projektantrag beim Ausw\u00e4rtigen Amt oder beim Entwicklungshilfeministerium stellen w\u00fcrde, bek\u00e4me von der Bundesregierung vermutlich keinen einzigen Cent.\n\nApropos Geld: Auch der neue Aktionsplan ist weder finanziell noch personell untersetzt. Dabei hat doch die OSZE in ihrer Studie \u00fcber die nationalen 1325-Aktionspl\u00e4ne betont, dass fehlende Ressourcen einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die geringen Fortschritte bei der Umsetzung sind. Meine Damen und Herren von der Koalition, die Belange von Frauen im Zusammenhang mit Gewaltkonflikten und der Kampf gegen geschlechtsspezifische und sexualisierte Gewalt d\u00fcrfen keine Orchideenthemen sein, die nur dann bearbeitet werden, wenn gerade nichts anderes anliegt. Sie brauchen Ressourcen - personelle, finanzielle -, und sie m\u00fcssen auch stetig sein.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689232,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":674,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Frau B\u00f6hmer hat es gesagt: Wir m\u00fcssen am Ball bleiben.\n\nEtwas, wo ich pers\u00f6nlich am Ball bleiben m\u00f6chte, weil es mir wichtig ist, ist der unbewaffnete Schutz von Zivilistinnen in Kriegen. Die globale Studie der UN, die Global Study, die auch Sie schon erw\u00e4hnt haben, betont, dass unbewaffnetes, ziviles Peacekeeping durch speziell ausgebildete Friedensfachkr\u00e4fte sich als besonders effektiv f\u00fcr den Schutz von Frauen und Kindern in Gewaltkonflikten erwiesen hat. Ich finde, die Bundesregierung sollte das endlich einmal zur Kenntnis nehmen und Konsequenzen ziehen, anstatt ihr Mantra vom angeblichen Nutzen milit\u00e4rischer Interventionen wieder und wieder zu beten.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689234,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":676,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss muss ich Sie auch noch fragen, wie ernst Sie eigentlich Ihre eigenen Anspr\u00fcche nehmen. Der neue Aktionsplan betont - das ist auch richtig -, dass die Umsetzung der Agenda \u201eFrauen, Frieden und Sicherheit\u201c eine Querschnittsaufgabe ist. Aber auf den mehr als 140 Seiten des Wei\u00dfbuchs wird sie nur fl\u00fcchtig erw\u00e4hnt. In der Zukunftscharta des Entwicklungsministeriums taucht sie gar nicht auf. Kann es sein, dass Sie Angst haben vor den Verpflichtungen, die sich aus der Verabschiedung dieser Agenda ergeben w\u00fcrden? Wenn Sie wirklich die Ursachen von Gewalt gegen Frauen angehen wollten, dann m\u00fcssten wir viel st\u00e4rker \u00fcber Pr\u00e4vention reden, und dann wird es n\u00e4mlich unbequem; denn dann m\u00fcssten wir uns fragen, ob die Politik dieser Bundesregierung in allen Ressorts wirklich auf die Verh\u00fctung von Kriegen angelegt ist.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689236,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":678,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Am deutlichsten wird dieser Widerspruch bei der aktuellen R\u00fcstungsexportpolitik dieser Bundesregierung. Um ein Beispiel zu nennen: Saudi-Arabien f\u00fchrt im Jemen einen blutigen Krieg, unter dem die Zivilbev\u00f6lkerung, insbesondere die Kinder und die Frauen, leiden. Die schreckliche Not der \u00fcber 3 Millionen Fl\u00fcchtlinge ist f\u00fcr uns kaum vorstellbar. Viele Familien sehen sich inzwischen gezwungen, ihre minderj\u00e4hrigen Kinder zwangszuverheiraten, um mit der Mitgift das Essen f\u00fcr die anderen Familienmitglieder bezahlen zu k\u00f6nnen. Das ist die brutale Wirklichkeit des Krieges, und dieser Krieg wird auch mit deutschen Waffen gef\u00fchrt, mit Waffen, die mit Genehmigung der Bundesregierung an das saudische Unrechtsregime geliefert wurden. Pr\u00e4vention m\u00fcsste doch zumindest bedeuten, den R\u00fcstungsexport in solche Staaten wie Saudi-Arabien konsequent und komplett zu beenden, und zwar sofort.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689238,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":680,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Das, meine Damen und Herren, ist Ihre Verantwortung gegen\u00fcber den T\u00f6chtern und den M\u00fcttern im Jemen und anderswo.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689240,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":682,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt die Kollegin Gabriela Heinrich.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689242,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":684,"sitzung":238,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! T\u00e4glich sehen wir in den Nachrichten schreckliche Bilder; t\u00e4glich h\u00f6ren wir furchtbare Geschichten aus vielen verschiedenen Regionen dieser Welt. Es wird gebombt, geschossen, verschleppt und zerst\u00f6rt - und vergewaltigt. Sexuelle Gewalt wird gezielt als Kriegsstrategie eingesetzt, um die Bev\u00f6lkerung zu dem\u00fctigen und um Sozialstrukturen zu zerst\u00f6ren. Frauen und M\u00e4dchen sind meist nicht direkt an bewaffneten Konflikten beteiligt; aber sie sind nicht weniger von Leid betroffen. Die Liste der Gr\u00e4ueltaten sexueller und sexualisierter Gewalt ist sehr lang: systematische Vergewaltigung, sexuelle Folter, Verkauf als Sexsklavinnen, Missbrauch, Ermordung nach Vergewaltigung, Zwangsverheiratung, Verschleppung.\n\nGewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen - sexuelle Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen - ist ein Thema der UN-Resolution 1325. Die Bundesregierung hat jetzt den zweiten nationalen Aktionsplan zu dieser Resolution vorgelegt. Er beschreibt die Ans\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre. Ich bin sehr froh, dass wir heute diese Diskussion hier f\u00fchren k\u00f6nnen. Leider war es nicht m\u00f6glich, zu diesem Thema einen Antrag des Menschenrechtsausschusses einzubringen.\n\nWelche Problemstellungen finden wir bei diesem Thema? Es ist immer noch ein Tabu, das aber durch die Beachtung des unfassbaren Leids der Jesidinnen ein bisschen aufgebrochen wurde. Unz\u00e4hlige von ihnen wurden Opfer systematischer sexueller Gewalt durch den IS. Die Berichte und das mutige Engagement einiger noch sehr junger jesidischer Frauen haben eine sehr hohe internationale Aufmerksamkeit erhalten. Aber was ist mit den Frauen aktuell, zum Beispiel im S\u00fcdsudan?\n\nH\u00e4ufig werden Frauen und M\u00e4dchen, die sexuelle Gewalt erlebt haben, f\u00fcr das verantwortlich gemacht, was ihnen angetan wurde. Hochtraumatisiert und im Intimsten verletzt, werden sie h\u00e4ufig von ihren Familien und Gemeinschaften ausgesto\u00dfen. Wenn sie aufgrund einer Vergewaltigung schwanger werden, gilt das als gro\u00dfe Schande. Die ausgesto\u00dfene Frau muss dann alleine das Kind ihres Vergewaltigers gro\u00dfziehen, und das Trauma \u00fcbertr\u00e4gt sich auf die n\u00e4chste Generation.\n\nAber wissen Sie, was wirklich den Begriff \u201eSchande\u201c verdient? Wenn UN-Blauhelme vergewaltigen! Auch dieser Problematik m\u00fcssen wir uns stellen.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689244,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":686,"sitzung":238,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":"1493","speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh, dass auch dieser Punkt deutlich im Aktionsplan aufgef\u00fchrt ist.\n\nDie Bundesregierung muss sich noch sehr viel mehr f\u00fcr die Sensibilisierung einsetzen und alle am Konflikt Beteiligten mit einbeziehen - auch und nat\u00fcrlich gerade die Jungen und die M\u00e4nner. Wie im Aktionsplan angesprochen, spielen unsere Auslandsvertretungen dabei eine wichtige Rolle: Gerade in diesem hochsensiblen Feld ist die Zusammenarbeit mit der Zivilbev\u00f6lkerung elementar, und daf\u00fcr braucht es Ressourcen. Noch sind unsere Auslandsvertretungen hier sehr unterschiedlich aufgestellt. Gezielte Schulungen und zus\u00e4tzliches weibliches Personal k\u00f6nnten eine st\u00e4rkere Sensibilisierung bewirken.\n\nDie Tabuisierung f\u00fchrt im Weiteren dazu, dass sexuelle Gewalttaten in Konflikten h\u00e4ufig nicht verfolgt werden; Frau Dr. B\u00f6hmer, Sie haben es bereits angesprochen. In vielen L\u00e4ndern, in denen eine Aufarbeitung durch Strafverfolgung stattfindet, kommen die T\u00e4ter trotzdem nur sehr selten vor Gericht. Meist wird behauptet, man k\u00f6nne es nicht beweisen. Im letzten Jahr wurde das Verfahren vor dem Internationalen Strafgerichtshof gegen Ahmad al-Mahdi aufgenommen. Al-Mahdi ist ein Kriegsverbrecher, der in Mali an der Misshandlung etlicher Frauen beteiligt gewesen sein soll. Trotzdem wurde er lediglich wegen der Zerst\u00f6rung von Weltkulturerbe angeklagt. Versuchen Sie sich vorzustellen, welche Botschaft hiermit verbunden ist. Wiegt die Zerst\u00f6rung von Kulturerbe schwerer als die Zerst\u00f6rung von Frauen?\n\nDie Bundesregierung muss sich - wie es w\u00f6rtlich im Aktionsplan steht - auf allen Ebenen f\u00fcr eine gerechte Strafverfolgung einsetzen, auch als Vorbedingung f\u00fcr Vers\u00f6hnung.\n\nUnd wenn wir \u00fcber Gewalt gegen Frauen in Konflikten sprechen, dann kommen wir nat\u00fcrlich unweigerlich auch zu den Frauen, die bei uns Schutz suchen. \u201eAufarbeitung\u201c ist hier das Stichwort, aber auch \u201eSicherheit f\u00fcr gefl\u00fcchtete Frauen in unseren Unterk\u00fcnften\u201c.\n\nEs geht jetzt darum, den Aktionsplan umzusetzen - und zwar in allen Ressorts - und mit gen\u00fcgend Finanzmitteln. Wir m\u00fcssen und wir werden das auch in der kommenden Legislatur auf der Agenda behalten. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass Frauen vor sexueller Gewalt besser gesch\u00fctzt werden und dass die T\u00e4ter nicht straflos bleiben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689246,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":688,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Franziska Brantner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":689,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir beraten heute den zweiten Aktionsplan der Bundesregierung zur Umsetzung der UN-Resolution 1325 \u201eFrauen, Frieden und Sicherheit\u201c, und gleichzeitig diskutieren wir den Umsetzungsbericht zum ersten Aktionsplan. Man sollte meinen, dass man einen Umsetzungsbericht diskutiert, bevor man den n\u00e4chsten Aktionsplan verabschiedet,","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689249,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":691,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"damit man die Empfehlungen, die daraus resultieren, noch einarbeiten und das Ganze voranbringen kann. Dass das nicht geschehen ist, ist ein Fehler. Das zeigt, dass wir das nicht richtig haben angehen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte ein paar Kritikpunkte anbringen, die urs\u00e4chlich daf\u00fcr sind, dass der Aktionsplan aus der Sicht unserer Fraktion wahrscheinlich nicht wirklich ein Aktionsplan, sondern eher ein Absichtsplan ist.\n\nErstens. Es fehlt das Geld. Das hat Frau Vogler gesagt; das haben auch Sie gerade gesagt.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689251,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":693,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt keine Hausnummern in diesem Aktionsplan. Es gibt keinen Topf f\u00fcr die Ziele. Es gibt gar nichts, und das ist ein gro\u00dfer Fehler. Alle zivilgesellschaftlichen Akteure und Akteurinnen haben eingefordert: Wir brauchen Geld. - Es gibt keine Gleichberechtigung f\u00fcr umsonst. Die Beteiligung von Frauen muss uns das wert sein. Es ist schade, dass wir in diesem Aktionsplan daf\u00fcr gar nichts haben.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689253,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":695,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens ist der Plan unkonkret, ohne Indikatoren. Eine klare Forderung aus der Zivilgesellschaft war: Wir brauchen Indikatoren, anhand deren wir uns nachher gemeinsam davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass der Aktionsplan umgesetzt wird. Wir m\u00fcssen wissen: Was haben wir erreicht? Was haben wir nicht erreicht? Dazu gibt es \u00fcbrigens von der OSZE auch gute Anleitungen, wie man einen Indikatorenplan machen kann. Das ist alles schon ausgearbeitet. Das h\u00e4tte die Bundesregierung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Aber leider ist das Ganze zu unkonkret. In dieser Unpr\u00e4zision ist das kein Plan, nicht einmal ein Pl\u00e4nchen, sondern auch hier nur eine Absichtserkl\u00e4rung.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689255,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":697,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ein Bereich, in dem das besonders deutlich wird, ist die Verteidigungspolitik; Sie haben es auch schon angesprochen: Wir haben in allen Mandaten, die wir hier als Bundestag in den letzten Jahren verabschiedet haben, nicht einen Bezug zur Resolution 1325 - nicht in einem Mandat. Dabei geht es doch in diesen Mandaten genau darum, was unsere Soldatinnen und Soldaten im Ausland machen, n\u00e4mlich Frauen zu sch\u00fctzen. Warum steht in diesem Aktionsplan nicht drin, dass in Zukunft kein einziges Mandat mehr durch dieses Haus hier gehen darf, wenn es nicht einen Bezug zur Resolution 1325 enth\u00e4lt?","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689257,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":699,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re mal ein echter Plan, ein echtes Ziel.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":700,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Da sind wir eher daf\u00fcr, dass gar kein Mandat mehr durch dieses Haus geht!","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":701,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"- Sie schauen da immer genau hin, welchen Mandaten wir zustimmen und welchen nicht. Manchen stimmen wir zu, manchen nicht. Aber auf jeden Fall ist die Forderung nach einem Bezug zur Resolution 1325 eine extrem wichtige.\n\nDrittens. Wenn man sich die Koh\u00e4renz anschaut, dann stellt man fest - ich kn\u00fcpfe jetzt an den Aspekt der R\u00fcstungsexportpolitik an, der vorhin schon genannt wurde -: R\u00fcstungsexporte wirken in vielen L\u00e4ndern als Brandbeschleuniger, und es w\u00e4re eigentlich notwendig, hier st\u00e4rker auf die Situation von Frauen zu schauen. Es gibt den Arms Trade Treaty. Der wurde 2014 verabschiedet. Den hat auch Deutschland mitgezeichnet. Artikel 7 Punkt 4 nennt als explizites Kriterium f\u00fcr den Nichtexport von Waffen, dass diese in den L\u00e4ndern zu geschlechtsspezifischer Gewalt beitragen. In diesem Artikel wird geschlechtsspezifische Gewalt als Ausschlusskriterium f\u00fcr Exporte von R\u00fcstungsg\u00fctern genannt. Diesen Artikel haben wir mit unterschrieben. Der wird aber noch nicht einmal aufgef\u00fchrt; der ist \u00fcberhaupt nicht mehr Teil dessen, was wir uns vornehmen. Das ist eigentlich unm\u00f6glich. Das m\u00fcsste dringend korrigiert werden.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689261,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":703,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Es geht auch anders. Schauen Sie sich mal die schwedische Au\u00dfenministerin Margot Wallstr\u00f6m an. Die hat Waffenexporte nach Saudi-Arabien aufgrund dieses Artikels abgelehnt. Sie hat gesagt: Dort werden diese Waffen auch f\u00fcr geschlechtsspezifische Gewalt genutzt. - Deswegen hat sie gesagt: Keine Exporte mehr in dieses Land. - Ich bin mal gespannt, wann sich der erste Minister traut, mit dieser Begr\u00fcndung R\u00fcstungsexporte abzulehnen.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689263,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":705,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Viertens. Frauen haben es auch bei uns mittlerweile schwer, wenn sie als Gefl\u00fcchtete gekommen sind.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":706,"sitzung":238,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":707,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Auch nicht alle Unterk\u00fcnfte sind bei uns so, dass diese Frauen vor Gewalt gesch\u00fctzt sind; das wissen wir. Das haben wir schon zigfach diskutiert. Auch das geh\u00f6rt zur Resolution 1325. Wir brauchen endlich bundesweit verbindliche Kriterien und mehr Unterst\u00fctzung. Dar\u00fcber hinausgedacht: Wo sieht die Bundesregierung eigentlich diese Frauen als Akteurinnen f\u00fcr Frieden, wenn sie zur\u00fcckkommen?","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689267,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":709,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Wo wird denn Diaspora aufgebaut? Wo werden sie denn unterst\u00fctzt, um dort ihren Beitrag zu leisten? Wo fangen wir hier schon an, diese Frauen einzubeziehen? Fehlanzeige!\n\nLetzter Punkt. Die Zeiten werden ja nicht besser. Wir haben Trump. Alle haben jetzt dar\u00fcber geredet, dass er das Klimaabkommen aufgek\u00fcndigt hat. Aber wor\u00fcber wir nicht diskutieren, ist, dass er das Budget f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsfonds der Vereinten Nationen, den UNFPA, auf null gesetzt hat. Da werden Gelder gek\u00fcrzt, auf null gesetzt, die Frauen dabei helfen sollen, selber zu entscheiden, wann sie Kinder bekommen und ob sie Kinder bekommen. Aufkl\u00e4rung, Verh\u00fctungsmittel: Das ist so zentral, wenn wir Frauen st\u00e4rken wollen. Und genau diese Gelder werden auf null gestellt. Da vermisse ich den Aufschrei.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689269,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":711,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich m\u00fcsste die Bundesregierung sagen: Das finanzieren wir jetzt. Da springen wir ein. F\u00fcr die L\u00fccke, die Trump bez\u00fcglich der Frauenrechte bei den Vereinten Nationen rei\u00dft, stehen wir jetzt ein. Wir lassen Trump nicht weltweit die Frauenrechte zur\u00fcckschrauben. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir. Das ist Resolution 1325. - Das f\u00e4nde ich mutig. Vielleicht macht es ja die n\u00e4chste Regierung.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689271,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":713,"sitzung":238,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Schweden macht das! Die Niederlande machen das! Belgien macht das! Wir machen nichts!","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":714,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer spricht als N\u00e4chste f\u00fcr die Fraktion der SPD.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689274,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gabriela Heinrich [SPD]","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":716,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Krieg wird fast immer von M\u00e4nnern gemacht. Beim Frieden ist es wichtig, dass die Frauen einbezogen werden. Das ist etwas, was sich historisch belegen l\u00e4sst. Daher gibt es die UN-Resolution 1325, die am 31. Oktober 2000 vom Sicherheitsrat der Vereinten Nationen beschlossen wurde.\n\nDiese Resolution benennt drei zentrale Prinzipien. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal auf das Prinzip eingehen, \u00fcber das wir bisher noch nicht diskutiert haben, n\u00e4mlich die Pr\u00e4vention; denn im Krieg stirbt nicht nur als Erstes die Wahrheit, sondern als Zweites sterben die Menschenrechte und damit auch die Frauenrechte. In jeder von Krieg, von B\u00fcrgerkrieg gef\u00e4hrdeten Gesellschaft stehen Frauenrechte unter Druck, sind Frauen nicht mehr in der Lage, ihre elementaren Rechte wahrzunehmen. Insofern ist Pr\u00e4vention ein ganz wichtiger Teil dessen, was wir zur Umsetzung der UN-Resolution 1325 brauchen.\n\nWichtig ist auch - das hat diese Resolution bewirkt -, dass die Frauenfriedensgruppen und die Friedens- und Menschenrechtsgruppen, die nicht nur Menschenrechte allgemein, sondern speziell auch Frauenrechte im Blick haben, einen Ankn\u00fcpfungspunkt haben, um darauf zu verweisen, wie viele Frauen es gibt, die sich f\u00fcr den Frieden und damit auch daf\u00fcr einsetzen, dass es gar nicht erst zum Krieg kommt.\n\nIm Jahr 2003 hat sich auf internationaler Ebene eine Gruppe gebildet. Sie hat Biografien von 1 000 Frauen zusammengestellt und gesagt: Es gibt 1 000 Frauen, die den Friedensnobelpreis verdient h\u00e4tten. - Sie hat vorgeschlagen, dass diese 1 000 Frauen im Jahr 2005 den Friedensnobelpreis gemeinsam bekommen. Diesen Vorschlag hat das Nobelpreiskomitee nicht \u00fcbernommen. Inzwischen haben aber zwei oder drei Frauen entweder den Friedensnobelpreis oder den sogenannten Alternativen Nobelpreis erhalten. Die Aufmerksamkeit f\u00fcr diese 1 000 Frauen war sowohl in den L\u00e4ndern, in denen sie leben - es sind viele Konflikt- und Krisenl\u00e4nder dabei -, als auch international sehr gro\u00df. Ich bin deswegen froh, dass sich die Zivilgesellschaft da etwas vorgenommen und umgesetzt hat, was Regierungen nicht so gut k\u00f6nnen oder was nicht auf deren Agenda steht.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689276,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":718,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Eine indirekte Folge der UN-Resolution 1325 war, dass mit Geldern des Ausw\u00e4rtigen Amtes im letzten Jahr in Berlin der Global Peacebuilder Summit veranstaltet wurde. Es wurden 30 Friedensexpertinnen und -experten, Friedensstifterinnen und -stifter nach Paretz eingeladen. Von diesen 30 Eingeladenen waren 15 Frauen, weil inzwischen das Bewusstsein vorhanden ist, wie gro\u00df nicht nur das Potenzial von Frauen als Friedensstifterinnen, sondern auch wie wichtig das Friedenshandeln von Frauen ist.\n\nAls Unterausschuss Zivile Krisenpr\u00e4vention hatten wir die M\u00f6glichkeit, mit den Teilnehmerinnen und Teilnehmern des Global Peacebuilder Summit zu sprechen. Bei diesem Gespr\u00e4ch haben wir gemerkt, dass ein anderes Projekt, das wir uns als Unterausschuss vorgenommen haben, n\u00e4mlich das Projekt einer Ausstellung \u00fcber Friedenshandeln, damit verkn\u00fcpft war. Diejenigen, die diese Ausstellung - sie wird \u00fcbrigens am 19. Juni im Paul-L\u00f6be-Haus er\u00f6ffnet und dauert zwei Wochen - vorbereiten sollen, waren dabei, als wir mit den Peacebuildern aus den verschiedensten L\u00e4ndern gesprochen haben. Unter den teilnehmenden L\u00e4ndern waren auch harte Konfliktl\u00e4nder vertreten wie Afghanistan und Pakistan, aber auch L\u00e4nder wie Indien oder Kenia, bei denen es auch darum geht, pr\u00e4ventiv t\u00e4tig zu werden. Es werden sicher einige der Interviews mit den Friedensstifterinnen und Friedensstiftern in der Ausstellung gef\u00fchrt werden.\n\nInsofern ist es nicht nur wichtig, das Papier, also den Bericht und damit den neuen Aktionsplan, zu beurteilen, sondern auch zu schauen, was durch die Bundesregierung indirekt gef\u00f6rdert wird. Es lohnt sich, die Liste der Projekte anzusehen, die in dem Bericht \u00fcber die Jahre 2013 bis 2016 genannt werden, auch wenn es nur eine Aufz\u00e4hlung ist. Es sind wichtige und interessante Projekte dabei. Ich hoffe, dass wir den Umsetzungsbericht zum Aktionsplan f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2020 so bekommen, dass wir ihn vor einem dritten Aktionsplan, der f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2024 erstellt werden soll, diskutieren k\u00f6nnen und wir dann in einen Prozess kommen, in dem aus dem Umsetzungsbericht Folgerungen f\u00fcr den jeweils n\u00e4chsten Aktionsplan gezogen werden.\n\nDas ist etwas, was alle von uns, die f\u00fcr den n\u00e4chsten Bundestag antreten, mitnehmen sollten. Ich hoffe, dass wir auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode im Unterausschuss Zivile Krisenpr\u00e4vention interfraktionell so konstruktiv zusammenarbeiten k\u00f6nnen, wie wir das bisher getan haben, und auch die vielen am Umsetzungsbericht und am Aktionsplan beteiligten Ressorts genauso gut zusammenarbeiten werden wie in dieser Legislaturperiode.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689278,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":720,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht als N\u00e4chste die Kollegin Elisabeth Motschmann.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689280,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":722,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe, sehr vereinzelte m\u00e4nnliche Kollegen! Ich freue mich \u00fcber jeden Einzelnen, der hier ist. Meine Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen! Ich m\u00f6chte heute beginnen mit einem Zitat von Mahatma Gandhi, dem gro\u00dfen Friedens- und Freiheitsk\u00e4mpfer aus Indien. Er hat gesagt:\n\nIm Kampf gegen den Krieg sollten die Frauen die F\u00fchrerinnen sein. Es ist die ihnen gem\u00e4\u00dfe Aufgabe.\n\nLiebe Kolleginnen, es ist die uns gem\u00e4\u00dfe Aufgabe.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":723,"sitzung":238,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00e4tte schon gerne auch M\u00e4nner dabei!","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":724,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00f6chte ich gerne als \u00dcberschrift \u00fcber meine kurze Rede stellen.\n\nWir sind uns sicher einig, dass, wenn es um Krieg und Frieden geht, nach wie vor viel zu wenige Frauen an den Verhandlungstischen sitzen. Das m\u00fcsste sich wirklich langsam \u00e4ndern. Das Zitat von Gandhi ist hundert Jahre alt, und wir sind Lichtjahre von dieser Einsicht und der Verwirklichung entfernt.\n\nDeshalb ist es gut, dass wir sowohl den Umsetzungsbericht als auch den Aktionsplan der Bundesregierung haben - beide betrachten die Resolution 1325, einmal r\u00fcckblickend, einmal in die Zukunft gerichtet -, um auf dieser Basis zu \u00fcberlegen, was wir daran \u00e4ndern k\u00f6nnen, dass so wenige Frauen - das ist das einzige Thema meiner Rede - an den Verhandlungstischen vertreten sind.\n\nVielleicht m\u00fcssen wir Frauen uns selber viel st\u00e4rker konzentrieren auf die wirklich wichtigen Themen - Krieg und Frieden sind ja ein wichtiges Thema - und d\u00fcrfen uns nicht verlieren in teilweise albernen Formulierungen der gendergerechten Sprache. Es bringt uns nicht weiter, wenn wir alles sprachlich feminisieren,","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":725,"sitzung":238,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Das ist so unsolidarisch, was Sie da reden!","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":726,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"sondern wir m\u00fcssen uns auf das Wesentliche konzentrieren.\n\nIch habe gesagt, wir, die Frauen, sitzen nicht an den Verhandlungstischen. Das betrachte ich jetzt einmal etwas genauer: Uns wurde eine Reihe von Prozentzahlen und Zahlen vorgelegt; aber die t\u00e4uschen. Wenn wir uns die Beteiligung von Frauen in internationalen Gremien anschauen, und zwar in allen Gremien, in denen es um Frieden oder Krieg geht, und dabei alle bei den Vereinten Nationen besch\u00e4ftigten Frauen einbeziehen, auch die unteren Dienstgrade, dann sieht es relativ gut aus. Aber wer sitzt denn in den F\u00fchrungsetagen? Wer sitzt denn an den Verhandlungstischen? Dort sieht es ganz anders aus.\n\nDamit wir nicht nur auf andere blicken, blicken wir nun einmal auf uns selber. Ich denke, dass Frauen ein unglaubliches diplomatisches Geschick haben. Wenn das so ist, m\u00fcssten wir unter unseren Botschaftern eine Vielzahl von Frauen haben. Ich habe selbst durchgez\u00e4hlt - da verlasse ich mich nicht auf andere; das k\u00f6nnen Sie nachz\u00e4hlen -: 154 deutsche Auslandsvertretungen sind besetzt, davon 21 mit Frauen. - Na toll! Das kann nun wirklich noch besser werden. Das kann nicht nur, sondern muss besser werden.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689286,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":728,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Interessant ist Folgendes: Wenn man beim Ausw\u00e4rtigen Amt anfragt, wie viele Frauen Botschafterinnen sind, dann werden die Generalvertretungen gleich mit einbezogen, um auf eine etwas h\u00f6here Zahl zu kommen, n\u00e4mlich auf 28.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689288,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":730,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das hilft uns nicht weiter. Wenn wir uns allein die Zahl der St\u00e4ndigen Vertreter in internationalen Organisationen anschauen, die aus Deutschland kommen, dann stellen wir fest: Es gibt 13, und davon sind 2 Frauen. Man sieht: Da ist noch viel Luft nach oben, meine Damen und Herren.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689290,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":732,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage aber auch kritisch: Wenn es in den Medien um Krieg und Frieden, um Au\u00dfenpolitik und um Sicherheitspolitik geht: Wen fragen denn unsere Journalisten? Sie fragen immer die gleichen Herren; die ich alle liebe und alle sch\u00e4tze.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689292,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":734,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Aber der Blick der Medienvertreter ist ziemlich verengt. Sie beziehen weder in den Talkshows noch morgens im Deutschlandfunk die Stimme der Frauen ein, die sich mit diesen Themen besch\u00e4ftigen. Und ich meine nicht nur Au\u00dfenpolitikerinnen und Verteidigungspolitikerinnen. Vielmehr k\u00f6nnte man die vielen hoch kompetenten Frauen in den Thinktanks, in den Stiftungen und vielen Organisationen einbeziehen, aber leider bezieht man sie nicht ein.\n\nHelmut Kohl - ich muss leider zum Ende kommen - hat schon vor \u00fcber 30 Jahren gesagt: Das Engagement der Frauen brauchen wir in Zukunft n\u00f6tiger denn je bei der Bew\u00e4ltigung der vor uns liegenden Aufgaben auf unserem Weg zu mehr Verst\u00e4ndigung in der Welt. - Wir haben schon einen langen Weg hinter uns, wir haben einen weiten Weg vor uns, wenn es um die Beteiligung von Frauen an au\u00dfenpolitischem Nachdenken und an der Beantwortung von dr\u00e4ngenden Fragen geht.\n\nLassen Sie mich am Ende sagen: Vielleicht m\u00fcssen wir Frauen uns selbst offensiver und st\u00e4rker in die Themen einmischen; denn wenn so wenig Frauen in den Ausw\u00e4rtigen Ausschuss gehen, dann ist das ja nicht die Schuld der M\u00e4nner, sondern das liegt auch am Wahlverhalten von Frauen am Beginn einer Legislatur.\n\nDas ist eine herzliche Einladung. Wir Frauen m\u00fcssen offensiver sein. Die M\u00e4nner m\u00fcssen noch mehr verstehen, dass wir in der Diplomatie mindestens so gut, aber eigentlich besser sind.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689294,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":736,"sitzung":238,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen gerne mit, und zwar mit hoher Kompetenz. Wir sollten fraktions\u00fcbergreifend zusammenhalten. Ich bin dabei.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689296,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":738,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Aussprache hat die Kollegin Julia Obermeier das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689298,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":740,"sitzung":238,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Friedensnobelpreis wird seit 1901 j\u00e4hrlich verliehen. In dieser Zeit haben aber nur 16 Frauen den wichtigsten internationalen Friedenspreis erhalten, zuletzt 2014 das pakistanische M\u00e4dchen Malala Yousafzai. Sie hatte sich gegen das Bildungsverbot der Taliban f\u00fcr Frauen ausgesprochen und sich f\u00fcr das Recht aller Kinder auf Bildung starkgemacht. Einen brutalen Anschlag der Taliban, die ihr in den Kopf schossen, hat sie nur knapp \u00fcberlebt. Heute setzt sie sich f\u00fcr ihre Ziele als UN-Friedensbotschafterin ein. Malala ist ein positives Beispiel daf\u00fcr, wie Frauen erfolgreich f\u00fcr Frieden und Sicherheit arbeiten.\n\nFrauen und M\u00e4dchen bilden fast die H\u00e4lfte der Menschheit. Doch wie das Leben von Malala in Pakistan zeigt: Frauen werden noch immer h\u00e4ufig in vielen Bereichen benachteiligt. Dabei k\u00f6nnen Frauen wichtige Beitr\u00e4ge leisten, gerade in den Bereichen Frieden und Sicherheit. Bei der L\u00f6sung von Krisen und Konflikten ist die Beteiligung von Frauen erwiesenerma\u00dfen von gro\u00dfer Bedeutung. Sitzen sie bei Friedensgespr\u00e4chen mit am Tisch, sind die Verhandlungsergebnisse nachhaltiger. Frauen setzen ihren Schwerpunkt h\u00e4ufig auf zivile Konflikt- und Friedensl\u00f6sungen und bringen aufgrund ihrer pers\u00f6nlichen Erfahrungen andere Themen ein wie beispielsweise Gesundheits- und Bildungsfragen. Vielfalt erm\u00f6glicht dauerhaften Frieden!\n\nDie im Jahr 2000 verabschiedete UN-Resolution 1325 \u201eFrauen, Frieden, Sicherheit\u201c setzt hier an. In ihr wird gefordert, dass Frauen verst\u00e4rkt in die politischen Prozesse der Konfliktvorbeugung und -bew\u00e4ltigung und der Friedenssicherung eingebunden werden.\n\nDaher begr\u00fc\u00dfe ich es, dass die Bundesregierung in den vergangenen vier Jahren einen ersten Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325 aufgelegt hat. Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung und das Ausw\u00e4rtige Amt haben eine gro\u00dfe Zahl an Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert. Viele Projekte widmen sich der Aufgabe, Frauen in den politischen Wiederaufbau in Nachkonfliktgesellschaften einzubeziehen und damit weiteren Konflikten vorzubeugen. Beispielsweise in Libyen werden Frauen einerseits dazu bef\u00e4higt, eine Rolle in politischen Prozessen zu \u00fcbernehmen, und andererseits, sich f\u00fcr ihre Rechte ein- und diese durchzusetzen. Ein weiteres Beispiel stammt aus Tunesien. Dort wurden Entscheidungstr\u00e4gerinnen dabei unterst\u00fctzt, andere Frauen f\u00fcr Politik zu begeistern.\n\nSelbst aktiv f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen, ist der Fokus von weiteren Ma\u00dfnahmen des Aktionsplans. In 15 Staaten im s\u00fcdlichen Afrika werden in regionalen Peacekeeping-Training-Centern Frauen besonders gef\u00f6rdert und vernetzt. Der Frauenanteil bei dieser Ausbildung liegt mittlerweile bei \u00fcber 30 Prozent. Ein weiteres Beispiel: Im Irak wird Frauen geholfen, sich am Aufbau einer b\u00fcrgernahen, zivilen Polizei zu beteiligen. Zudem dienen etliche Projekte dazu, Frauen eine eigene Stimme zu geben. In \u00c4gypten werden hierzu Journalistinnen in speziellen Schulungen ausgebildet.\n\nAuf Grundlage des Aktionsplans hat die Bundesregierung zwischen 2013 und 2016 fast 200 Ma\u00dfnahmen ergriffen. Diese machen deutlich: Frauen sind wichtige politische Akteure. Sie haben eine eigene Stimme - sowohl in der \u00f6ffentlichen als auch in der politischen Diskussion. Frauen sind nicht nur schutzbed\u00fcrftig, sondern sie k\u00f6nnen auch andere sch\u00fctzen und Frieden stiften. Die vielen Konflikte auf der ganzen Welt k\u00f6nnen nicht dauerhaft friedlich beigelegt werden, ohne die Frauen, ohne die H\u00e4lfte der Menschheit einzubinden. Daher m\u00fcssen wir auch zuk\u00fcnftig die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen f\u00f6rdern: bei der Vorbeugung und der Beilegung von Konflikten sowie beim Wiederaufbau und bei der Friedensschaffung.\n\nDer zweite Aktionsplan der Bundesregierung f\u00fcr den Zeitraum 2017 bis 2020 entwickelt den ersten fort. Er ist wichtig; denn wir brauchen Frauen f\u00fcr mehr Frieden und Sicherheit auf unserer Welt.\n\nNicht nur das Beispiel der UN-Friedensbotschafterin Malala zeigt: Frauen leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr den Frieden, und zwar \u00fcberall auf dem Globus. Dabei wollen wir sie auch weiterhin unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689300,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":742,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/10853 sowie 18\/10852 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Widerspruch gegen diesen Vorschlag sehe ich keinen. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nDamit kommen wir zum letzten Tagesordnungspunkt am heutigen Tag, den Tagesordnungspunkt 45, den ich hiermit aufrufe:\n\nZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Dr. Harald Terpe, Lisa Paus, Katja D\u00f6rner, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Cannabiskontrollgesetzes (CannKG)\n\nDrucksache 18\/4204\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/12476\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch dagegen sehe ich keinen. Dann ist das somit beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin das Wort der Kollegin Emmi Zeulner f\u00fcr die Fraktion der CDU\/CSU.","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689302,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 44 Aktionsplan zur Umsetzung der Resolution 1325","top_id":15374,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":744,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Erstes m\u00f6chte ich sagen: Ich pers\u00f6nlich bedaure es, dass mein gesch\u00e4tzter Kollege Harald Terpe hier jetzt nicht seine letzte Rede halten wird. Es ist wohl dem Wahlkampf geschuldet, dass der Parteivorsitzende zu diesem Tagesordnungspunkt spricht.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":745,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Herr Terpe hat gestern ganz toll geredet! Davon k\u00f6nnen Sie etwas lernen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":746,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Dies bedaure ich sehr. Aber Sie als Gr\u00fcne k\u00e4mpfen gerade, und das ist anzuerkennen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":747,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen trotzdem f\u00fcr ihn klatschen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689307,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Frank Tempel [DIE LINKE] und Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":749,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Wir beraten heute abschlie\u00dfend - zumindest f\u00fcr diese Legislaturperiode - den Entwurf eines Cannabiskontrollgesetzes in zweiter und dritter Lesung. Ich kann feststellen: Der Entwurf wurde trotz der Diskussion nicht weiterentwickelt, und es wurden keine unserer Bedenken aufgenommen. Gerade in der heutigen Debatte zeigt sich deshalb, dass Sie, liebe Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die Ignoranz, die Sie uns immer wieder vorwerfen, selbst an den Tag legen; sonst h\u00e4tten Sie sich die M\u00fche gemacht, an Ihrem Gesetzentwurf etwas zu \u00e4ndern.\n\nSie fordern weiter den legalen Besitz von bis zu 30 Gramm Cannabis und den Eigenanbau von bis zu drei Cannabispflanzen. Ich habe immer wieder betont, dass diese Mengen einfach viel zu hoch sind.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":750,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sie fordern also zwei Pflanzen, oder was?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":751,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es weiterhin richtig, \u00fcber eine bundeseinheitliche Regelung zur Eigenbedarfsmenge bei Cannabis zu diskutieren. Selbstverst\u00e4ndlich sollte daf\u00fcr der bundesweit niedrigste Wert genommen werden; denn wozu die jetzt tolerierten H\u00f6chstmengen f\u00fchren, sehen wir gerade in Berlin im G\u00f6rlitzer Park.\n\nSchon in der letzten Rede habe ich gefordert, dass der G\u00f6rlitzer Park wieder den Familien geh\u00f6ren muss und nicht irgendwelchen Kleindealern, die nicht belangt werden. Die Dealer tragen n\u00e4mlich die tolerierte Menge am Mann, w\u00e4hrend das gr\u00f6\u00dfere Versteck, aus dem sie sich immer wieder neu bedienen, angeblich keinem geh\u00f6rt.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689311,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":238,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das muss endlich ein Ende haben, genau!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":753,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Dass die rot-rot-gr\u00fcne Regierung in Berlin vor der Kriminalit\u00e4t einfach kapituliert","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689313,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD und der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":755,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"und statt Polizisten Sozialarbeiter einsetzt, ist eine Frechheit gegen\u00fcber den Menschen in Berlin.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689315,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":757,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Die waren doch schon vorher im G\u00f6rlitzer Park!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":758,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wir waren in der Debatte schon einmal weiter!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":759,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Sie gehen in Ihrem Gesetzentwurf noch einen Schritt weiter: F\u00fcr die Abgabe von Cannabis an Minderj\u00e4hrige wollen Sie die Strafgrenzen im Gegensatz zum jetzigen Bet\u00e4ubungsmittelrecht sogar herabsetzen. Damit machen Sie es den Kleindealern noch einfacher. In Ihrem Vorschlag dann aber zu schreiben, den Jugendschutz besonders im Blick zu haben,","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":760,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":761,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"ist einfach nur l\u00e4cherlich;","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":762,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zynisch!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":763,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn am Jugendschutz l\u00e4cherlich?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":764,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"denn nat\u00fcrlich h\u00e4tte man bei 30 Gramm den Spielraum, etwas weiterzugeben - gerade an Jugendliche, f\u00fcr die Cannabis selbstverst\u00e4ndlich weiterhin nicht legal zug\u00e4nglich w\u00e4re.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":765,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Aber der Dealer fragt doch nicht nach dem Personalausweis!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":766,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Jugendschutz und das \u00d6ffnen eines Marktes f\u00fcr eine Droge passen f\u00fcr mich nicht zusammen; es funktioniert im Allgemeinen auch nicht.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":767,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wie weltfremd kann man sein?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":768,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigen vier Fakten aus einer Studie zur Legalisierung von Cannabis in Colorado ganz deutlich.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":769,"sitzung":238,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Helfen Sie doch einmal, die M\u00e4rkte zu schlie\u00dfen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":770,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Der Cannabiskonsum bei Minderj\u00e4hrigen ist dort um 20 Prozent angestiegen, obwohl diesen kein legaler Zugang gew\u00e4hrt wurde. Ihr hochgelobter R\u00fcckgang des Konsums - gerade haben Sie diesen wieder als Folge einer Legalisierung angesprochen - ist hiermit widerlegt.\n\nZweitens. Die Zahl der t\u00f6dlichen Verkehrsunf\u00e4lle unter dem Einfluss von Cannabis in Colorado ist von 71 im Jahr 2013 auf 115 F\u00e4lle im Jahr 2015 gestiegen, also um gut 60 Prozent.\n\nDrittens. Die Zahl der Krankenhausaufenthalte, die mit Cannabis im Zusammenhang stehen, ist von 6 715 F\u00e4llen im Jahr 2012 auf unglaubliche 11 439 F\u00e4lle im Jahr 2014 angestiegen, also um 70 Prozent.\n\nViertens. Auch die Zahl der Notf\u00e4lle wegen Kindern, die sich an Cannabisprodukten vergiftet haben, ist seit der Legalisierung deutlich angestiegen. So hat sich die Zahl der Kinder unter neun Jahren, die Cannabis oral zu sich genommen haben, mehr als verdoppelt.\n\nDer entscheidende Schritt, der in Colorado offensichtlich fehlt, muss sein, Minderj\u00e4hrige wirksam zu sch\u00fctzen, um so dem Schutzauftrag, der uns gegeben wurde, tats\u00e4chlich nachzukommen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":771,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Da klatschen nicht einmal Ihre Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":772,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Neue Studien zeigen, dass nicht nur die ersten f\u00fcnf bis sechs Lebensjahre besonders pr\u00e4gend sind, sondern vor allem der Zeitraum zwischen 15 und 20 Jahren f\u00fcr die Gehirnentwicklung besonders entscheidend ist: In dieser Zeitspanne findet eine Reorganisation des Gehirns statt, w\u00e4hrend der die Jugendlichen f\u00fcr sch\u00e4dliche Umwelteinfl\u00fcsse besonders anf\u00e4llig sind.\n\nCannabis, THC, erh\u00f6ht das Risiko einer Psychose um das Siebenfache.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":773,"sitzung":238,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und was tun Sie dagegen?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":774,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"In der Fachambulanz f\u00fcr Suchterkrankungen in M\u00fcnchen haben fast 60 Prozent der Patienten die Hauptdiagnose Cannabisst\u00f6rung. Solche Zahlen - ob sie aus Colorado oder aus Deutschland kommen - k\u00f6nnen wir gerade als Gesundheitspolitiker nicht einfach ignorieren.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689334,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":776,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer wichtiger Aspekt ist meiner Ansicht nach, dass finanzielle Gr\u00fcnde niemals die Basis f\u00fcr ein Weniger an Gesundheitsschutz und eine Legalisierung sein d\u00fcrfen; denn wenn man so denkt, dann m\u00fcssten wir - \u00fcberspitzt gesagt - bei der Strafbarkeit ziemlich vieler Taten ansetzen, deren Durchsetzung den Steuerzahler t\u00e4glich Zigtausende Euro kostet.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":777,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich verstehe Ihre Argumente nicht!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":778,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Die Kosten f\u00fcr einen Gef\u00e4ngnisinsassen betragen t\u00e4glich durchschnittlich 92 Euro. \u00dcberlegen Sie einmal, welche Einsparungen wir machen w\u00fcrden, wenn wir zum Beispiel Wohnungseinbr\u00fcche legalisieren w\u00fcrden. Dann g\u00e4be es Tausende Einbrecher weniger im Gef\u00e4ngnis und Millionen mehr im Topf. Das kann doch wohl nicht Ihr Ernst sein.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":779,"sitzung":238,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"M\u00e4del! M\u00e4del!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":780,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie Bierzelte verbieten?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":781,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Das ist tiefste Mottenkiste!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689341,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD, dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":783,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Vorwurf - das ist genauso tiefste Mottenkiste -, wir w\u00fcrden jeden, der 5 Gramm Cannabis bei sich hat, auf das Schlimmste kriminalisieren, entbehrt jeder Grundlage. Wir haben ein sehr ausdifferenziertes Strafrechtssystem, das sich besonders durch die Individualentscheidung auszeichnet. Einzelfallentscheidung bedeutet eben nicht - wie man gerne verstanden werden m\u00f6chte -, dass der Einzelne willk\u00fcrlich anders als der andere behandelt wird,","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":784,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie auch noch etwas zur Gef\u00e4hrlichkeit von Cannabis?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":785,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"sondern es bedeutet, dass man sich den Einzelfall mit allen Facetten anschaut. Nat\u00fcrlich wird jemand, der bereits Vorstrafen hat und auff\u00e4llig wurde, anders behandelt als jemand, der zum ersten Mal auff\u00e4llig geworden ist.\n\nF\u00fcr mich sind deshalb in der Drogenpolitik andere Punkte zentral. Wir m\u00fcssen uns mehr f\u00fcr die Substitution einsetzen. Wir haben bereits in dieser Wahlperiode viele wichtige Ma\u00dfnahmen getroffen, um den Substituierenden den Weg in einen weitgehend normalen Alltag zu erleichtern. Doch wir haben noch so viel Bedarf an den Schnittstellen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689345,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":787,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Denn gerade die Menschen, die sich entschlie\u00dfen, den Suchtweg zu verlassen, m\u00fcssen wir auffangen und ihnen zur Seite stehen. Besonders bei der Substitution im Strafvollzug m\u00fcssen wir dahin gehend nachbessern. Vor allem nach einer Entlassung gibt es viele Todes- und Vergiftungsf\u00e4lle. Das ist nicht tragbar. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass wir auch in anderen L\u00e4ndern Modellvorhaben wie in Niedersachsen bekommen. Hier wird in Zusammenarbeit mit Substitutions\u00e4rzten acht Wochen vor der Entlassung mit der Behandlung begonnen und diese dann nahtlos nach der Entlassung weitergef\u00fchrt. Da sehe ich Handlungsbedarf.\n\nEines ist mir besonders wichtig: Wir m\u00fcssen L\u00f6sungen finden, wie wir diejenigen st\u00e4rken, die Nein zu Drogen sagen, damit sie den Mut haben, sich in einer Gruppe zu behaupten, selbst wenn der Druck von anderen sehr gro\u00df ist.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":788,"sitzung":238,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Dann fangen Sie doch an!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":789,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wer regiert denn seit zw\u00f6lf Jahren? Haben Sie immer noch keine Antwort gefunden?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":790,"sitzung":238,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Was machen Sie denn in den L\u00e4ndern, wo Sie mitregieren, Herr Kollege Gehring? Da sieht es gruselig aus!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689350,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":792,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das Wichtigste ist: Im Bereich der Anwendung von Cannabis als Medizin m\u00fcssen die Krankenkassen das, was der Gesetzgeber ihnen aufgetragen hat, ausf\u00fchren. Sie d\u00fcrfen Patienten die Erstattung der Kosten von Cannabis nicht ohne schwerwiegende Gr\u00fcnde verweigern.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689352,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":794,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Wir h\u00f6ren, dass die Krankenkassen hier sehr restriktiv verfahren. Wir werden das genau beobachten und, wenn das so ist, nicht hinnehmen. Denn dieses Gesetz \u201eCannabis als Medizin\u201c war von Anfang an dazu gedacht, die Patienten zu entlasten und keine neuen H\u00fcrden aufzubauen. An diesem Ziel halten wir weiterhin fest. Wenn die Krankenkassen auch zuk\u00fcnftig den gesetzgeberischen Willen ignorieren, m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich den Genehmigungsvorbehalt \u00fcberdenken.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689354,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":796,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind nur drei der zentralen Punkte, die ich als priorit\u00e4r ansehe, priorit\u00e4r vor der Legalisierung einer weiteren Droge.\n\nWenn ich Ihren Gesetzentwurf mit einer Note versehen m\u00fcsste, dann w\u00fcrde ich eine Vier minus geben.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":797,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Immerhin! Ich habe mit einer schlechteren Note gerechnet!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":798,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Und ein Flei\u00dfsternchen h\u00e4tten Sie sich auch nicht verdient, denn Sie haben gar nichts ge\u00e4ndert. Ihr Entwurf \u00fcberzeugt mich deshalb weiterhin nicht. Deswegen lehnen wir als Unionsfraktion den Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689358,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":800,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Frank Tempel f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689360,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":802,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Zum Ende dieser Legislatur m\u00f6chte auch ich beim Thema Drogenpolitik etwas grunds\u00e4tzlicher werden.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689362,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":238,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ihre letzte Rede?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":804,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sie wissen, dass mein Blickwinkel durch die Arbeit als Kriminalbeamter in der Bek\u00e4mpfung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t gepr\u00e4gt wurde. Doch auch viele Suchtmediziner, Streetworker und betroffene Konsumenten haben mich mit ihren Argumenten best\u00e4rkt. Aber in den politischen Debatten zur Drogenpolitik sind auch heute noch viele Reden von Vorurteilen und falschen Begrifflichkeiten gepr\u00e4gt.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689364,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":806,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wir reden zum Beispiel ausdr\u00fccklich nicht davon, Drogen, auch nicht Cannabis, freizugeben. Die Linke redet von einer durchdachten Regulierung auf legaler Basis. Das gilt auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen mit ihrem hier vorgelegten Gesetzentwurf.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689366,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":808,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das ist etwas ganz anderes als eine Freigabe, meine Damen und Herren; denn das beinhaltet Regeln, die es auf dem Schwarzmarkt nicht gibt.\n\nRegulierung hei\u00dft, man kann Festlegungen treffen: zum Wirkstoffgehalt, zur Zusammensetzung der Inhaltsstoffe, zum Jugendschutz, zu den erlaubten Mengen usw. Aus den Reihen der Union wird ja h\u00e4ufig beklagt, Cannabis habe heute einen h\u00f6heren Wirkstoffgehalt und sei deswegen gef\u00e4hrlicher.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":809,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Tempel, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zeulner?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":810,"sitzung":238,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Die hat doch schon so lange so viel Unsinn erz\u00e4hlt! Es reicht!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":811,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Oh, das ist meine erste Zwischenfrage nach siebeneinhalb Jahren. Daher gestatte ich sie nat\u00fcrlich.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689371,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":813,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Irgendwann ist immer das erste Mal! Man kann dadurch auch zu Erkenntnissen kommen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":814,"sitzung":238,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Aber zehn Minuten Redezeit waren ganz sch\u00f6n viel! Das h\u00e4tte eigentlich reichen sollen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":815,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Gesch\u00e4tzter Kollege, Sie sagen ja immer, es gehe Ihnen nicht um eine pauschale Legalisierung, sondern um eine Regulierung. Aber das passt nicht zu dem Gesetzentwurf, den Sie eingebracht haben. Da haben Sie n\u00e4mlich f\u00fcr Ihre Partei formuliert:\n\nWir treten ... f\u00fcr eine rationale und humane Drogenpolitik ein, was eine Entkriminalisierung des Drogenkonsums und langfristig eine Legalisierung aller Drogen beinhaltet.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":816,"sitzung":238,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Ja, und? Da steht doch nichts von Freigabe!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":817,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu w\u00fcrde ich nat\u00fcrlich gerne eine Aussage von Ihnen h\u00f6ren; denn das ist nicht das, was Sie gerade gesagt haben.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":818,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":819,"sitzung":238,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":820,"sitzung":238,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Doch! Sie verstehen es einfach nicht!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":821,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Doch, das ist es. Da steht ja nicht \u201eFreigabe\u201c, sondern \u201eLegalisierung\u201c. Legalisierung kann sehr viel Verschiedenes sein.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":822,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, es gibt dann nur den guten Stoff f\u00fcr alle?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":823,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen da das Buch von Professor Heino St\u00f6ver von der Universit\u00e4t Frankfurt empfehlen, der eine ganze Menge entsprechender M\u00f6glichkeiten vorgestellt hat. Wir haben hier im Plenum \u00fcbrigens mehrfach, auch in Antr\u00e4gen, unsere Vorstellungen klar regulierter Varianten vorgestellt. In der letzten Legislatur haben wir einen Vorschlag zum Cannabiskontrollgesetz gemacht. In dieser Legislatur ging es uns darum, den Besitz und Erwerb geringer Mengen dieser Substanzen zu entkriminalisieren","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":824,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, und dann wollen Sie es freigeben!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":825,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"und Modellprojekte in den Bundesl\u00e4ndern, wie zum Beispiel von Bremen beabsichtigt, zu genehmigen. Das ist also ein sehr vorsichtiger, sehr langsamer Einstieg,","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":826,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Mit einer bedingungslosen Freigabe in der Perspektive!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":827,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"der uns erm\u00f6glicht, zu evaluieren, wie sich eine solche legale Variante auswirkt. Das alles ist sehr viel kleinteiliger.\n\nWas Sie eben nicht zitiert haben, ist, dass wir immer auch von Langfristigkeit sprechen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":828,"sitzung":238,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Der Wolf im Schafspelz!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":829,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, dass hier vom Gesetzgeber ein sehr vorsichtiger, intelligenter Weg zu w\u00e4hlen ist, immer begleitet durch eine Evaluierung.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":830,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Nachhaltiger Drogenkonsum!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":831,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Auch eine solche Evaluierung haben wir in dieser Legislatur gemeinsam mit den Gr\u00fcnen vorgeschlagen, indem wir gesagt haben: Lassen Sie uns gemeinsam und ergebnisoffen das Drogenstrafrecht evaluieren. - Sie sagen, es hilft. Wir sagen, es hilft nicht. Auch diesen Vorschlag haben wir gemacht. Das ist etwas ganz anderes als eine pauschale Freigabe.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689391,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":833,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sie bef\u00fcrchten, wie gesagt, dass Cannabis heute viel gef\u00e4hrlicher ist, weil der Wirkstoffgehalt h\u00f6her ist. Auf dem Schwarzmarkt gibt es keine Regularien im Hinblick auf den Wirkstoff. Illegalisierte Drogen werden so noch gef\u00e4hrlicher, als sie aufgrund ihrer Grundsubstanz per se schon sind. Aus den Reihen der Union wird auch gerne behauptet, dass Cannabiskonsumenten den Drang haben, immer st\u00e4rkeren Stoff zu nehmen. Das ist ganz einfach nicht wahr. Wenn Sie Ihren Alkoholkonsum mit einem Glas Wein oder Bier begonnen haben, landen Sie auch nicht zwangsl\u00e4ufig beim hochprozentigen Schnaps, zumindest die meisten nicht. Wenn Cannabiskonsumenten die M\u00f6glichkeit bekommen, geringer dosiertes Cannabis zu w\u00e4hlen, werden nicht alle, aber doch viele genau dies tun. Darum sollte es uns gehen: Wir wollen die Gefahren und Sch\u00e4den durch Drogenkonsum in unserem Land zumindest verringern. Das ist doch das Ziel einer vern\u00fcnftigen Gesundheitspolitik.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689393,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":835,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Bei den Sch\u00e4den, die durch den Drogenkonsum entstehen, denkt nat\u00fcrlich jeder an die Zahl der Drogentoten. Gut, reine Cannabiskonsumenten geh\u00f6ren nicht dazu, aber zunehmend Konsumenten sogenannter Legal Highs. Sie wissen, dass zwei Drittel dieser Produkte, also synthetische Kr\u00e4utermischungen usw., auf synthetischen Cannabinoiden beruhen. Viele Konsumenten wollen ganz einfach das Cannabisverbot umgehen. Da, wo der Verfolgungsdruck f\u00fcr die Konsumenten am gr\u00f6\u00dften ist, n\u00e4mlich in Bayern, ist auch das Problem mit synthetischen Cannabinoiden am st\u00e4rksten, \u00fcbrigens inklusive der Todeszahlen.\n\nSie wissen auch, dass Legal Highs in Holland, wo der Besitz von nat\u00fcrlichem Cannabis geduldet wird, kaum verbreitet sind. Wenn Sie heute dem Entwurf eines Cannabiskontrollgesetzes der Gr\u00fcnen zustimmen w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie den Bedarf an synthetischen Cannabinoiden deutlich senken und damit auch die Zahl der Drogentoten in Deutschland reduzieren.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689395,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":837,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Die Union beklagt gern - das haben wir gerade geh\u00f6rt; Sie haben das angesprochen - die schlimmen Zust\u00e4nde durch illegale Dealer in bekannten Szenen wie im G\u00f6rlitzer Park. Ja, Drogendealer haben gegenw\u00e4rtig das Monopol auf diese sehr riskanten Substanzen und profitieren von dem Verbot. Deswegen sollen legale Varianten angeboten werden, um den Dealern diesen Markt zu nehmen. Als jemand, der mehrere Drogendealer als Beschuldigte in Strafverfahren vernommen hat, kann ich Ihnen sagen: Drogen sind per se einfach zu gef\u00e4hrlich, als dass man sie diesen Dealern, denen die Gesundheit und das Alter ihrer Kunden egal ist, durch Illegalisierung \u00fcberlassen darf.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689397,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":839,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich will nur kurz ein Beispiel au\u00dferhalb des Themas Cannabis anrei\u00dfen, das das Problem noch einmal verdeutlicht: Aus dem einst legalen Pervitin wurde nach dem Verbot die heutige Droge Crystal Meth, die sehr viel st\u00e4rker, sehr viel brutaler, unberechenbarer und t\u00f6dlicher ist. Das passiert mit Drogen, wenn sie nicht mehr staatlich reguliert werden.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689399,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":841,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Drogen sind einfach zu gef\u00e4hrlich, um sie einem Schwarzmarkt zu \u00fcberlassen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689401,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":843,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Viele Fachleute und Organisationen haben das schon lange erkannt und warnen uns hier vor der Anwendung des Strafrechts. Wir haben das Thema gerade durch Ihre Frage aufgegriffen. Sie hatten in dieser Legislaturperiode die Chance, den Sinn und die Wirksamkeit des Drogenstrafrechts zu \u00fcberpr\u00fcfen. Sie haben das abgelehnt. Sie haben davor gekniffen und wollten die Ergebnisse nicht h\u00f6ren.\n\nWir haben vorgeschlagen, das auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Sie wollen weiter eine Drogenpolitik, die auf Law and Order setzt, statt sich auf einen akzeptierenden Ansatz einzulassen, auf eine Orientierung auf Schadensminimierung, wie das zum Beispiel auch die Deutsche Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen, die Deutsche AIDS-Hilfe usw. empfehlen.\n\nDeswegen bitte ich Sie: Bewegen Sie sich anhand wissenschaftlicher Erkenntnisse und nicht anhand von Vorurteilen und alten Begrifflichkeiten.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689403,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":845,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Begraben Sie Ihre Vorurteile, wie Sie es bei der medizinischen Verwendung von Cannabis ja auch getan haben. Hier hat sich in dieser Legislatur gezeigt, dass man durch einen entsprechenden Dialog mit Ihnen und mit den Kollegen von der SPD - mit denen sogar ein bisschen mehr - zusammenarbeiten und zu Ergebnissen kommen kann.\n\nSie haben das Thema aufgegriffen. Ich m\u00f6chte die Bitte ganz zum Schluss wiederholen, weil es bei dem hier gemeinsam beschlossenen Gesetz zur Verwendung von Cannabis als Medizin in der Praxis leider an allen Ecken und Enden hakt: H\u00f6ren Sie den Patienten zu! - Das Leid dieser Patienten ist sehr gro\u00df. Das greifen wir auch auf, und ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einmal positiv erw\u00e4hnen, dass das unser gemeinsames Anliegen war. In der Praxis funktioniert das momentan aber nicht. Hier k\u00f6nnten wir zeigen, dass alle vier Fraktionen auch durchaus gemeinsam zu guten Ergebnissen kommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689405,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":847,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Burkhard Blienert f\u00fcr die Fraktion der SPD.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689407,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":849,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute ist in dieser Legislaturperiode tats\u00e4chlich das Finale der Diskussion bzw. Debatte um Cannabis. Wir haben in den letzten vier Jahren an vielen Stellen, anhand vieler Antr\u00e4ge und in vielen Diskussionsrunden mal mehr, mal weniger heftig gestritten. Wir haben uns einmal an einem Freitagmorgen gemeinsam den G\u00f6rlitzer Park angeschaut. Es waren sachliche und leidenschaftliche Debatten, bei denen ich tats\u00e4chlich auch eine Menge gelernt habe.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich zu Beginn erst einmal Danke an Herrn Tempel und Herrn Terpe sagen. Herr Terpe, Sie haben gestern Ihre letzte Rede hier gehalten; ich habe sie geh\u00f6rt. Ich h\u00e4tte Sie heute gerne auch noch einmal zu dieser Frage geh\u00f6rt. Danke aber auch an Emmi Zeulner f\u00fcr die Debatten, die wir gef\u00fchrt haben, in denen wir bisher aber leider eben nicht auf einen gemeinsamen Nenner gekommen sind. Aber das kann ja noch werden.\n\nIm Ausschuss habe ich deutlich gemacht, dass ich den Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen f\u00fcr die sachliche Debatte sehr begr\u00fc\u00dft habe: solide Arbeit, gut recherchiert, viele gute und richtige Punkte zum Thema \u201eNeue Wege in der Cannabispolitik\u201c.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689409,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":851,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Eines ist klar: Die realit\u00e4tsferne Drogenpolitik in Deutschland ist gescheitert. Sie hat mit der Lebenswirklichkeit der Menschen nichts mehr zu tun und greift mit ihren strafrechtlichen Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt nicht - eher im Gegenteil. Statt wirksam die organisierte Kriminalit\u00e4t und das illegale Geld anzugreifen und an die eigentlichen T\u00e4ter heranzugehen, werden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ins Visier genommen. Das sagen uns die alarmierenden Zahlen doch eindeutig.\n\nHochrechnungen und Sch\u00e4tzungen, wie viel im Moment konsumiert wird, sind immer schwierig. Man geht davon aus, dass in Deutschland circa 2 000 Tonnen Cannabis pro Jahr konsumiert werden.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":852,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Blienert, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Sorge?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":853,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":854,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Blienert, wir haben in der Sache ja sehr kontrovers gestritten. Sie sagen jetzt, Sie w\u00fcrden ja gerne, d\u00fcrfen aber nicht so richtig. Sie verbiegen sich hier ein bisschen und loben den Entwurf der Gr\u00fcnen. Das kann ich aus Ihrer Sicht nachvollziehen.\n\nMir stellt sich hier eine Frage, die ich Ihnen auch stellen m\u00f6chte. In der medialen Berichterstattung der letzten Wochen - der rot-rot-gr\u00fcne Senat hier in Berlin und der G\u00f6rlitzer Park sind angesprochen worden - sieht man dann solche \u00dcberschriften wie: Rot-rot-gr\u00fcner Senat macht Dealer froh!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":855,"sitzung":238,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Frage!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":856,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, dass sich die Dealer im G\u00f6rlitzer Park \u00fcber die Politik des Senats freuen. Meine Kollegin Emmi Zeulner hat angesprochen, dass die tolerierte H\u00f6chstmenge heraufgesetzt werden soll.\n\nWie wollen Sie denn den B\u00fcrgern, den Familien, die im G\u00f6rlitzer Park jeden Tag unterwegs sind, erkl\u00e4ren, dass wir den Cannabiskonsum legalisieren?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":857,"sitzung":238,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Weil die Dealer nicht mehr da w\u00e4ren!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":858,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Argument ist, dass wir dann dem Schwarzmarkt die Grundlage entziehen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689418,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":860,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie denn ernsthaft, dass mit einer nachhaltigen Legalisierung die Probleme gel\u00f6st werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":861,"sitzung":238,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Diese Frage ist leicht zu beantworten!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":862,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie weiterhin ernsthaft, dass dann das Problem im G\u00f6rlitzer Park in der Form, wie wir es momentan haben, gel\u00f6st wird?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689422,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":238,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":864,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie hier erz\u00e4hlen, ist absolut nicht nachvollziehbar.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":865,"sitzung":238,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr Sie vielleicht nicht!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":866,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Lieber Herr Kollege, ich m\u00f6chte Ihnen gerne mit zwei Punkten antworten. Der erste Punkt ist: Ich habe auch andere \u00dcberschriften in Zeitungen und Zeitschriften gelesen, in denen genau das Gegenteil von dem stand, was Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben. W\u00fcrden wir uns daran orientieren, k\u00f6nnten wir immer eine muntere Debatte \u00fcber die Schlagzeilen mit den gr\u00f6\u00dften Buchstaben f\u00fchren. Eine solche Debatte will ich nicht.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689426,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":868,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Mein zweiter Punkt. Wir glauben nicht nur, sondern wir wissen aufgrund von Untersuchungen, dass genau diese Gespr\u00e4che erfolgreich sind. Wenn man die Sache mit der Legalisierung und die Wirkungskette, die damit verbunden ist, erkl\u00e4rt, dann nimmt man ganz viele Menschen mit und bewegt sich wirklich in der Lebenswirklichkeit der Menschen, die mit dem Problem zu tun haben.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":869,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"So wie im G\u00f6rlitzer Park?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":870,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"- Darauf komme ich gleich zu sprechen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689430,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":872,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, bei einem Konsum von angenommenen 2 000 Tonnen Cannabis und einem angenommenen Preis von circa 10 Euro pro Gramm reden wir \u00fcber circa 20 Milliarden Euro, die im Jahr nur durch Cannabis umgesetzt werden; Schwarzgeld, welches nat\u00fcrlich unversteuert nicht wohlt\u00e4tigen Zwecken wie Steuern oder anderen Sachen zugutekommt, sondern eher f\u00fcr unsaubere Gesch\u00e4fte genutzt wird. Wir wissen doch: International ist der Drogenhandel der Motor des Terrors.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689432,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":874,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Das Geld aus dem Handel mit Cannabis ist daf\u00fcr der wesentliche Treibstoff.\n\nIch m\u00f6chte jetzt zum Thema \u201eKonsum von Cannabis\u201c kommen. Auch da bitte ich Sie, einige Zahlen zu registrieren, die man nicht vernachl\u00e4ssigen kann und die auch mit der jetzigen Politik nicht verhindert werden. Laut Drogenbericht 2016 der Beauftragten haben im Jahr 2015  6,6 Prozent aller Jugendlichen zwischen 12 und 17 Jahren Cannabis konsumiert. Die Deutsche Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen, f\u00fcr deren Zusammenarbeit in den letzten vier Jahren ich mich ganz herzlich bedanke, schrieb in einer Stellungnahme: \u201eDie Lebenszeitpr\u00e4valenz Erwachsener (18 bis 64 Jahren) in Deutschland liegt bei circa 23,2 %.\u201c Grob gesch\u00e4tzt: Jeder vierte Erwachsene hat in seinem Leben schon einmal Cannabis konsumiert. Gucken wir einmal genauer hin: In den letzten zw\u00f6lf Monaten waren es 2,3 Millionen erwachsene Menschen in Deutschland und innerhalb des letzten Monats circa 1,2 Millionen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":875,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Alles Kriminelle?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":876,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Wenn es das Ziel der deutschen Drogen- und Suchtpolitik sein soll, ein Leben in einer drogenfreien Gesellschaft ohne Sucht und Krankheit zu erreichen, dann ist das Instrument der jetzigen Drogenpolitik v\u00f6llig gescheitert.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689436,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":878,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Wenn es das Ziel sein soll, dass wir in einer Gesellschaft leben, in der Sch\u00e4den durch Konsum verhindert und reduziert werden sollen sowie den Konsumenten Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr ein selbstbestimmtes und eigenverantwortliches Leben gegeben werden sollen, dann ist die jetzige Drogenpolitik nicht nur kontraproduktiv, sondern ebenfalls gescheitert.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689438,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":880,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Jugendschutz? Verbraucherschutz? Fehlanzeige! Das sind die Fakten. Deshalb ist es richtig, dass wir Antworten auf die Frage geben m\u00fcssen: Wie sieht es denn mit anderen Konzepten aus?\n\nIch habe in der letzten Debatte zu Herrn Tempel gesagt: Die Cannabispflanze auf dem Balkon kann aus meiner Sicht noch nicht die richtige Antwort auf die Forderungen nach mehr Jugendschutz und Verbraucherschutz sein.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":881,"sitzung":238,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Im Garten geht es auch!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":882,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Plantage im Keller oder wie?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":883,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Die Idee einer weitgehenden Legalisierung des Anbaus und Konsums, den ich eher verfolge, setzt auf einen regulierten und kontrollierten Ansatz. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle gerne betonen.\n\nAuch die Akzeptanz des Besitzes in der Gr\u00f6\u00dfe einer Jahresernte bzw. einer H\u00f6chstgrenze von 30 Gramm pro Einkauf sehe ich skeptisch. \u00dcber solche Details muss man mit Experten diskutieren und die Grundrichtung eines Gesetzentwurfes nachsch\u00e4rfen. Die Anh\u00f6rungen der letzten Jahre best\u00e4tigen dies auch. Nahezu alle Experten fordern von uns, in Fragen der Drogenpolitik umzudenken. Allein eine Seite des Hauses verweigert sich noch. Die Union verschlie\u00dft sich nach wie vor den Argumenten. Sie nimmt eine Blockadehaltung ein. Im Koalitionsvertrag ist dazu leider nichts vereinbart worden. Wir h\u00f6rten in dieser Wahlperiode immer ein striktes Nein. Das ist nicht vorw\u00e4rtsweisend.\n\nVordergr\u00fcndig geht es um die Grenzen zwischen \u201everboten\u201c und \u201eerlaubt\u201c, zwischen akzeptiertem Drogenkonsum und Genuss, der nur geduldet wird. Es geht nicht um die Abw\u00e4gung in der Sache, sondern um die reine Lehre. Was derzeit gilt, wird nicht ge\u00e4ndert.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689443,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":885,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Mir jedoch geht es um die Frage, welche Rolle der Staat gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Kern hat. K\u00f6nnen der Staat und die Gesellschaft die Menschen ausreichend sch\u00fctzen, ohne allein auf Repression und Strafe zu setzen, sondern auch auf Verantwortung und M\u00fcndigkeit? So verstehen wir n\u00e4mlich den Staat: nicht als Obrigkeitsstaat, sondern im Sinne der Teilhabe, Mitgestaltung und Verantwortung.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689445,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":887,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Es geht wie immer im Kern darum, den Menschen ein selbstbestimmtes Leben zu erm\u00f6glichen, mit aller staatlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr ein gesundes und stabiles Leben. Deswegen ist die Frage von Drogenkonsum und -missbrauch f\u00fcr mich keine Frage des Strafrechts, sondern eine Frage der Gesundheitspolitik und der Sozialpolitik.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689447,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":889,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Das Strafrecht kommt dann zum Zuge, wenn es um die damit verbundene Kriminalit\u00e4t geht. Wir lassen es zurzeit zu, dass eine organisierte Kriminalit\u00e4t existiert, die sich aus Schwarzgeld, Gewalt und anderen Straftaten im Zusammenhang mit dem Handel und dem Verkauf n\u00e4hrt. Daher ist es aus meiner Sicht wichtig, dass wir die Konsumenten durch einen gesicherten Zugang besser sch\u00fctzen. Denn wir sehen: Durch ein Verbot f\u00f6rdern wir letztlich Kriminalit\u00e4t, Gewalt und rechtsfreie R\u00e4ume.\n\nIch bin erfreut dar\u00fcber, dass sich jenseits der Union gerade in den letzten Jahren viele auf den Weg gemacht haben, \u00fcber andere Wege nachzudenken. Viele Stellungnahmen, zum Beispiel von den Wohlfahrtsverb\u00e4nden wie dem Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband, der Arbeiterwohlfahrt und der schon zitierten Deutschen Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen, haben den Ansatz einer kontrollierten und regulierten Abgabe aufgegriffen und betont, dass Modellprojekte notwendig sind, um Erfahrungen zu sammeln. Sie haben gesagt, dass das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz unbedingt auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6rt. Wir h\u00f6ren auch aus den L\u00e4ndern und Kommunen, dass sie bereit sind, neue Wege zu gehen. Berlin, Bremen, D\u00fcsseldorf, ja sogar M\u00fcnster w\u00fcrden gerne ein entsprechendes Modellprojekt durchf\u00fchren.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":890,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Auch der Bund Deutscher Kriminalbeamter!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":891,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Das Problem ist: Die Drogenbeauftragte blockiert gerade all diese Versuche.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":892,"sitzung":238,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Gute Frau!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":893,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Sie verweigert den Kommunen, entsprechende Modellprojekte durchzuf\u00fchren.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir werden uns auch in der kommenden Legislaturperiode mit diesem Thema besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir uns in dieser Frage um drei wesentliche Dinge k\u00fcmmern.\n\nDas Erste ist, Modellprojekte zuzulassen, damit wir Erfahrungen sammeln k\u00f6nnen in der regulierten und kontrollierten Abgabe. Das Zweite ist, das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und die notwendige Entkriminalisierung vorzunehmen.\n\nDas Dritte ist: Wir werden uns um eine Reform des Cannabisgesetzes - Cannabis als Medizin - k\u00fcmmern m\u00fcssen, weil wir zurzeit einige Schwierigkeiten bei der konkreten Umsetzung haben. Auch das muss, wenn es nicht jetzt schon untergesetzlich geregelt werden kann, in der n\u00e4chsten Legislaturperiode in Angriff genommen werden.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689453,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":895,"sitzung":238,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das funktioniert nicht!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":896,"sitzung":238,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Frau Mortler, ich wei\u00df nicht, ob Sie gleich noch reden werden, aber Sie sind jedenfalls anwesend. Ich wei\u00df nicht, ob ich es an Ihrer Stelle besser gemacht h\u00e4tte, aber das k\u00e4me vielleicht auf einen Versuch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode an.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689456,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":898,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Jetzt spricht der Kollege Cem \u00d6zdemir f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":899,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Polizei wendet einen gro\u00dfen Teil ihres Personals f\u00fcr die Verfolgung der Drogenkriminalit\u00e4t auf, verbunden mit vielen Ermittlungs- und noch mehr Schreibtischstunden. 58 Prozent dieser Arbeit landen sp\u00e4ter im M\u00fclleimer. Das sind die deutschen Cannabisdelikte. Sie werden von den Staatsanwaltschaften oder Gerichten gr\u00f6\u00dftenteils eingestellt.\n\nWelcher Irrsinn und welche gro\u00dfe Verschwendung ist das f\u00fcr die Polizisten und die polizeiliche Motivation? Ich glaube, niemand arbeitet gerne f\u00fcr den M\u00fclleimer. Warum qu\u00e4len wir dann unsere Polizisten weiter mit einem sinnlosen Gesetz, das wir endlich abschaffen sollten?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689459,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":901,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"164 000 Cannabisdelikte - ich sage es nochmals, damit es jeder h\u00f6rt: 164 000 Cannabisdelikte - stellen eine Besch\u00e4ftigungstherapie f\u00fcr Polizisten dar, die bei der Bek\u00e4mpfung von Einbruchsdelikten und \u00c4hnlichem fehlen. Auch da kann ich Ihnen nur sagen: Wenn Sie nicht auf meine Fraktion h\u00f6ren, dann h\u00f6ren Sie doch auf die Polizei, h\u00f6ren Sie auf die Kriminologen, h\u00f6ren Sie auf die Justiz, h\u00f6ren Sie auf die Experten, die etwas von dem Thema verstehen und uns Recht geben.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689461,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":903,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Die sagen doch genau das Gegenteil, Herr Kollege \u00d6zdemir!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":904,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere gerne einmal stellvertretend Andr\u00e9 Schulz,","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":905,"sitzung":238,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Schulz ist immer gut!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":906,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"den Vorsitzenden des Bundes Deutscher Kriminalbeamter:\n\nNoch nie gab es so viele Drogenkonsumenten wie heute und das trotz eines kompletten Drogen-Verbotes.\n\nFrau Zeulner, Sie haben vorhin den G\u00f6rlitzer Park angesprochen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":907,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Finden Sie gut, was da passiert?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":908,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich wohne mit meiner Frau und meinen zwei Kindern nicht so weit weg davon. Ich kann Ihnen nur sagen: Die Nulltoleranzpolitik des CDU-Innensenators in Berlin, die Politik von Herrn Henkel ist gescheitert.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689468,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":910,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie doch einmal die Dealer, welche Politik besser f\u00fcr sie war, unsere Politik oder die des Vorg\u00e4ngers.\n\nIch glaube, es ist h\u00f6chste Eisenbahn, dass wir die Ideologie im Papierkorb der Geschichte versenken und uns endlich um einen wirkungsvollen Jugendschutz k\u00fcmmern. Der geh\u00f6rt n\u00e4mlich auf die Tagesordnung.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689470,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":912,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Auf die Tagesordnung geh\u00f6rt auch, zur Kenntnis zu nehmen, dass 2,5 Millionen Menschen Cannabis konsumieren. Das ist eine Realit\u00e4t. Das haben wir heute schon ein paarmal geh\u00f6rt. Der Konsum ist durch die Verbotspolitik eben nicht zur\u00fcckgegangen. Wir sind uns doch alle einig hier. Ich freue mich, dass bei einem Satz immer Einigkeit herrschte, n\u00e4mlich dass wir aufpassen m\u00fcssen, dass wir die Gefahren von Cannabis nicht verharmlosen. Deshalb muss man auch deutlich machen: Wir brauchen ein Cannabisverbot f\u00fcr Minderj\u00e4hrige. Elternverb\u00e4nde, Psychiater und \u00c4rztevereinigungen warnen doch zu Recht vor den Risiken f\u00fcr Jugendliche.\n\nAber jetzt h\u00f6ren Sie einmal aufmerksam zu, was sie auch sagen. Sie warnen auch vor den Folgen von Alkoholkonsum. Da sind wir eben anders. Wir drehen unsere Hand nicht um bei Gefahren f\u00fcr Jugendliche. F\u00fcr uns gibt es nicht gr\u00f6\u00dfere und kleinere Gefahren, sondern f\u00fcr uns gibt es Gefahren f\u00fcr Jugendliche - und das sehen wir ganz ohne Ideologie.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689472,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":914,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, es gibt eine Zwischenfrage.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":915,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich entnehme Ihrer Armbewegung und Ihrem Hinweis, dass Sie diese Frage zulassen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":916,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"So ist es.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":917,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt die Steilvorlage!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":918,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage mich, warum Sie dann das Strafma\u00df f\u00fcr die Weitergabe von Drogen an Jugendliche senken. In Ihrem Gesetzentwurf wird das Strafma\u00df gesenkt. Im jetzigen Bet\u00e4ubungsmittelgesetz ist das Strafma\u00df h\u00f6her.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":919,"sitzung":238,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die Gef\u00e4ngnisse sind eh schon voll!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/emmi-zeulner\/archive\/214963","sequence":920,"sitzung":238,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":"1348","speaker_party":"cducsu","text":"Ich verstehe Ihre Aussage, dass Sie die Jugendlichen besser sch\u00fctzen wollen, nicht, wenn Sie f\u00fcr die Dealer und die Personen, die die Drogen an Jugendliche weitergeben, das Strafma\u00df senken.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689480,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":922,"sitzung":238,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das hat er doch schon dreimal erkl\u00e4rt!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":923,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin, ich biete Ihnen gerne an, dass wir uns die Szene im G\u00f6rlitzer Park und am Kottbusser Tor ganz ohne Kameras und ohne Journalisten anschauen, einmal zuh\u00f6ren und mit den Leuten reden. Dann fragen wir einmal gemeinsam, ob die Drogendealer nach dem Personalausweis fragen. Dann fragen wir gemeinsam, ob die Drogendealer eine Packungsbeilage mitgeben, wenn sie ihren Kunden das Zeug verkaufen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":924,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Schicken Sie Ihr Kind mal in den G\u00f6rlitzer Park!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":925,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Wir fragen dann einmal gemeinsam, ob die Drogendealer beispielsweise mit dem Verbraucherschutz vorher das Zeug getestet haben. Dann fragen wir gemeinsam, welche Gesundheitsgefahren davon ausgehen. Dann fragen wir einmal gemeinsam, ob die Szenen dort getrennt sind, ob diejenigen, die die weichen Drogen verkaufen, nicht auch dieselben sind, die die harten Drogen verkaufen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":926,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Einfach die Frage beantworten!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":927,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Argument von der Einstiegsdroge wird doch genau durch das, was Sie sagen, best\u00e4tigt. Nur wenn Sie die Szenen trennen, indem Sie endlich dazu beitragen, dass es ein Cannabiskontrollgesetz gibt und Erwachsene, die Cannabis konsumieren wollen, von den Jugendlichen getrennt werden, dann bekommen Sie einen wirkungsvollen Jugendschutz.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":928,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Cem \u00d6zdemir, der Dealerfreund! Gl\u00fcckwunsch, Herr Kollege!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":929,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen den Jugendschutz, Sie verhindern den Jugendschutz doch gerade, Frau Kollegin.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689489,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":931,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Mein Angebot war \u00fcbrigens ernst gemeint. Das war nicht dem Wahlkampf geschuldet. Ich glaube wirklich, dass ein gro\u00dfes Problem bei dem Thema die mangelnde Sachkenntnis ist. Es hilft uns, glaube ich, wenn man sich ausf\u00fchrlich mit diesem Thema besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":932,"sitzung":238,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Nur die Gr\u00fcnen wissen Bescheid!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":933,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"In unserem Entwurf zum Cannabiskontrollgesetz sprechen wir gerade nicht von einem unkontrollierten Verkauf, sondern wir reden von einer mengenm\u00e4\u00dfigen Begrenzung. Ich habe Ihnen aufmerksam zugeh\u00f6rt. Sie haben die drei Pflanzen erw\u00e4hnt und gesagt, Ihnen gefalle das nicht. Reden wir von mir aus \u00fcber die Mengen, aber h\u00f6ren wir endlich auf, hier ideologisch zu diskutieren.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689493,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":935,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen ein umfassendes Gesetz, das Jugendschutz, Verbraucherschutz und Suchtpr\u00e4vention regelt. Vollj\u00e4hrige Konsumenten - um die geht es hier; das kann man gar nicht oft genug sagen - d\u00fcrfen nicht weiter kriminalisiert werden. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen im Umkehrschluss entsprechend entlastet werden.\n\nWenn Sie auch da nicht auf uns h\u00f6ren, so reden Sie doch einmal mit den Kolleginnen und Kollegen Parlamentariern und Politikern in anderen L\u00e4ndern. Ich meine, es ist doch kein Zufall, dass in immer mehr L\u00e4ndern - man muss doch einmal hinh\u00f6ren, warum das so ist - gesagt wird: Gerade wegen des Jugendschutzes m\u00fcssen wir die bisherige Politik auf den Pr\u00fcfstand stellen. J\u00fcngst ist noch Justin Trudeau aus Kanada zu den bekannten Beispielen hinzugekommen. Er argumentiert ausdr\u00fccklich mit dem Jugendschutz, indem er sagt: Wir wollen den Drogenmarkt schw\u00e4chen, wir wollen es den Dealern schwerer machen. Ich finde, er hat recht. Auf ihn sollten wir da h\u00f6ren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689495,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":937,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"In den Debatten der vergangenen Jahre haben Sie uns - gerade wenn es um Umweltschutz ging - sehr gerne gesagt, wir sollten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, was deren Freiheit angeht, nicht g\u00e4ngeln. Ich will Sie jetzt einmal fragen: Mit welchem Recht verbieten wir hart arbeitenden erwachsenen deutschen Staatsb\u00fcrgern einen entspannten Feierabendjoint auf der heimischen Terrasse oder auf dem heimischen Balkon?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689497,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689498,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":940,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Mit welchem Recht mischen wir uns in das Privatleben von Millionen erwachsenen Cannabiskonsumenten ein, die nichts anderes wollen als einfach ihre Ruhe? Sie schlagen ihre Frauen nicht, sie bringen niemanden um. Nach Ihrer Logik wird - das haben wir \u00fcber Jahrzehnte hinweg \u00fcbrigens auch in diesem Hause gemacht - der Alkoholkonsum verharmlost. Dagegen kriminalisieren wir die anderen Drogen. Das versteht doch kein normaler Mensch in diesem Land mehr.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689500,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":942,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Ich bedanke mich daf\u00fcr, dass sich bei der Schmerztherapie etwas getan hat. Mit dem Thema Cannabis habe ich aufgrund eines Videos ein bisschen zu tun gehabt. Ich habe viele Menschen mit schrecklichsten Schmerzen - mit Gehirntumoren usw. - getroffen. Es ist gut, dass wir uns da bewegt haben. Ich will aber auch sagen: Dass man es davor nicht gemacht hat, war auch nichts anderes als eine Art von unterlassener Hilfeleistung.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689502,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":944,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sind Sie den ersten Schritt gegangen. Dann gehen Sie doch bitte auch den zweiten Schritt und r\u00e4umen Sie auch da ideologischen M\u00fcll zur Seite.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689504,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":946,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Aussprache hat der Kollege Dr. Georg Kippels, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689506,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":948,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon wirklich erstaunlich, am Freitagnachmittag um fast 15 Uhr noch so viel Leben bzw. Lebhaftigkeit in einer Debatte vorzufinden; aber ganz offensichtlich ist das Thema Cannabis durchaus geeignet, noch einmal so richtig den ideologischen Boxring aufzubauen und einen intensiven Schlagabtausch vorzunehmen.\n\nBei der letzten Debatte 2015 war ich noch nicht Vollmitglied im Ausschuss f\u00fcr Gesundheit. Deshalb habe ich mir zur Einstimmung einmal das Protokoll angeguckt. Schon damals lie\u00dfen die Herzhaftigkeit, der Wortreichtum und nat\u00fcrlich die Emotionalit\u00e4t nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Offenbar haben zwei Jahre der politischen Debatte auch nicht dazu beigetragen, dass eine Sachlichkeit einkehren konnte. Das ist eigentlich schade. Es ist schon allein deshalb schade, weil hier mindestens ein Vorwurf bzw. Vorurteil unver\u00e4ndert sehr intensiv in den Gespr\u00e4chsbeitr\u00e4gen der Kollegen von den Gr\u00fcnen und auch von den Linken immer wieder ge\u00e4u\u00dfert wird. Auch Herr Kollege Blienert - er ist anscheinend schon weg - konnte es sich nicht ganz verkneifen, den Eindruck zu erwecken, als ob abgesehen von der CDU\/CSU alle zukunftsf\u00e4hig mit dem Thema Cannabis umgehen k\u00f6nnten.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689508,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":950,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Weit gefehlt, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wenn man sich lediglich in irgendeiner Form vermeintlich einem Megatrend anschlie\u00dft, hat das nichts mit Zukunftsorientierung zu tun. Vor allen Dingen hat es auch nicht automatisch etwas mit Verantwortungsbewusstsein zu tun.\n\nWenn man die energischen Eins\u00e4tze des Kollegen \u00d6zdemir erleben darf, dann gewinnt man den Eindruck, dass der gesellschaftliche Friede auf der Kippe steht, wenn wir nicht morgen jedem den Feierabendjoint erm\u00f6glichen. Und man hat den Eindruck, dass wir in die h\u00f6chstpers\u00f6nliche Sph\u00e4re der Menschen eingreifen, sie gewisserma\u00dfen auf der Grundlage des Grundgesetzes vergewaltigen und ihnen jede Form der pers\u00f6nlichen Entspannung oder Beruhigung streitig machen wollten. Das Gegenteil ist aber der Fall.\n\nWir haben uns ja in den letzten zwei Jahren, was das Ergebnis anbelangt, einstimmig sehr konstruktiv, vor allen Dingen aber auch sehr sachlich mit dieser Materie auseinandergesetzt. Sie haben das zum Schluss - zu Recht - gelobt, Herr Kollege \u00d6zdemir. Auch die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach hat in der Schlussdebatte im Januar dieses Jahres ausdr\u00fccklich hervorgehoben, dass die Diskussion in hohem Ma\u00dfe sachlich und qualitativ hochwertig gef\u00fchrt wurde und dass wir dann zu einem vern\u00fcnftigen und der Sache angemessenen Ergebnis gekommen sind.\n\nDa in der aktuellen Diskussion - das ist das eigentlich St\u00f6rende und Irritierende - immer wieder eine intensive kriminologische Betrachtung vorgenommen wird - hin und wieder zu Recht - und in gro\u00dfem Umfang der Hinweis auf die Gesundheit eine Rolle spielt, m\u00f6chte ich darauf hinweisen: Federf\u00fchrend hat sich in der Tat der Ausschuss f\u00fcr Gesundheit mit diesem Thema befasst. Die gesamte kriminologische Debatte h\u00e4tte vielleicht ein bisschen mehr im Ausschuss f\u00fcr Recht gef\u00fchrt werden sollen; das w\u00e4re gerechtfertigt gewesen.\n\nSehr geehrter Kollege Tempel, Sie haben aus Sicht eines Kriminalbeamten auf Ihre beruflichen Erfahrungen im Umgang mit Beschuldigten verwiesen. Ich war in meinem Wahlkreis, dem Rhein-Erft-Kreis, der Luftlinie ungef\u00e4hr 50 Kilometer von der holl\u00e4ndischen Grenze entfernt ist, als Jurist 25 Jahre auch im Bereich der Strafverteidigung t\u00e4tig. Mir ist daher das von Ihnen angef\u00fchrte Tatbestandsbild durchaus nicht unbekannt gewesen, vor allem der Fall, dass der eine oder andere Jugendliche am Sonntagnachmittag im \u00dcberschwang der Gef\u00fchle einen kleinen Ausflug in die Beneluxstaaten und insbesondere nach Holland gemacht und dann im Coffeeshop dringend die Notwendigkeit gesehen hat, einen Test zu machen. Das f\u00fchrt in der Tat zu nachhaltigen Problemstellungen und Verwirrungen. Aber meine Erfahrungen vor allen Dingen mit der Jugendgerichtsbarkeit sind die, dass der Erziehungs- und der Pr\u00e4ventivgesichtspunkt beim Jugendstrafrecht erfolgreich ber\u00fccksichtigt werden, gerade dann, wenn im Rahmen der Auflagen des Jugendstrafrechts eine Teilnahme an einer Drogenberatung angeordnet wird. Das ist genau das, was wir letztendlich w\u00fcnschen, n\u00e4mlich eine verantwortungsvolle Auseinandersetzung im Rahmen des Jugendschutzes.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689510,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":952,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Kollege Kippels, der Kollege Tempel m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":953,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, Sie hatten eigentlich eben ausreichend Gelegenheit.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":954,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich habe aber auch zugelassen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":955,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es unbedingt sein muss, werde ich Ihre Frage in aller K\u00fcrze beantworten. - Bitte, gern.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":956,"sitzung":238,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage bitte auch in aller K\u00fcrze!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":957,"sitzung":238,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich werde die drei Minuten nicht aussch\u00f6pfen. - Da Sie gesagt haben, dass Sie aus Ihren Erfahrungen als Jurist sch\u00f6pfen: Ihnen ist sicherlich bekannt, dass mehr als die H\u00e4lfte aller Strafrechtsprofessoren in Deutschland, also derjenigen, die sich mit dem Strafrecht befassen, genau das untersucht und eine Resolution an uns Bundestagsabgeordnete geschrieben haben, in der sie aus juristischer Sicht genau dargelegt haben, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, also die drei Punkte \u201egeeignet\u201c, \u201eerforderlich\u201c und \u201eangemessen\u201c, nicht gegeben ist und dass die pr\u00e4ventive Wirkung des Drogenstrafrechts nicht nachgewiesen ist, sondern eine Legende ist. Haben Sie davon Kenntnis genommen, und, wenn ja, wie bewerten Sie das als Jurist?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689517,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":959,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Tempel, das bewerte ich mit einer Standardantwort aller Juristen: Zwei Juristen, drei Meinungen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689519,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":961,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt hier kein Mehrheitsprinzip: Insofern beeindruckt mich ein Votum von 50 Prozent der auf diesem Sektor t\u00e4tigen Professoren nicht besonders. Schlie\u00dflich haben sich die restlichen 50 Prozent - aus welchen Gr\u00fcnden auch immer - teilweise gar nicht ge\u00e4u\u00dfert. Vielleicht wollten Sie sich mehr ihrer akademischen T\u00e4tigkeit widmen. Die von Ihnen zitierten Aussagen sind mir jedenfalls bekannt.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":962,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Also, \u00fcber die H\u00e4lfte der Strafrechtsprofessoren","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689522,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"das kann man doch nicht mit einer solchen Antwort abspeisen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":964,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie gestatten, m\u00f6chte ich zum Thema Jugendschutz zur\u00fcckkommen. Ich m\u00f6chte zu dieser Tageszeit schon fast verzweifelt zwei, drei Bemerkungen zu dem Konstrukt des Gesetzes machen, und zwar gerade unter dem Aspekt des Jugendschutzes. \u00a7 4 enth\u00e4lt den Hinweis auf den Jugendschutz, w\u00e4hrend \u00a7 5 die Bestimmungen enth\u00e4lt, wie die Ma\u00dfnahmen angewendet werden sollen. Was mich letztendlich dazu gebracht hat, an diesem Konstrukt zu zweifeln, ist die Tatsache, dass es h\u00e4ufig zu Situationen kommen wird, in der der vollj\u00e4hrige Bruder oder die vollj\u00e4hrige Schwester dem Ihrer Vorstellung nach vollkommen freigegebenen oder legalisierten - die Wahl der Begrifflichkeit ist egal - Anbau von Cannabis nachgehen, w\u00e4hrend das minderj\u00e4hrige Geschwisterkind in eine Erprobungsphase kommt. Wie will man in einer solchen Situation einen effektiven Schutz gew\u00e4hrleisten? Tr\u00e4gt man nicht auf diese Art und Weise ein Problem in Familien und erzeugt so einen gewissen Rechtfertigungsdruck?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":965,"sitzung":238,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Kinder gehen auch an die Schnapsflasche!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":966,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Das Ganze ist sicherlich \u00fcberlegenswert. Aber solche Konstellationen m\u00fcssen in letzter Konsequenz betrachtet werden. Ich glaube, dass Ihr Gesetzentwurf noch nicht ausgewogen ist.\n\nEin weiterer Punkt. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die Strafvorschriften nach \u00a7 42 Cannabiskontrollgesetz hinweisen: Wir m\u00fcssen bei Verst\u00f6\u00dfen nat\u00fcrlich zu einer Sanktionierung kommen. Insofern ist das eine spannende Debatte zum Gesamtvorwurf der Kriminalisierung in diesem Bereich; denn es k\u00f6nnte rein theoretisch so sein, dass unter diese Strafvorschriften der eine oder andere Familienangeh\u00f6rige f\u00e4llt, weil er nicht in ausreichendem Ma\u00dfe den Vorschriften gefolgt ist.\n\nLetzten Endes - das ist eigentlich mein Kernbedenken bei der Situation, mit der wir uns hier und heute auseinandersetzen -: Wenn ich mir die enormen Vorgaben nach \u00a7 22 und \u00a7 23 Cannabiskontrollgesetz anschaue, dann bin ich schon der Meinung, dass wir hier wirklich zu hohe b\u00fcrokratische H\u00fcrden aufbauen w\u00fcrden, die dem Grundgedanken des Jugendschutzes aus rein pragmatischen Gr\u00fcnden leider nicht gerecht werden.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":967,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kippels, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des Kollegen Terpe?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":968,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, an dieser Stelle, ehrlich gesagt, nicht mehr. Ich m\u00f6chte gerne zum Ende kommen, Herr Pr\u00e4sident.\n\nWir haben uns mit diesen Vorgaben intensiv auseinandergesetzt. Im Moment beherrscht die Diskussion noch die Ideologie. Sollten wir voraussichtlich in der n\u00e4chsten Wahlperiode zur Sachlichkeit zur\u00fcckkehren, sind alle Diskussionen erlaubt. Heute f\u00fchren sie nicht zum Erfolg, und deshalb bleiben wir - ideologiefrei - bei der Ablehnung dieses Gesetzes.\n\nIch danke Ihnen recht herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689528,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":970,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Terpe hat jetzt die Gelegenheit zu einer - kurzen - Kurzintervention.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":971,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass ich eine Kurzintervention vortragen kann. - Ich wollte dem Kollegen Georg Kippels eigentlich daf\u00fcr danken, dass er jetzt zumindest m\u00fcndlich einmal einen Vorschlag gemacht hat, wie man unseren Entwurf eines Cannabiskontrollgesetzes modifizieren und vielleicht auch verbessern kann. Ich teile die Bef\u00fcrchtung gar nicht, dass in den Familien mit dieser Frage nicht verantwortungsvoll umgegangen wird. Ich denke, dass sich die Situation bei Cannabis in den Familien \u00fcberhaupt nicht anders als bei Alkohol darstellt.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689531,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":973,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Als Familienvater von sechs Kindern habe ich ausreichend Erfahrung sammeln k\u00f6nnen, was man in den Familien mit den Kindern verantwortungsvoll machen kann. Das ist niemals Gegenstand einer parlamentarischen Diskussion. Das ist sozusagen die Freiheit, die man in der Familie wahrnehmen kann. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcsste man ausschlie\u00dfen, dass Familienangeh\u00f6rige in eine Strafsituation kommen; da bin ich der gleichen Meinung. Dar\u00fcber haben wir im \u00dcbrigen bei anderen Themen ebenfalls h\u00e4ufiger diskutiert.\n\nMeine Schlussbemerkung ist: Ich habe eigentlich vermisst, dass sich die CDU\/CSU konstruktiv mit unserem Entwurf eines Cannabiskontrollgesetzes auseinandersetzt. Schriftliches habe ich jedenfalls nie gesehen. \u00c4nderungsantr\u00e4ge sind auch nicht vorgelegt worden.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":974,"sitzung":238,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wo sind sie?","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":975,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"- \u201eWo sind sie?\u201c - Insofern denke ich, das ist etwas, was man in der n\u00e4chsten Legislaturperiode nachholen kann, wenn man gegen\u00fcber der Sache konstruktiv eingestellt ist.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689535,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":977,"sitzung":238,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kippels, Sie haben die Gelegenheit, zu erwidern.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":689537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":978,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will zusammenfassend sagen: In der Tat, da ist noch erheblicher Gesamtnachjustierungsbedarf. Er bedarf aber sicherlich auch eines ideologisch anderen Anlaufs.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689538,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":980,"sitzung":238,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Das sehen wir jedenfalls so. Deshalb: Die n\u00e4chste Wahlperiode gibt alle M\u00f6glichkeiten, mit diesem Thema verantwortungsvoll umzugehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":689540,"profile_url":null,"sequence":981,"sitzung":238,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":982,"sitzung":238,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Wir werden euch dabei helfen!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":983,"sitzung":238,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Und sie dreht sich doch!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":689543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":984,"sitzung":238,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Es geht ein Joint durchs ganze Land!","top":"TOP 45 Cannabiskontrollgesetz","top_id":15375,"type":"poi","wahlperiode":18}]