[{"id":180145,"sequence":0,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Einen sch\u00f6nen guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich er\u00f6ffne die Sitzung.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung habe ich Ihnen noch einige Mitteilungen zu machen: Interfraktionell ist vereinbart worden, die Fragestunde zu verk\u00fcrzen - ich hoffe, das ist in Ihrem Sinn - und den Tagesordnungspunkt 3 - das ist der Bericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Antisemitismus - in verbundener Beratung mit dem Antrag \u201eAntisemitismus entschlossen bek\u00e4mpfen\u201c und unter Beibehaltung der Debattenzeit von 60 Minuten um 14.35 Uhr aufzurufen. Danach soll die von der Fraktion Die Linke verlangte Aktuelle Stunde mit dem Titel \u201eKindern das Schwimmenlernen erm\u00f6glichen - Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen\u201c folgen. Nach der Antisemitismusdebatte kommt also die Aktuelle Stunde.\n\nDer Antrag mit dem Titel \u201eVerlegung des Bundeswehrkontingents von Incirlik nach Al Azraq z\u00fcgig durchf\u00fchren\u201c soll unter Beibehaltung der Debattenzeit von 25 Minuten zusammen mit dem Tagesordnungspunkt 4 beraten werden. Sie wissen, dass wir dazu namentliche Abstimmungen haben.\n\nDes Weiteren soll der Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) Nr. 910\/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 23. Juli 2014 \u00fcber elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste f\u00fcr elektronische Transaktionen im Binnenmarkt und zur Aufhebung der Richtlinie 1999\/93\/EG auf der Drucksache 18\/12494 dem Innenausschuss zur Mitberatung \u00fcberwiesen werden.\n\nEbenso soll die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates auf der Drucksache 18\/12716 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zu der am 19. Juni 1997 beschlossenen Urkunde zur Ab\u00e4nderung der Verfassung der Internationalen Arbeitsorganisation dem federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcberwiesen werden.\n\nSchlie\u00dflich soll die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates auf der Drucksache 18\/12717 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des \u00dcbereinkommens \u00fcber den internationalen Eisenbahnverkehr vom 9. Mai 1980 dem federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur \u00fcberwiesen werden.\n\nIch gehe davon aus, dass Sie mit diesen Vorschl\u00e4gen einverstanden sind, weil ich keinen Widerspruch sehe und h\u00f6re. Dann ist das so beschlossen. - Vielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDann rufe ich den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Stellungnahme der Bundesregierung zum Gutachten der Sachverst\u00e4ndigenkommission zum Zweiten Gleichstellungsbericht \u201eErwerbs- und Sorgearbeit gemeinsam neu gestalten\u201c.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau Dr. Katarina Barley, die ich in dieser Funktion zum ersten Mal begr\u00fc\u00dfen darf, und das tue ich mit gro\u00dfer Freude. - Sie haben das Wort, liebe Kollegin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180146,"sequence":1,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute sind der Zweite Gleichstellungsbericht und die Stellungnahme der Bundesregierung zum entsprechenden Gutachten im Bundeskabinett beschlossen und dem Deutschen Bundestag zugeleitet worden.\n\nDie Sachverst\u00e4ndigen beschreiben die Leitidee ihres Gutachtens so:\n\nWir streben eine Gesellschaft mit gleichen Verwirklichungschancen von Frauen und M\u00e4nnern an, in der die Chancen und Risiken im Lebensverlauf gleich verteilt sind.\n\nEs geht also nicht darum, Vorgaben f\u00fcr ein gelingendes Leben zu machen, sondern es geht darum, dass jeder und jede die Chance hat, die eigenen Vorstellungen zu verwirklichen. Die Sachverst\u00e4ndigen sagen gleich am Anfang ihres Gutachtens ganz deutlich: Wir leben derzeit nicht in einer Gesellschaft, in der Frauen und M\u00e4nner die gleichen Chancen haben. - In den letzten dreieinhalb Jahren hat sich viel verbessert; aber die Gleichstellung der Geschlechter ist noch nicht erreicht. Der Gleichstellungsbericht gibt konkrete Handlungsempfehlungen, wie wir das \u00e4ndern k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gilt den Sachverst\u00e4ndigen mein ausdr\u00fccklicher Dank.\n\nDer Erste Gleichstellungsbericht war mit seinen Empfehlungen Grundlage der Gleichstellungspolitik dieser Bundesregierung, und die Ergebnisse k\u00f6nnen sich tats\u00e4chlich sehen lassen. Das zeigt die Bilanz des Ersten Gleichstellungsberichts, die wir der Stellungnahme zum Zweiten Gleichstellungsbericht hinzugef\u00fcgt haben. Wir haben eine Mindestquote von 30 Prozent Frauen in den Aufsichtsr\u00e4ten gro\u00dfer Unternehmen, wir haben ein Entgelttransparenzgesetz, das das Prinzip \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c besser zur Geltung bringt, wir bauen kontinuierlich die Kinderbetreuung aus und haben das Elterngeld Plus eingef\u00fchrt, um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu verbessern - das nur beispielhaft.\n\nDer Zweite Gleichstellungsbericht erkennt diese Verbesserungen an. Gleichzeitig sagt er: Wir m\u00fcssen mehr tun. - Das betrifft nat\u00fcrlich vor allem das Schlie\u00dfen der Lohnl\u00fccke zwischen M\u00e4nnern und Frauen von immer noch 21 Prozent, den sogenannten Gender Pay Gap. Der Zweite Gleichstellungsbericht hat aber einen weiteren Unterschied ausgemacht. Die Sachverst\u00e4ndigen haben n\u00e4mlich gefragt: Wie viel Zeit verbringen Frauen und M\u00e4nner mit unbezahlten T\u00e4tigkeiten f\u00fcr andere, mit der Erziehung von Kindern, mit der Pflege von Angeh\u00f6rigen, mit Ehren\u00e4mtern und auch mit der Arbeit im Haushalt? Die Fachleute haben dies als Gender Care Gap bezeichnet. Die Antwort: M\u00e4nner verwenden t\u00e4glich 2 Stunden 46 Minuten f\u00fcr unbezahlte Sorgearbeit, Frauen 4 Stunden 13 Minuten, das hei\u00dft anderthalb Stunden t\u00e4glich mehr. Frauen sind damit t\u00e4glich 52,4 Prozent l\u00e4nger mit solchen Arbeiten besch\u00e4ftigt als M\u00e4nner.\n\nEine Konsequenz daraus ist: Wir m\u00fcssen diese unbezahlte Arbeit gerechter teilen. Das wollen nicht nur viele Frauen, das wollen auch viele M\u00e4nner. Viele M\u00e4nner, vor allen Dingen junge, wollen mehr Zeit f\u00fcr ihre Kinder haben und sie nicht erst sehen, wenn sie schon schlafen. Viele M\u00e4nner w\u00fcnschen sich insgesamt mehr Zeit f\u00fcr die Familie, und Geschlechterrollen \u00e4ndern sich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180147,"sequence":2,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD] und Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180148,"sequence":3,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Aber warum sieht die Lebenswirklichkeit oft doch wieder so aus, dass die Frau die Arbeitszeit reduziert, wenn ein Kind kommt, und der Mann ganz normal weiterarbeitet? Der Zweite Gleichstellungsbericht sagt: auch weil strukturelle Rahmenbedingungen sie daran hindern - zu wenig Kinderbetreuung, zu starre Arbeitszeitmodelle, niedrigere Bezahlung und ein Steuersystem, das falsche Anreize setzt. - Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.\n\nEine zweite Konsequenz aus dem Gender Care Gap ist: Wir werten die bezahlte Sorgearbeit auf. Auch Erzieherinnen und Erzieher, Altenpflegerinnen und Altenpfleger k\u00fcmmern sich um andere Menschen. In den sozialen Berufen sind \u00fcberwiegend Frauen besch\u00e4ftigt. Sie arbeiten nicht unbezahlt; aber die Entlohnung in diesen frauendominierten Berufen ist meist schlechter als in den klassischen M\u00e4nnerberufen. Ehrlich gesagt: Mir hat nie eingeleuchtet, warum ich jemandem, dem ich mein Kind oder meinen pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen anvertraue, weniger Geld zahlen sollte als jemandem, dem ich mein Auto oder meine Waschmaschine anvertraue.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180149,"sequence":4,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180150,"sequence":5,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Morgen wird im Deutschen Bundestag ein Gesetz beraten, mit dem wir die Pflegeberufe aufwerten. Wir sorgen f\u00fcr eine moderne Ausbildung. Es muss auch kein Schulgeld mehr bezahlt werden; es ist, glaube ich, nur in typischen Frauenberufen so, dass man f\u00fcr die Ausbildung noch Geld mitbringen muss. Wir sorgen f\u00fcr flexiblere Einsatzm\u00f6glichkeiten und stellen eine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung sicher.\n\nDas ist der Weg, den wir in den sozialen Berufen insgesamt gehen m\u00fcssen. Der Zweite Gleichstellungsbericht sagt: Das ist der richtige Weg, auch f\u00fcr die Gleichstellung. Gehen wir diesen Weg gemeinsam weiter! Die Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr liegen auf dem Tisch.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180151,"sequence":6,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Dr. Barley. - Sie kennen die Regeln: Es werden zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich gestellt, \u00fcber den die Ministerin berichtet hat. Sieben Kolleginnen haben sich gemeldet. Die erste Fragestellerin ist Ulle Schauws f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180152,"sequence":7,"sitzung":239,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, auch von uns an dieser Stelle noch einmal herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem neuen Amt. Es passt gut, dass die erste Regierungsbefragung ein frauenpolitisches Thema zum Inhalt hat.\n\nDas Gutachten liegt seit dem 8. M\u00e4rz vor. Warum hat es vier Monate gedauert, bis Sie vonseiten der Bundesregierung Ihre Stellungnahme zu diesem Gutachten abgegeben haben? Sie haben sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass es im Gleichstellungsbericht noch etliche Punkte gibt, die man dringend angehen muss. Deswegen meine zweite Frage: Welche der Punkte werden Sie in den verbleibenden Monaten Ihrer Amtszeit noch in Angriff nehmen bzw. umsetzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180153,"sequence":8,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage und auch f\u00fcr die Gl\u00fcckw\u00fcnsche. - Der Gleichstellungsbericht wurde im Mai 2015 in Auftrag gegeben, im Januar fertiggestellt, vorgestellt und dann an die Ressorts zur Abstimmung weitergeleitet.\n\nIn der Zielsetzung ist sich die Bundesregierung in vielen Punkten einig, n\u00e4mlich dass die Erwerbst\u00e4tigenquote von Frauen erh\u00f6ht und die Vereinbarkeit von Beruf und Familie verbessert werden muss. Es gibt weitere Punkte, bei denen wir durchaus einer Meinung sind. Wir sind nicht immer einer Meinung gewesen, und das wird, was die konkreten Ma\u00dfnahmen betrifft, wahrscheinlich auch in Zukunft so sein. Aber ich finde, die Beratungszeit war angemessen, um eine gemeinsame Stellungnahme der Bundesregierung zu diesem Thema zu erarbeiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180154,"sequence":9,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180155,"sequence":10,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte noch etwas zum zweiten Teil der Frage sagen. Ich glaube, ich hatte noch zehn Sekunden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180156,"sequence":11,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Es hat sich so angeh\u00f6rt, als w\u00e4ren Sie mit der Antwort fertig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180157,"sequence":12,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, mit dem ersten Teil. - Zum zweiten Teil der Frage: In dieser Legislaturperiode k\u00f6nnen nat\u00fcrlich keine Gesetzesvorhaben mehr verabschiedet werden; mit der morgigen Verabschiedung des Pflegeberufereformgesetzes bringen wir ein wichtiges Projekt zum Abschluss. In der verbleibenden Zeit geht es darum, die Linie weiterzuf\u00fchren und Bewusstsein daf\u00fcr zu bilden, dass weniger Erwerbst\u00e4tigkeit und weniger Erwerbseinkommen gerade in Zeiten, in denen jede dritte Ehe geschieden wird, nicht zu einer gesicherten Rente f\u00fchren und auch nicht zu einem sicheren \u00f6konomischen Standbein im Erwerbsleben. Die Bereiche Bewusstseinsbildung, Dialog und Netzwerken k\u00f6nnen wir sehr wohl weiterf\u00fchren. Und ich hoffe, es bleibt nicht bei den vier Monaten; es k\u00f6nnen ja noch weitere vier Jahre werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180158,"sequence":13,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180159,"sequence":14,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin: Pia Zimmermann f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180160,"sequence":15,"sitzung":239,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Eigentlich h\u00e4tten der Bundesregierung angesichts der Diskussion \u00fcber diesen Bericht doch die Ohren klingen m\u00fcssen. Insbesondere im Pflegebereich ist es doch so, dass fast alle Reformen der letzten Jahre ein Ungen\u00fcgend bekommen haben. Meine Frage lautet: Inwiefern folgt die Bundesregierung der Position der Sachverst\u00e4ndigenkommission, grundlegend umzudenken, zum Beispiel eine ressort\u00fcbergreifende Politik f\u00fcr die sozialen Berufe zu entwickeln, Sorgearbeit als Arbeitsbereich der Zukunft zu f\u00f6rdern oder den Pflegebereich nach skandinavischem Vorbild umzubauen: weg vom familienbasierten, hin zum servicebasierten Pflegesystem?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180161,"sequence":16,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihre Kritik an der Bundesregierung gerade in Bezug auf den Pflegebereich nicht nachvollziehen. In dieser Legislaturperiode ist im Pflegebereich so viel geschehen wie lange nicht. Das betrifft sowohl die Familienpflege, zum Beispiel mit der zehnt\u00e4gigen Freistellung von Angeh\u00f6rigen, wenn der Pflegefall eintritt, als auch die M\u00f6glichkeit, danach eine Pflegeauszeit zu nehmen. Insgesamt ist viel auf den Weg gebracht worden: die Pflegereform, die Anerkennung einer Pflegestufe bei Demenz. Was die bezahlte Pflegearbeit angeht, bringen wir morgen das Pflegeberufereformgesetz auf den Weg. Es ist ein Quantensprung, dass der Gesetzgeber mit eigenen Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzend t\u00e4tig wird, damit die Bezahlung und die Arbeitsbedingungen von Pflegekr\u00e4ften deutlich verbessert werden.\n\nDie ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit mit dem Bundesgesundheitsministerium hat im \u00dcbrigen ausgesprochen gut geklappt. Daf\u00fcr an dieser Stelle noch einmal herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180162,"sequence":17,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Fragestellerin ist die Kollegin Petra Crone f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180163,"sequence":18,"sitzung":239,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich schlie\u00dfe mich den Gl\u00fcckw\u00fcnschen an, obwohl ich sie nat\u00fcrlich schon pers\u00f6nlich \u00fcbermittelt habe. Ich w\u00fcnsche f\u00fcr die restliche Zeit eine gl\u00fcckliche Hand.\n\nIn dem Gutachten stehen sehr viele Empfehlungen. Ich m\u00f6chte gerne wissen, welche Ihnen ganz besonders wichtig sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180164,"sequence":19,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist schwer, welche herauszugreifen. Das Gutachten insgesamt ist ausgesprochen ergiebig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180165,"sequence":20,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180166,"sequence":21,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur allen empfehlen, das Gutachten zu lesen.\n\nEinen Schwerpunkt habe ich schon herausgestellt: die Sorgearbeit, also die sozialen Berufe insgesamt. Das hat auch viel mit Wertsch\u00e4tzung zu tun. Menschen, die Dienst am Menschen leisten, f\u00fchlen sich oft nicht nur aufgrund der schlechteren Bezahlung zur\u00fcckgesetzt, sondern auch dadurch, dass sie schlechtere Arbeitsbedingungen haben, h\u00e4ufig sehr unter Druck stehen und w\u00e4hrend der Ausbildung zum Teil Schulgeld zahlen m\u00fcssen. Deswegen ist der Bereich der sozialen Berufe f\u00fcr mich ganz wichtig.\n\nEin weiteres Thema, das mir ganz wichtig ist, ist die wirtschaftliche Eigenst\u00e4ndigkeit von Frauen; ich habe das eingangs schon angedeutet. Immer noch verlassen sich zu viele Frauen darauf, mitversorgt zu werden. Das war schon immer eine nicht unheikle Kalkulation. In heutiger Zeit ist das aber noch schwerwiegender, insbesondere seit sich die Rechtsprechung zur Wiederaufnahme der Berufst\u00e4tigkeit im Falle einer Trennung ge\u00e4ndert hat. Daher muss V\u00e4tern und M\u00fcttern die M\u00f6glichkeit gegeben werden, berufst\u00e4tig zu sein und auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen. Dabei hilft zum Beispiel der Ausbau der Kinderbetreuung. Auf diesem Gebiet hat der Bund in dieser Legislaturperiode gro\u00dfe Anstrengungen unternommen, und das wird er auch weiterhin tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180167,"sequence":22,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die n\u00e4chste Fragestellerin ist die Kollegin Katja D\u00f6rner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180168,"sequence":23,"sitzung":239,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr den Bericht. Nat\u00fcrlich auch von meiner Seite herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum neuen Amt! Ich w\u00fcnsche Ihnen ein gl\u00fcckliches H\u00e4ndchen bei den Themen, die uns allen sehr am Herzen liegen.\n\nDas Gutachten hat den Begriff \u201eGender Care Gap\u201c in die Diskussion eingebracht bzw. prominent gemacht; Sie haben sich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Ihre Vorg\u00e4ngerin im Ministerinnenamt hat h\u00e4ufig medial einen Gesetzentwurf zur Familienarbeitszeit angek\u00fcndigt. Sie haben gerade gesagt, dass wir in dieser Legislaturperiode nicht mehr mit Gesetzentw\u00fcrfen rechnen k\u00f6nnen. Das ist wohl so. Ich will aber doch fragen, welche gesetzgeberischen Notwendigkeiten aus Ihrer Sicht ganz konkret bestehen, um dem Gender Care Gap entgegenwirken zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180169,"sequence":24,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - In dieser Legislaturperiode haben wir diesbez\u00fcglich mit dem Elterngeld und dem Elterngeld Plus Fortschritte gemacht. Dadurch haben wir der Partnerschaftlichkeit im Rahmen der Erwerbs- und Sorgearbeit mehr Nachdruck verliehen. Die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr den Zweiten Gleichstellungsbericht empfiehlt die Familienarbeitszeit. Das ist auch die Position meines Hauses; das ist ja bekannt. Wir sind nicht der Auffassung, dass es besser ist, wenn der besserverdienende Elternteil - meistens ist das der Mann - Vollzeit arbeitet und der andere Elternteil in Teilzeit, sondern wir sind der Auffassung, dass sich beide Elternteile bei der beruflichen und famili\u00e4ren Arbeitszeitverteilung ann\u00e4hern sollten und der Staat dies unterst\u00fctzen muss. In dieser Legislaturperiode haben wir uns nicht darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Insofern nehme ich die Stellungnahme der Sachverst\u00e4ndigen als Auftrag mit in die n\u00e4chste Legislaturperiode. Damit werden sich die neuen Mehrheiten befassen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180170,"sequence":25,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin: Cornelia M\u00f6hring f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180171,"sequence":26,"sitzung":239,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich will vorausschicken, dass auch ich es befremdlich finde, dass die Ressortabstimmung so viele Monate in Anspruch genommen hat und die Stellungnahme hier erst in der vorletzten Sitzungswoche pr\u00e4sentiert wird.\n\nAber zu meiner Frage. Das Gutachten der Sachverst\u00e4ndigenkommission best\u00e4tigt die Kritik der Opposition am Entgelttransparenzgesetz, indem festgestellt wird, dass f\u00fcr tats\u00e4chliche Transparenz und Offenlegung der Entgeltstrukturen eigentlich verbindliche Pr\u00fcfverfahren n\u00f6tig sind. Im Gesetz sind nur \u201eBitte-bitte-Regelungen\u201c enthalten, also Aufforderungen an die Betriebe, diese Pr\u00fcfverfahren freiwillig einzusetzen. Ein Vertr\u00f6sten auf die n\u00e4chste Wahlperiode w\u00fcrde mir da, ehrlich gesagt, nicht reichen. Ich frage Sie daher, ob die Bundesregierung nach diesem Sachverst\u00e4ndigenbericht mehr Handlungsbedarf sieht, Pr\u00fcfverfahren einzuf\u00fchren und regierungsseitig Ma\u00dfnahmen einzuleiten, die die Verankerung von Pr\u00fcfverfahren verbindlicher regeln.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180172,"sequence":27,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen es so gut wie ich: Gleichstellungspolitik ist kein Sprint, das ist ein Marathon, und manchmal sind die Schritte, die man macht, gr\u00f6\u00dfer, manchmal sind sie kleiner. Ich finde, der Schritt Entgeltgleichheitsgesetz ist ein gro\u00dfer Schritt; denn zum ersten Mal \u00fcberhaupt bricht man mit dem Tabu, \u00fcber Gehalt zu reden, und entwickelt einen Auskunftsanspruch. Das ist ein gro\u00dfer Schritt, dem nat\u00fcrlich weitere folgen sollten.\n\nSie wissen, dass es in der Regierung unterschiedliche Auffassungen zu diesem Thema gegeben hat und dass das, was wir dazu verabschiedet haben, ein Kompromiss ist. So ist es meistens in Regierungen. N\u00e4chste Schritte machen wir, indem wir evaluieren, wie sich dieser Fortschritt in der Praxis auswirkt. Ich kenne pers\u00f6nlich einige Frauen, die darauf gewartet haben, dass dieses Gesetz endlich in Kraft tritt, um sich erkundigen zu k\u00f6nnen, wie die Jungs um sie herum an ihnen vorbeigezogen sind, w\u00e4hrend sie sich nach der Elternzeit m\u00fchsam in Teilzeit wieder in den Hierarchien nach oben arbeiten mussten. Es wird jetzt der erste Schritt sein, zu sehen, wie sich dieses Gesetz in der Praxis ausgewirkt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180173,"sequence":28,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Angelika Gl\u00f6ckner w\u00e4re die N\u00e4chste. Wo ist sie?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180174,"sequence":29,"sitzung":239,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Die war gar nicht da!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180175,"sequence":30,"sitzung":239,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die war gar nicht vorgesehen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180176,"sequence":31,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Dann ist uns das falsch gemeldet worden. Sorry, das kann schon einmal vorkommen.\n\nDann folgt jetzt Daniela De Ridder.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180177,"sequence":32,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank, liebe Frau Ministerin. Auch meinerseits herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem neuen Amt! Auch ich w\u00fcnsche Ihnen eine gute Hand, vor allem aber weise Beschl\u00fcsse.\n\nIch bin Angeh\u00f6rige der Generation der Babyboomerinnen, und wir haben vielfach die Erfahrung gemacht, dass wir Frauen aus der F\u00fcrsorge f\u00fcr die Kinder unmittelbar in die F\u00fcrsorge f\u00fcr M\u00fctter, V\u00e4ter, Schwiegerm\u00fctter, Schwiegerv\u00e4ter geraten. Mich w\u00fcrde interessieren, Frau Ministerin, ob Sie in der Ihnen verbleibenden Zeit, aber auch gern in der n\u00e4chsten Legislaturperiode noch Chancen sehen, auch die V\u00e4ter und die M\u00e4nner mehr zu adressieren, diese Aufgaben zu \u00fcbernehmen. Ihre Vorg\u00e4ngerin hatte ja das Elterngeld Plus sehr stark gemacht. Welche Chancen sehen Sie, das noch einmal st\u00e4rker und deutlicher zu unterst\u00fctzen, und welche Expertise werden Sie m\u00f6glicherweise dazu heranziehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180178,"sequence":33,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wie gesagt, wird es in dieser Legislaturperiode keine Einleitung eines neuen Gesetzgebungsverfahrens mehr geben k\u00f6nnen; aber zum Beispiel die Implementierung von neuen Formen der Vereinbarkeit von Beruf und Familie in der Praxis kann man sehr wohl noch f\u00f6rdern. Ich war gerade gestern bei der Zertifikatsverleihung der Hertie-Stiftung zum audit berufundfamilie; denn wir brauchen die Unternehmer und die Unternehmerinnen, die Arbeitgeber und die Arbeitgeberinnen mit an Bord.\n\nWir haben jetzt mit dem Elterngeld Plus einen gro\u00dfen Schritt gemacht. Die Familienarbeitszeit sieht das Sachverst\u00e4ndigengutachten als guten n\u00e4chsten Schritt vor. Ob es dazu kommt oder nicht, das m\u00fcssen wir nach der Bundestagswahl sehen. Ich will jetzt nicht spekulieren, ob ich im n\u00e4chsten Kabinett die M\u00f6glichkeit haben werde, das umzusetzen. Ich h\u00e4tte nichts dagegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180179,"sequence":34,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die N\u00e4chste ist jetzt die Kollegin Dr. Dorothee Schlegel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180180,"sequence":35,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":138.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Frau Ministerin, auch ich w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr den Marathon, den wir Frauen insgesamt vor uns haben, nat\u00fcrlich ein gl\u00fcckliches H\u00e4ndchen und vor allem Durchhalteverm\u00f6gen.\n\nZu meiner Frage. Sie haben den Gender Care Gap in H\u00f6he von 52 Prozent erw\u00e4hnt. Es gibt ja auch den Gender Pension Gap, der ungef\u00e4hr 53 Prozent betr\u00e4gt, bei uns in Baden-W\u00fcrttemberg sogar weit \u00fcber 60 Prozent. Gibt es aus Ihrer Sicht einen Zusammenhang zwischen dem Sorge- und dem Renten-Gap und, wenn ja, welchen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180181,"sequence":36,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, in der Gleichstellungspolitik gilt vielleicht noch mehr als in anderen Politikbereichen, dass alles mit allem zusammenh\u00e4ngt. Wenn man sich den Ersten Gleichstellungsbericht vornimmt, stellt man fest: Er besch\u00e4ftigt sich sehr ausf\u00fchrlich mit den Knackpunkten in Lebensverl\u00e4ufen und damit, an welchen Stellen sich entscheidet, ob Ungleichheiten entstehen. Da gibt es im Leben von M\u00e4nnern und Frauen eine ganze Reihe. Dazu geh\u00f6ren die Berufswahl, der Umstand, dass Kinder auf die Welt kommen, und der Bereich der Weiterbildung; es sind ganz viele einzelne Punkte.\n\nWenn man aufgrund von Sorgearbeit - ich bin mit diesem Begriff nur bedingt gl\u00fccklich, weil er etwas von \u201eIch mache mir Sorgen\u201c hat -, also durch die F\u00fcrsorge f\u00fcr andere, zeitlich sehr gebunden ist, dann bleibt einem nat\u00fcrlich weniger Zeit, um erwerbst\u00e4tig zu sein. Wenn man beides partnerschaftlicher aufteilen k\u00f6nnte, w\u00e4re beiden geholfen. Es geht also tats\u00e4chlich um die Zeit, die man investiert. Aber wir m\u00fcssen auch bei den Lohnh\u00f6hen ansetzen. Solange frauendominierte Berufe so viel schlechter bezahlt werden als andere, werden wir das Problem des Gender Pension Gap nicht vollst\u00e4ndig l\u00f6sen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180182,"sequence":37,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Birgit K\u00f6mpel ist die N\u00e4chste.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180183,"sequence":38,"sitzung":239,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, auch von mir herzlichen Gl\u00fcckwunsch, alles, alles Gute und Durchhaltekraft f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate und, wie ich nat\u00fcrlich hoffe, auch dar\u00fcber hinaus.\n\nAls Berichterstatterinnen f\u00fcr die Frauenquote merken wir - das habe ich und das haben sicherlich auch Sie verfolgt -, wie sie wirkt. Wir stellen fest: Die Frauenquote wirkt tats\u00e4chlich. Trotzdem w\u00fcrde ich gerne von Ihnen erfahren: Welche weiteren Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden Sie uns Parlamentariern f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode und dar\u00fcber hinaus empfehlen, und was w\u00fcrden Sie uns im Hinblick auf die Quote nicht nur bei F\u00fchrungskr\u00e4ften, sondern auch bei Frauen und M\u00e4nnern empfehlen? Oder glauben Sie, dass das, was wir bisher gemacht haben, erst einmal ausreicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180184,"sequence":39,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Da muss ich gar keine Empfehlungen aussprechen. Das tut die Sachverst\u00e4ndigenkommission, die ganz klar feststellt, dass die Quote wirkt. Wir hatten eine lange Phase der freiwilligen Selbstverpflichtung, in der sich gar nichts bewegt hat. Wir haben gesehen, dass in allen Unternehmen, in denen die 30-prozentige Quote jetzt zur Anwendung kam, die Besetzung mit einer Frau gelungen ist. Wenn ich es etwas ketzerisch sagen darf: Danach ist, glaube ich, in keinem Unternehmen ein dramatischer Kurseinbruch festzustellen gewesen; aber das nur am Rande. Die Sanktion eines leeren Stuhls, wenn man keine geeignete Frau findet, musste nirgendwo greifen, weil es nat\u00fcrlich genug qualifizierte Frauen gibt. Es ging, glaube ich, um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 170 Personen, die in ganz Deutschland gefunden werden mussten.\n\nDazu, wie mit diesem Thema weiter umzugehen ist, gibt es in der Bundesregierung keine einheitliche Meinung; ich stehe ja hier als Vertreterin der Bundesregierung. Insofern gibt es dazu auch in der Stellungnahme keine ausdr\u00fcckliche Empfehlung. Ich kann nur noch einmal sagen: Der Sachverst\u00e4ndigenrat empfiehlt, diese Regelung durchaus auszuweiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180185,"sequence":40,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss ein bisschen auf die Zeit achten. Es gibt noch vier Kolleginnen, die eine zweite Frage zu diesem Bericht stellen wollen. Weil es auch noch Fragen zu weiteren Themen der Kabinettssitzung gibt, lasse ich diese vier Fragen noch zu, aber dann keine weiteren mehr.\n\nDie Erste ist Ulle Schauws.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180186,"sequence":41,"sitzung":239,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Zentrale Punkte, die die Gleichstellung behindern - das ist nicht neu und kommt nicht nur im Zweiten Gleichstellungsbericht, sondern auch im Ersten Gleichstellungsbericht und in vielen weiteren Erkenntnissen, die wir haben, zum Ausdruck -, sind das Ehegattensplitting, die kostenlose Mitversicherung, aber vor allen Dingen auch die Minijobs. Wie wir gerade geh\u00f6rt haben, wurde Ihnen von Ihren Kolleginnen f\u00fcr Ihre Arbeit in den n\u00e4chsten Monaten alles Gute gew\u00fcnscht. Insofern noch einmal die Frage an Sie - auch wenn Sie keinen Gesetzentwurf mehr auf den Weg bringen werden -: Was wollen Sie im Hinblick auf diese wirklich gro\u00dfen Themenbl\u00f6cke in Ihrem Ministerium noch voranbringen? Was muss sich hier \u00e4ndern? Was muss sich zeitnah und insbesondere mit dem Fokus auf Minijobs \u00e4ndern? Wie lautet Ihr Vorschlag dazu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180187,"sequence":42,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aussage der Sachverst\u00e4ndigenkommission dazu ist recht klar: dass n\u00e4mlich die Anreize im Steuersystem, die Frauen an einer Erwerbst\u00e4tigkeit hindern, m\u00f6glichst aufzugeben sind. Hier gibt es sehr unterschiedliche Ansatzpunkte.\n\nIm Koalitionsvertrag gab es eine Vereinbarung dar\u00fcber, dass Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr ergriffen werden sollten, Minijobs in sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu \u00fcberf\u00fchren. Dar\u00fcber konnte im Laufe dieser Legislaturperiode keine Einigung erzielt werden. Insofern haben wir hier keine Ma\u00dfnahmen vorzuweisen.\n\nAuf dieses ganze komplexe Themenfeld muss sich tats\u00e4chlich die n\u00e4chste Regierung verst\u00e4ndigen. Die Aussagen der Sachverst\u00e4ndigenkommission sind hier aber absolut klar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180188,"sequence":43,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Pia Zimmermann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180189,"sequence":44,"sitzung":239,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin Barley, im Gutachten wird zum Fachkr\u00e4ftemangel in der Pflege deutlich gemacht, dass die normalen Marktmechanismen von Angebot und Nachfrage einfach nicht funktionieren. Meine Frage ist, welche strukturellen Ver\u00e4nderungen Sie sich vorstellen k\u00f6nnen und welche Ma\u00dfnahmen Ihrer Meinung nach n\u00f6tig sind, um diesem Fachkr\u00e4ftemangel wirklich wirksam entgegenzutreten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180190,"sequence":45,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Im Gesamtkomplex Arbeitswelt gibt es auf der einen Seite nat\u00fcrlich die Ma\u00dfnahmen, die der Gesetzgeber treffen kann, und auf der anderen Seite die Ma\u00dfnahmen im tariflichen Bereich. Sie wissen, dass unser Ressort bei den Pflegeberufen schon einen gro\u00dfen Schritt gegangen ist. Bei den anderen sozialen Berufen sind wir noch nicht so weit.\n\nWenn Sie mich jetzt pers\u00f6nlich fragen, dann sage ich: Ich glaube, dass ein Tarifvertrag f\u00fcr die sozialen Berufe notwendig ist. Das hat ja auch schon die Bundesarbeitsministerin erw\u00e4hnt. Das ist aber eben kein Vorhaben, das im Rahmen dieser Bundesregierung umzusetzen gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180191,"sequence":46,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Katja D\u00f6rner, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180192,"sequence":47,"sitzung":239,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich w\u00fcrde gerne zum Komplex \u201eAlterssicherung und Altersarmut von Frauen\u201c fragen.\n\nUns ist hinl\u00e4nglich bekannt - das Gutachten belegt das ja auch erneut -, dass der Gender Pay Gap quasi automatisch in den Gender Pension Gap f\u00fchrt, und es ist uns, glaube ich, auch allen klar, dass die Rentenversicherung das nicht ausgleichen kann. Deshalb w\u00fcrde ich von Ihnen gerne wissen, Frau Ministerin: Was sind nach Ihrer Analyse die zentralen Elemente, die man angehen m\u00fcsste, um der Altersarmut von Frauen zuk\u00fcnftig wirksam entgegentreten zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180193,"sequence":48,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Man muss hier zwischen den Generationen differenzieren:\n\nDie Frauen, die noch am Beginn ihres Erwerbslebens stehen, haben nat\u00fcrlich deutlich mehr M\u00f6glichkeiten, ihr Leben so zu gestalten, dass Altersarmut sie nicht betreffen wird. Das beginnt bei der Berufswahl. Ich denke, dass die Beratung dar\u00fcber, welche Berufe man anstreben kann, mit der Beratung dar\u00fcber einhergehen muss, was man dabei verdient und was f\u00fcr eine Rentenerwartung man dadurch haben wird. Es muss also ein fr\u00fchzeitiges Bewusstsein geschaffen werden.\n\nF\u00fcr diejenigen, die mitten im Berufsleben stehen, kommt es darauf an, dass wir vor allen Dingen die M\u00f6glichkeit der Vereinbarkeit von Beruf und Familie weiter verbessern. Hier sind wir auf einem guten Weg - insbesondere hinsichtlich der Kinderbetreuung.\n\nBei denjenigen, die jetzt schon kurz vor dem Renteneintritt stehen, greifen diese Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich nicht mehr. F\u00fcr sie m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen im rentenpolitischen Bereich ergriffen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180194,"sequence":49,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die letzte Fragestellerin zu diesem Thema ist Cornelia M\u00f6hring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180195,"sequence":50,"sitzung":239,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich will versuchen, eine Abschlussfrage zu stellen.\n\nDas Gutachten listet, wie wir eben schon geh\u00f6rt haben, eine ganze Reihe von Handlungsempfehlungen auf. Mich w\u00fcrde interessieren, welche Schwerpunktsetzung beim Abarbeiten Sie vorschlagen w\u00fcrden, wenn Sie jetzt priorisieren m\u00fcssten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180196,"sequence":51,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Wie gesagt, ich glaube, dass die H\u00f6herbewertung von frauendominierten Berufen und die Ma\u00dfnahmen zur Erleichterung der Vereinbarkeit von Beruf und Familie ganz oben stehen m\u00fcssen. Diese beiden Bereiche sind f\u00fcr mich absolut priorit\u00e4r.\n\nWas den Ausbau der Kinderbetreuung betrifft, kann ich sagen: Zwischen 2007 und 2020 werden es \u00fcber 14 Milliarden Euro sein, die der Bund f\u00fcr diesen Bereich zur Verf\u00fcgung stellt. Dieser Bereich liegt normalerweise haupts\u00e4chlich in der Verantwortung der L\u00e4nder und Kommunen. Der Bund tut da bereits viel. Aber wir m\u00fcssen da auch viel tun, vor allen Dingen in der Qualit\u00e4t. Wie Sie wissen, gibt es ein Eckpunktepapier der Jugend- und Familienministerkonferenz zur Qualit\u00e4tsentwicklung in der Kinderbetreuung. Auch diesen Punkt muss man weiter vorantreiben, sowohl was die personelle Ausstattung als auch was die Randzeitenbetreuung betrifft. Das sind aus meiner Sicht wichtige Projekte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180197,"sequence":52,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Dann kommen wir jetzt zum zweiten Teil: Themen der heutigen Kabinettssitzung au\u00dferhalb dessen, was Sie gerade ausgef\u00fchrt haben. Dazu hat sich Harald Petzold gemeldet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180198,"sequence":53,"sitzung":239,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auch ich m\u00f6chte mich den Gl\u00fcckw\u00fcnschen an die Ministerin f\u00fcr die neue Aufgabe und das neue Amt anschlie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte Sie zum Komplex \u201e\u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr alle\u201c fragen. Bedauerlicherweise hat das Bundesverfassungsgericht den Eilantrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt, den Rechtsausschuss damit zu beauftragen, noch in dieser Wahlperiode eine Beschlussempfehlung abzugeben, weil dazu im Ausschuss drei Gesetzentw\u00fcrfe zur Beratung vorliegen. Heute ist von der SPD-Fraktion erneut die Vertagung mit der Begr\u00fcndung beantragt worden, dass die Bundesregierung und die Gro\u00dfe Koalition noch in Verhandlungen seien.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich gerne von Ihnen wissen, welchen Stand diese Verhandlungen inzwischen erreicht haben und ob dies Thema der heutigen Sitzung war und, wenn ja, welche Inhalte dazu verhandelt worden sind, zumal im Koalitionsvertrag steht, dass bis zum Ende der Wahlperiode alle rechtlichen Ungleichbehandlungen von eingetragenen Lebenspartnerschaften abgebaut werden sollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180199,"sequence":54,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Das Thema war heute nicht auf der Tagesordnung der Kabinettssitzung und ist auch nicht behandelt worden. Ich muss erg\u00e4nzen: Es gibt zwar diesen Satz im Koalitionsvertrag, wonach alle rechtlichen Ungleichbehandlungen beseitigt werden sollen, aber leider gibt es zwei Ausnahmen: Das sind die Volladoption und die \u00d6ffnung der Ehe.\n\nSie kennen dazu meine pers\u00f6nliche Meinung. Aber Koalitionsvertr\u00e4ge sind, wie sie sind. Daran sind wir gebunden. Pacta sunt servanda, sagen die Juristen. Ich hoffe, dass es bald eine M\u00f6glichkeit geben wird, diesen Zustand zu \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180200,"sequence":55,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann kommen wir zu den sonstigen Fragen an die Bundesregierung. Dazu haben sich zwei Kollegen und Kolleginnen gemeldet. Der Erste war \u00d6zcan Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180201,"sequence":56,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, danke sehr. - Ich habe eine Frage an die Bundesregierung. Das Bundessportministerium hat mit dem Deutschen Olympischen Sportbund \u00fcber zwei Jahre lang hinter verschlossenen T\u00fcren die gr\u00f6\u00dfte Reform des deutschen Spitzensports beschlossen und hat sich in diesem Zusammenhang, was Transparenz und \u00c4hnliches anbetrifft, nicht gerade mit Ruhm bekleckert.\n\nWeil sich der Pr\u00e4sident des Deutschen Olympischen Sportbunds nun \u00fcber die Presse \u00e4u\u00dfert und vom Scheitern dieser Reform redet und davor warnt, dass ein gesamter Olympiazyklus verloren gehen k\u00f6nnte, m\u00f6chte ich von der Bundesregierung wissen, wie sie diesen neuen Zustand bewertet und wie sie diesen Missstand beheben m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180202,"sequence":57,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Das war heute nicht Thema. Deswegen m\u00f6chte ich an den zust\u00e4ndigen Kollegen verweisen, wenn das geht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180203,"sequence":58,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"An den uns wohlbekannten Staatssekret\u00e4r. Bitte, Herr Dr. Schr\u00f6der.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180204,"sequence":59,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich beantworte diese Frage sehr gerne. Wir haben diese Spitzensportreform zusammen mit dem Deutschen Olympischen Sportbund auf den Weg gebracht. Dazu haben wir eine Arbeitsstruktur etabliert, in der wir dieses Konzept in Arbeitsgruppen gemeinsam entwickelt haben. Das hei\u00dft: Nicht das Bundesministerium des Innern hat dieses Konzept erarbeitet, sondern wir haben das zusammen mit dem DOSB gemacht. Die Mitglieder des DOSB haben dieses Konzept in einer Mitgliederversammlung - soweit ich mich erinnern kann, war das Ergebnis einstimmig - unterst\u00fctzt.\n\nDieses Konzept wird dazu f\u00fchren, dass wir - anders als in der Vergangenheit, wo es ja darum ging, welche Medaillen in der Vergangenheit gewonnen worden sind, und danach wurde dann die F\u00f6rderung mehr oder weniger nach dem Gie\u00dfkannenprinzip auf die unterschiedlichen Verb\u00e4nde verteilt - die Potenziale der Sportler optimal nutzen. Das ist ein gemeinsames Anliegen von DOSB, Innenministerium und auch der gesamten Bundesregierung. Denn diese Konzeption ist im Kabinett behandelt worden, und wir werden auch im Deutschen Bundestag noch einmal dar\u00fcber sprechen.\n\nVon daher sind wir sehr froh dar\u00fcber, dass wir dieses Konzept gemeinsam auf den Weg gebracht haben. Es ist ein gro\u00dfartiger Erfolg, dass wir das zusammen mit dem DOSB geschafft haben. Selbstverst\u00e4ndlich ist nachvollziehbar, dass der DOSB sich noch mehr Geld aus dem Haushalt w\u00fcnscht, der demn\u00e4chst im Deutschen Bundestag zumindest noch beraten wird. Wir h\u00e4tten uns das als Innenministerium auch vorstellen k\u00f6nnen, aber das gemeinsame Kabinett hat gem\u00e4\u00df der Haushaltsordnung entschieden, dass nur die Summe in den Haushalt gestellt werden kann, die etatreif ist. Gerade daf\u00fcr haben wir jetzt diese Potenzialanalyse, die die unterschiedlichen Verb\u00e4nde analysieren soll. Dann soll entschieden werden, ob noch mehr Geld notwendig ist, und dann wird selbstverst\u00e4ndlich auch mehr Geld flie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180205,"sequence":60,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine andere Frage gestellt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180206,"sequence":61,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Schr\u00f6der. - Dann gibt es jetzt weitere Fragen an die Frau Ministerin. Es gibt noch eine Kollegin und einen Kollegen, die in dieser Befragung eine Frage an die Bundesregierung haben. Das ist als Erste Sevim Da\u011fdelen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180207,"sequence":62,"sitzung":239,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, aus Eilmeldungen der Deutschen Presse-Agentur, dpa, - auch die Dortmunder Ruhr Nachrichten schreiben das - geht hervor, dass es eine Veranstaltungsanfrage f\u00fcr die Dortmunder Westfalenhallen gibt, wo der t\u00fcrkische Staatspr\u00e4sident Erdogan im Anschluss an den G-20-Gipfel am 9. Juli einen Auftritt vor 13 000 Menschen absolvieren soll. Laut OVG M\u00fcnster, best\u00e4tigt durch das Bundesverfassungsgericht im Sommer 2016 und dann nochmals durch Rechtsprechung in diesem Fr\u00fchjahr, sind Auftritte von ausl\u00e4ndischen Staatsoberh\u00e4uptern im \u00f6ffentlichen Raum im Bundesgebiet Sache der Au\u00dfenpolitik und damit der Bundesregierung. Deshalb m\u00f6chte ich die Bundesregierung hiermit fragen: Ist die Bundesregierung gewillt, diesen geplanten \u00f6ffentlichen Auftritt des t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Erdogan in Deutschland zu untersagen, was sie rechtlich kann und was auch in politischer Hinsicht am besten w\u00e4re?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180208,"sequence":63,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Auch das war heute nicht Thema im Kabinett. Auch da w\u00fcrde ich darum bitten, dass das zust\u00e4ndige Ministerium antwortet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180209,"sequence":64,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber die Regel bei der Befragung der Bundesregierung. Es gibt erst einmal Fragen zu Ihrem Tagesordnungspunkt, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180210,"sequence":65,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df das.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180211,"sequence":66,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- und dann gibt es eben auch weitere Fragen an die Bundesregierung, auch wenn es nicht im Kabinett behandelt wurde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180212,"sequence":67,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Dann kann ich dazu nur sagen, dass mir davon nichts bekannt ist und dass wir das pr\u00fcfen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180213,"sequence":68,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat als Letzter der Kollege Christian Str\u00f6bele eine Frage an Sie, Frau Barley.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180214,"sequence":69,"sitzung":239,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich bin in Sorge und habe deshalb eine Frage an die Bundesregierung. War heute im Bundeskabinett Thema, dass die Vereinigten Staaten in Syrien ein syrisches Regierungsflugzeug abgeschossen haben und dass anschlie\u00dfend Russland erkl\u00e4rt hat, in Zukunft sei jeder Flugk\u00f6rper, der sich in dieser Zone bewegt, wo dieses Flugzeug abgeschossen worden ist, ein Ziel f\u00fcr die russische Luftwaffe und Flugabwehr? Ist dar\u00fcber gesprochen worden und, wenn ja, in welchem Sinne? Welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung daraus? Und zieht die Bundesregierung daraus insbesondere den Schluss, mit Herrn Trump Tacheles zu reden und ihm zu sagen, dass, wenn er dort einen Krieg anf\u00e4ngt, die NATO und wir nicht dabei sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180215,"sequence":70,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":null,"text":"Die Lage im Nahen Osten insgesamt war heute Thema in der Kabinettsbefassung. Der Au\u00dfenminister hat sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber die Lage und seine Kenntnisse informiert. Er hat auch dar\u00fcber informiert, dass er mit dem US-amerikanischen Au\u00dfenminister dazu in Kontakt steht. Aber konkrete Ma\u00dfnahmen sind dort nicht beschlossen worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180216,"sequence":71,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beende die Befragung und bedanke mich bei Katarina Barley.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/12749\n\nDieser Tagesordnungspunkt ist heute k\u00fcrzer als sonst. Ich rufe die Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Ich begr\u00fc\u00dfe Herrn Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Beantwortung der Fragen.\n\nIch rufe die Frage 1 des Kollegen Gehring auf:\n\nInwiefern strebt die Bundesregierung weiterhin an, dass das Urheberrechts-Wissensgesellschafts-Gesetz (UrhWissG) nach abschlie\u00dfender Beratung durch den Bundestag in der 26. Kalenderwoche in Kraft tritt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3101,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180217,"sequence":72,"sitzung":239,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Gehring, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das Bundeskabinett hat am 12. April dieses Jahres den Regierungsentwurf f\u00fcr ein Urheberrechts-Wissensgesellschafts-Gesetz beschlossen. Die Bundesregierung w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn der Deutsche Bundestag und der Bundesrat dieses Reformvorhaben noch in dieser Wahlperiode abschlie\u00dfen w\u00fcrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180218,"sequence":73,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kai Gehring, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180219,"sequence":74,"sitzung":239,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Diesem Begr\u00fc\u00dfen kann ich mich nur anschlie\u00dfen. Zur Einordnung in die Debatte ist es, glaube ich, wichtig, zu erw\u00e4hnen, dass ein wissenschaftsfreundliches Urheberrecht seit vielen Jahren diskutiert wird. Wir Gr\u00fcne haben im Bundestag eine umfassende Wissenschaftsschranke im Urheberrecht mehrfach beantragt. Im Regierungsentwurf wird jetzt mit sieben Schrankenregelungen gearbeitet. Das ist sicherlich ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nDieses Bem\u00fchen darf aber nicht weiter verw\u00e4ssert werden. Die Kabinettsmitglieder Maas und Wanka sind offenkundig daf\u00fcr, die Wissenschaftspolitiker sind alle daf\u00fcr, und die Allianz der Wissenschaftsorganisationen ist daf\u00fcr. Pl\u00f6tzlich sind aber Herr Kauder als Fraktionsvorsitzender der Union und einige Rechtspolitiker der Unionsfraktion dagegen.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie fragen: Wie sieht jetzt der weitere Verhandlungsprozess auf Spitzenebene der Koalition aus, damit der Gesetzentwurf tats\u00e4chlich noch kommt? Mit welchem Ergebnis rechnen Sie? Bis wann kommen Sie zu einem Abschluss? Kommen Sie in dieser Wahlperiode noch zu Potte und damit zu einem Zwischenschritt nach einer jahrelangen Diskussion?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180220,"sequence":75,"sitzung":239,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst, Herr Kollege Gehring, freue ich mich dar\u00fcber, dass B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen den Entwurf der Bundesregierung unterst\u00fctzt, und will mich daf\u00fcr herzlich bedanken. Im \u00dcbrigen obliegt es im Augenblick den Koalitionsfraktionen und damit dem Deutschen Bundestag, das weitere Verfahren voranzutreiben. Dabei unterst\u00fctzen wir alle Fraktionen sehr. Wir hoffen darauf, dass dies in n\u00e4chster Zeit - Sie wissen alle, dass sich die Wahlperiode dem Ende zuneigt - zu einem erfolgreichen Ergebnis f\u00fchren wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180221,"sequence":76,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Zweite Frage: Kai Gehring.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180222,"sequence":77,"sitzung":239,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass Ihre Hoffnung eintritt und Teile der Unionsfraktion ihre Blockade aufgeben. Ich m\u00f6chte folgende Frage anschlie\u00dfen: Warum d\u00fcrfen f\u00fcr Zwecke der wissenschaftlichen Forschung laut Regierungsentwurf nur noch 15 Prozent statt 25 Prozent eines Werks, wie im urspr\u00fcnglichen Referentenentwurf vorgesehen war, genehmigungsfrei genutzt werden? F\u00fcr uns ist das nicht nachvollziehbar. F\u00fcr die Wissenschaftscommunity ist das eine Verschlechterung. Wieso ist die erfolgt? Gibt es Chancen auf eine R\u00fcck\u00e4nderung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180223,"sequence":78,"sitzung":239,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, all dies ist Gegenstand der Gespr\u00e4che, die die Koalitionsfraktionen f\u00fchren. Dem wollen wir nicht vorgreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180224,"sequence":79,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen zur Frage 2 des Kollegen Gehring:\n\nWelche konkreten Auswirkungen h\u00e4tte nach Auffassung der Bundesregierung eine Nichtverabschiedung des Urheberrechts-Wissensgesellschafts-Gesetzes (UrhWissG) auf Lehrende, Studierende, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180225,"sequence":80,"sitzung":239,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 2 beantworte ich wie folgt: Das geltende Urheberrechtsgesetz enth\u00e4lt bereits gesetzliche Erlaubnisse f\u00fcr Bildung und Wissenschaft, die allerdings wegen der komplexen Regelungstechnik und unbestimmter Rechtsbegriffe teilweise mit Unsicherheiten behaftet sind. Die genannten Beteiligten m\u00fcssten weiterhin mit diesen Bestimmungen arbeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180226,"sequence":81,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kai Gehring, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180227,"sequence":82,"sitzung":239,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Mich w\u00fcrde interessieren, wie sich die Bundesregierung insgesamt hinsichtlich der Kritik am Vorrang der Pauschalverg\u00fctung im Gesetzentwurf gegen\u00fcber der Individualverg\u00fctung positioniert. Da h\u00f6rt man doch unterschiedliche Stimmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180228,"sequence":83,"sitzung":239,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, sprechen Sie damit die Kritik der Presseverleger an?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180229,"sequence":84,"sitzung":239,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, unter anderem.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180230,"sequence":85,"sitzung":239,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Dann will ich Ihnen etwas ausf\u00fchrlicher antworten. Die Bundesregierung ist sich der konstitutiven Bedeutung der Presse und der journalistischen Vielfalt f\u00fcr den demokratischen Willensbildungsprozess und f\u00fcr die Information der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bewusst. Eine Anpassung des bisherigen Gesellschaftsmodells der Presseverlage an die Herausforderungen von Digitalisierung und Vernetzung ist unabh\u00e4ngig davon geboten. Elektronische Zeitungs- und Zeitschriftenarchive k\u00f6nnen eine Chance bieten, Einnahmer\u00fcckg\u00e4nge im Printbereich zu kompensieren. Die Bundesregierung versteht daher die Sorge um die Tragf\u00e4higkeit dieser Dienstleistung. Der Regierungsentwurf des Urheberrechts-Wissensgesellschafts-Gesetzes stellt elektronische Archive aber weder infrage, noch erlaubt er der Deutschen Nationalbibliothek, ein per Internet zug\u00e4ngliches Zeitungs- und Zeitschriftenarchiv aufzubauen. Die Nutzung einzelner Zeitungs- und Zeitschriftenbeitr\u00e4ge ist im \u00dcbrigen bereits nach geltendem Recht auf gesetzlicher Grundlage zul\u00e4ssig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180231,"sequence":86,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gehring.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180232,"sequence":87,"sitzung":239,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine weitere Frage, die sich aus der sehr guten Anh\u00f6rung des Rechtsausschusses zum Regierungsentwurf ergibt. Unter anderem dort ist der Vorschlag gemacht worden, die Nutzungserlaubnisse um eine \u00d6ffnungsklausel zu erg\u00e4nzen, und zwar zur L\u00f6sung solcher F\u00e4lle, die im Grunde mit den gesetzlich geregelten F\u00e4llen vergleichbar sind, die aber knapp an den geltenden Schrankenregelungen, den sehr strikten Voraussetzungen der Einzeltatbest\u00e4nde, entlangschrammen. Wollen Sie eine solche \u00d6ffnungsklausel in Ihren Entwurf noch aufnehmen? Wie stehen Sie zu der in der Anh\u00f6rung des Rechtsausschusses geforderten \u00d6ffnungsklausel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180233,"sequence":88,"sitzung":239,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Die Beantwortung dieser Frage obliegt im Augenblick der Diskussion der Koalitionsfraktionen. Wir sind einigerma\u00dfen zuversichtlich, dass wir zu einem Ergebnis kommen. Allerdings kann ich diesen Beratungen nicht vorweggreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180234,"sequence":89,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Christian Lange.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Ich begr\u00fc\u00dfe den Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer.\n\nIch rufe die Frage 3 des Kollegen Hubertus Zdebel auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus Medienberichten (www.tagesschau.de\/wirtschaft\/uran-usa-deutschland-103.html), wonach die der zivilen Atomenergienutzung verpflichtete Urenco mit dem US-amerikanischen AKW-Betreiber Tennessee Valley Authority (TVA) einen Vertrag abgeschlossen hat, in dem es um die Lieferungen von angereichertem Uran zur Herstellung und zum Einsatz von Brennelementen in vier Atomreaktoren (Watts Bar 1 und 2 sowie Sequoyah 1 und 2) geht, welche f\u00fcr das US-Atomwaffenprogramm Tritium zur Sprengkraftverst\u00e4rkung von Atomsprengk\u00f6pfen produzieren sollen, und in welcher Weise wird die Bundesregierung, zum Beispiel im Rahmen ihrer Mitgliedschaft des im Vertrag von Almelo als Kontrollorgan eingerichteten Joint Committee, darauf hinwirken, dass diese Vertr\u00e4ge zwischen Urenco und TVA umgehend beendet werden und damit Deutschland nicht direkt oder indirekt Unterst\u00fctzerin des US-Atomwaffenprogramms wird?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Beckmeyer, ich bitte Sie, diese Frage zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180235,"sequence":90,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich beantworte die Frage von Herrn Zdebel wie folgt: Auf der Grundlage des Vertrages \u00fcber die Nichtverbreitung von Nuklearwaffen, des Vertrages von Almelo und des Vertrages von Washington stellt die Bundesregierung sicher, dass seitens der Urenco-Gruppe f\u00fcr den US-Markt angereichertes Uran ausschlie\u00dflich zivilen Zwecken zugef\u00fchrt wird. Dazu werden die Kernkraftwerke der Tennessee Valley Authority als m\u00f6gliche Empf\u00e4nger von Urenco-Material der Kontrolle und der Verifikation der Internationalen Atomenergieorganisation unterworfen. Die \u00dcberwachung und die Berichtspflicht der IAEO stellt sicher, dass von ihr kontrollierte Anlagen nur f\u00fcr zivile, friedliche Zwecke eingesetzt werden. F\u00fcr die K\u00fcndigung kommerzieller Vertr\u00e4ge von Urenco in den USA sieht die Bundesregierung keinen Anlass.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180236,"sequence":91,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Beckmeyer. - Hubertus Zdebel, eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180237,"sequence":92,"sitzung":239,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Beckmeyer, um den Vorgang f\u00fcr diejenigen, die nicht so tief in der Thematik drinstecken, ein bisschen zu pr\u00e4zisieren: Die USA stellen das f\u00fcr Atomwaffen erforderliche Tritium in kommerziellen Atomreaktoren des Betreibers Tennessee Valley Authority her. Daf\u00fcr soll k\u00fcnftig in vier Reaktoren angereichertes Uran der auf die friedliche Atomenergienutzung festgelegten Firma Urenco eingesetzt werden. Entsprechende Vertr\u00e4ge im Wert von rund 600 Millionen Dollar hat der Betreiber mit Urenco abgeschlossen. Urenco w\u00fcrde damit - zumindest nach meiner Auffassung - direkt das US-Atomwaffenprogramm unterst\u00fctzen, allein aufgrund der Tatsache, dass Tritium hergestellt wird. Urenco kann derartige Vertr\u00e4ge nach meinem Verst\u00e4ndnis nur mit Zustimmung des Gemeinsamen Ausschusses - das ist das Kontrollgremium f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten von Urenco - im Rahmen des Vertrags von Almelo abschlie\u00dfen. Dort hat die Bundesregierung ein Vetorecht.\n\nVor diesem Hintergrund stellt sich f\u00fcr mich die Frage, ob die Genehmigung des Einstiegs von Urenco, das nun Uran f\u00fcr eine Firma liefert, die am Atomwaffenprogramm der USA beteiligt ist, mit Zustimmung des Gemeinsamen Ausschusses erteilt wurde oder nicht. Meine klare Frage lautet: Hat die Bundesregierung im Gemeinsamen Ausschuss im Rahmen des Vertrags von Almelo oder anderer Urenco-Kontrollvertr\u00e4ge der Lieferung von angereichertem Uran f\u00fcr den Einsatz in Atomkraftwerken zur Tritiumerzeugung f\u00fcr die US-Atomwaffen zugestimmt, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180238,"sequence":93,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beckmeyer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180239,"sequence":94,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Zdebel, Sie haben soeben eine Frage wiederholt, die wir Ihnen aufgrund der Sitzungen des letzten Deutschen Bundestages bereits schriftlich beantwortet haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180240,"sequence":95,"sitzung":239,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Macht doch nichts!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180241,"sequence":96,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage f\u00fcr die Bundesregierung noch einmal eindeutig: Es ist st\u00e4ndige Politik der Bundesregierung, entsprechend den Buchstaben und dem Geist des Atomwaffensperrvertrages die Verbreitung und den Missbrauch nuklearen Materials zu verhindern. Die entsprechende Aufsichtsbeh\u00f6rde ist die Internationale Atomenergie-Organisation in Wien, die ebenfalls regelm\u00e4\u00dfig berichtet. Sie wird gerade in den USA anlagenbezogen t\u00e4tig. Insofern sind Anfragen bzw. in Medien zitierte Informationen aus unserer Sicht nicht nachzuvollziehen.\n\nDer IAEO-Generaldirektor berichtet regelm\u00e4\u00dfig dem Gouverneursrat in Wien. Deutschland ist dort mit st\u00e4ndigem Sitz vertreten. Das Bundeswirtschaftsministerium befindet sich in enger Abstimmung mit dem Au\u00dfenministerium. Wir nehmen an der Erf\u00fcllung dieser Kontrollaufgaben weltweit teil. Ich kann Ihnen zusichern, dass dem Gouverneursrat irgendwelche Auff\u00e4lligkeiten oder Rechtsverst\u00f6\u00dfe nicht gemeldet worden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180242,"sequence":97,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Zweite Zusatzfrage, Herr Zdebel? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180243,"sequence":98,"sitzung":239,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Beckmeyer, meines Erachtens weichen Sie hier klipp und klar aus. Wir haben ganz klar dargelegt - dar\u00fcber gibt es entsprechende Presseberichterstattungen; es gibt sogar Berichte der amerikanischen Regierung dar\u00fcber, und es gibt auch \u00f6ffentlich gewordene, nachlesbare Stellungnahmen des UN-Energieministeriums, wo darauf hingewiesen wird -, dass Tritium in diesen Anlagen hergestellt wird und dass es Liefervertr\u00e4ge zwischen der Tennessee Valley Authority und der Urenco-Tochtergesellschaft in den USA gibt.\n\nVor diesem Hintergrund ist es doch klar: Wenn dort Tritium hergestellt wird, dann muss dieses Thema die Bundesregierung doch alarmieren. Denn eine Firma, die die Bundesrepublik Deutschland gemeinsam mit Gro\u00dfbritannien und den Niederlanden kontrolliert, stellt offensichtlich angereichertes Uran her, das in amerikanischen Atomkraftwerken zum Einsatz gebracht wird, um damit quasi ein Produkt zu erzeugen, das dem US-Atomwaffenprogramm zugutekommt. Deswegen noch einmal die Frage an Sie: Sind die Berichte \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge - insbesondere des US-Energieministeriums -, die der Bundesregierung bekannt sind, Ihrer Meinung nach zutreffend, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180244,"sequence":99,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, die Bundesregierung hat keine Anhaltspunkte, dass in den USA oder in anderen Staaten von Urenco angereichertes Uran zweckwidrig f\u00fcr nicht friedliche Zwecke eingesetzt wurde oder wird. Dies gilt auch f\u00fcr die vom Fragesteller erwogene Verwendung des bei der Nutzung des Urans anfallenden Tritiums.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180245,"sequence":100,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann hat sich Frau Kotting-Uhl zu einer Zusatzfrage gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180246,"sequence":101,"sitzung":239,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Beckmeyer, die Frage stellt sich andersherum. Die Frage ist nicht, ob Sie keine Anhaltspunkte haben, sondern ob Sie ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass es Anhaltspunkte gibt. Deutschland ist Mitglied des Kontrollorgans auf der Grundlage des Vertrags von Almelo und hat damit die Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass eine missbr\u00e4uchliche Verwendung ausgeschlossen wird. K\u00f6nnen Sie also ausschlie\u00dfen, dass von Urenco angereichertes Uran in die besagten vier Atomkraftwerke in den USA geliefert wird, um dort mithilfe dieses Urans Tritium f\u00fcr Atomsprengk\u00f6pfe zu produzieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180247,"sequence":102,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Werte Abgeordnete, ich sage einmal in einer klaren Sprache noch ein zweites Mal: Die Anlagen in den USA werden von der Internationalen Atomenergie-Organisation in Wien kontrolliert - anlagenbezogen. Das ist die Instanz, die dort t\u00e4tig ist - nicht die Bundesregierung. Dort werden auch entsprechende Berichte f\u00fcr den Gouverneursrat erstellt. Diese Berichte haben uns in gar keiner Weise Anlass gegeben, und sie geben auch aktuell keinen Anlass, zu glauben, dass es dort in irgendeiner Weise zu einer anderen - rechtswidrigen - Verwendung des von Urenco dorthin gelieferten Urans gekommen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180248,"sequence":103,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Wunderlich. Sie haben das Wort zu einer Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180249,"sequence":104,"sitzung":239,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Also k\u00f6nnen Sie es ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180250,"sequence":105,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage es Ihnen noch einmal: Wir haben keinen Anlass - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180251,"sequence":106,"sitzung":239,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch Ja oder Nein! Das reicht mir v\u00f6llig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180252,"sequence":107,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beckmeyer ist jetzt dran zur Beantwortung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180253,"sequence":108,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Er war doch nicht dabei!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180254,"sequence":109,"sitzung":239,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einfach zuh\u00f6ren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180255,"sequence":110,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Beckmeyer hat eine Frage gestellt bekommen, und jetzt will er sie gern beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180256,"sequence":111,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Genau. - Ich werde das noch einmal sagen, Herr Abgeordneter: Wir haben daf\u00fcr in Europa und in der Welt klare Spielregeln, und es gibt eine Institution, die anlagenbezogen pr\u00fcft. Das ist die Internationale Atomenergie-Organisation in Wien. Diese hat dort anlagenbezogen gepr\u00fcft und h\u00e4tte, wenn Auff\u00e4lligkeiten erkennbar gewesen w\u00e4ren, diese ebenfalls dem Gouverneursrat mitzuteilen gehabt. Das ist nicht geschehen. Darum gibt es auch keine Erkenntnisse unsererseits, dass dort vertragswidrig etwas anderes gemacht worden ist, als uns zugesichert worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180257,"sequence":112,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Beckmeyer. - Dann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Das hat aber frei; denn die Frage 4 der Kollegin H\u00f6ger wird schriftlich beantwortet werden.\n\nDann kommt der Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Dazu begr\u00fc\u00dfe ich Peter Bleser. Er antwortet allerdings nicht auf die Frage 5 des Kollegen Krischer, weil auch hierzu die Antwort schriftlich erfolgen wird.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 6 des Kollegen Ebner:\n\nTeilt das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die Meinung des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung (BfR), wonach die j\u00fcngste Analyse von Professor Christopher Portier zu \u00fcbersehenen Tumorbefunden in den Glyphosat-Studien den Herstellern schon lange bekannt sei und nichts Neues enthalte (vergleiche www.bfr.bund.de\/cm\/343\/keine-neuen-erkenntnisse-bei-der-risikobewertung-von-glyphosat.pdf)?\n\nHerr Bleser, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180258,"sequence":113,"sitzung":239,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft nimmt keinen Einfluss auf die fachliche Risikobewertung des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung, BfR. Das Institut arbeitet herausragend und ist auch international hochgradig anerkannt.\n\nDar\u00fcber hinaus wird die Risikobewertung des BfR zu Glyphosat sowohl durch die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, EFSA, als auch durch die Europ\u00e4ische Chemikalienagentur, ECHA, best\u00e4tigt. Die ECHA kommt auch unter Ber\u00fccksichtigung der auf den Anh\u00f6rungen von Herrn Christopher Portier vorgetragenen Ergebnisse sowie aller anderen Hinweise zur Absch\u00e4tzung des kanzerogenen Potenzials zu dem Ergebnis, dass es keine Anhaltspunkte f\u00fcr eine krebsausl\u00f6sende Wirkung von Glyphosat gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180259,"sequence":114,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180260,"sequence":115,"sitzung":239,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich hatte Sie auch gar nicht danach gefragt - zumindest nicht in dieser Frage -, ob Sie dem BfR irgendwelche Weisungen erteilen, sondern ob das BMEL die Meinung des BfR teilt, wonach die j\u00fcngste Analyse von Professor Portier zu den \u00fcbersehenen Tumorbefunden schon lange bekannt sei und nichts Neues enthalte. Ich entnehme jetzt Ihrer Antwort, dass Sie dazu offenbar nichts zu sagen haben und dass Sie insofern auch der Position des BfR zustimmen.\n\nDeshalb frage ich Sie, wie es denn sein kann, dass das BfR sagt, man wisse ja schon lange, was der Professor Portier da sagt. Denn derselbige hat die Daten erst im Dezember 2016 bei der EFSA einsehen k\u00f6nnen. Wie bewertet denn dann das BMEL, dass die in der BfR-Mitteilung 08\/2017 gemachte Aussage, dass die Daten bekannt seien, ganz offensichtlich falsch ist? Herr Portier hatte die Daten ja vorher nicht zur Verf\u00fcgung. Somit kann man sich auch nicht auf Vortr\u00e4ge aus dem Sommer 2016 beziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180261,"sequence":116,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bleser, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180262,"sequence":117,"sitzung":239,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen: Das BfR hat am 30. Mai dieses Jahres in einer Pressemitteilung zu den Vorw\u00fcrfen Stellung bezogen und kommt zu folgenden Schlussfolgerungen:\n\nDie statistischen Berechnungen von Herrn Portier waren dem BfR und der ECHA bereits in verschiedenen Vortr\u00e4gen aus dem Jahr 2016 bekannt.\n\nDie statistischen Berechnungen von Herrn Portier wurden von den Experten der ECHA diskutiert und bei deren Entscheidung, Glyphosat nicht als krebserregend einzustufen, ber\u00fccksichtigt.\n\nAlle von Herrn Portier zitierten Originalstudien wurden entsprechend ihrer Verl\u00e4sslichkeit und Relevanz in den Bewertungen der europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden ber\u00fccksichtigt.\n\nDie von Herrn Portier berichtete statistische Signifikanz ist nach dem technischen Leitfaden der OECD nicht mit einer biologischen Relevanz gleichzusetzen. Vielmehr ist es erforderlich, die vorliegenden Studien in ihrer Gesamtheit und unter Ber\u00fccksichtigung der harmonisierten Leitlinien zu bewerten.\n\nDie statistischen Berechnungen von Herrn Portier sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit nicht zug\u00e4nglich und weder Peer-reviewed noch in einer Fachzeitschrift ver\u00f6ffentlicht.\n\nDas BfR kommt zu dem Schluss, dass Herr Portier keine neuen Erkenntnisse f\u00fcr die Risikobewertung von Glyphosat vorgelegt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180263,"sequence":118,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Eine R\u00fcckfrage von Herrn Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180264,"sequence":119,"sitzung":239,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht immer ganz einfach, den Staatssekret\u00e4r zu verstehen, wenn er Begriffe nicht richtig vorliest. Nichtsdestotrotz: Herr Staatssekret\u00e4r, Sie beziehen sich jetzt darauf, dass das BfR sagt, dass das, was Portier analysiert hat, schon aus diversen Vortr\u00e4gen von ihm bekannt war. Diese diversen Vortr\u00e4ge fanden im Sommer 2016 statt. Portier hat aber - ich sage es noch einmal - Einsicht in die Daten erst im Dezember 2016 bekommen. Also kann dem BfR doch gar nicht bekannt gewesen sein, was Portier da analysiert und welche Schlussfolgerungen er zieht. Insoweit ist es schon seltsam.\n\nIch finde es auch seltsam, dass das BfR flapsige Statements von sich gibt wie:\n\nDas BfR empfiehlt, die Berechnungen von Herrn Professor Portier wissenschaftlich zu ver\u00f6ffentlichen, um diese dem wissenschaftlichen Diskurs zuzuf\u00fchren.\n\nDabei hat doch Portier schon in seinem offenen Brief es so dargestellt, dass das BfR das verstehen muss, weil es selber die Daten zur Verf\u00fcgung hat. Nur die \u00d6ffentlichkeit hat sie nicht, weil ihm untersagt worden ist, die Daten, in die er Einsicht bekommen hat, zu ver\u00f6ffentlichen, weil sie Betriebsgeheimnis seien. Trotzdem hat er jetzt \u00fcber seine Analyse eine Peer-reviewed-Ver\u00f6ffentlichung - hier gebe ich Ihnen noch einmal eine Aussprechhilfe - auf den Weg gebracht, die Mitte Juni ver\u00f6ffentlicht wurde.\n\nDeshalb ist tats\u00e4chlich die Frage: Springt das BfR jetzt? Pr\u00fcft es diese Analyse noch einmal? Denn jetzt ist sie ver\u00f6ffentlicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180265,"sequence":120,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bleser, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180266,"sequence":121,"sitzung":239,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Es \u00e4ndert sich nichts an der Feststellung, die ich getroffen habe: Das BfR bewertet im Auftrag der Bundesregierung die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln. Seine Ergebnisse sind von uns nicht nur akzeptiert, sondern sie sind wissenschaftlich verl\u00e4sslich.\n\nZu den Aussagen, die ich hier vorgetragen habe, gibt es keine weiteren Erl\u00e4uterungsnotwendigkeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180267,"sequence":122,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Bleser.\n\nDann kommen wir zur Frage 7 des Kollegen Ebner:\n\nWelches Bundesministerium oder welches Bundesorgan hat die Dienstaufsicht \u00fcber das BfR, wenn nicht das BMEL (siehe S\u00fcddeutsche Zeitung online vom 7. Juni 2017, www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/glyphosat-gefaehrliche-verbindungen-1.3537185)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180268,"sequence":123,"sitzung":239,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommen wir noch einmal zu dem Thema: Die Dienstaufsicht \u00fcber die Beamtinnen und Beamten des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung, BfR, wird - unter Ausnahme des Pr\u00e4sidenten - durch den Pr\u00e4sidenten des BfR ausge\u00fcbt. Die Dienstaufsicht \u00fcber den Pr\u00e4sidenten hat das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180269,"sequence":124,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180270,"sequence":125,"sitzung":239,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, an der Stelle m\u00f6chte ich schon noch einmal nachfragen. Es gibt also auch eine Verpflichtung des BMEL, zu schauen, was das BfR, zumindest stellvertretend sein Chef, so macht.\n\nJetzt komme ich zur\u00fcck zu den Tumorauff\u00e4lligkeiten, die nach Professor Portier in den Studien von den Beh\u00f6rden \u00fcbersehen wurden. Wir lesen auch von spannenden Praktiken von Monsanto im Umgang mit Studien zur Risikobewertung. Wir haben 1 Million Unterschriften aus ganz Europa f\u00fcr die Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative gegen die Neuzulassung von Glyphosat.\n\nHalten Sie es in dieser Situation, in der sozusagen zivilgesellschaftlich - allen Hindernissen zum Trotz - neue Erkenntnisse gewonnen werden, immer noch f\u00fcr vern\u00fcnftig und angebracht, keine \u00dcberpr\u00fcfung dieser Daten von Professor Portier zu veranlassen und auch keine Konsequenzen aus den ganz offensichtlichen Falschaussagen des BfR in der auch von Ihnen zitierten Mitteilung zu ziehen? Da steht wirklich definitiv, dass das BfR alles, was Herr Portier in seinem offenen Brief benannt hat, schon in Vortr\u00e4gen im Sommer 2016 bekannt gegeben habe. Das ist definitiv falsch. Sie m\u00fcssen doch Konsequenzen ziehen, wenn eine Bundesbeh\u00f6rde solche falschen Aussagen ver\u00f6ffentlicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180271,"sequence":126,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bleser, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180272,"sequence":127,"sitzung":239,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich kann mich nur wiederholen. Ich habe vorhin schon berichtet, dass das BfR, aber auch andere Institutionen wie EFSA und ECHA eine Bewertung auf wissenschaftlicher Basis vorgenommen haben.\n\nSie werden verstehen, dass sich die Bundesregierung bei der Zulassung von Pflanzenschutzmitteln nicht auf Umfragen oder sonstige \u00f6ffentliche Meinungs\u00e4u\u00dferungen verl\u00e4sst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180273,"sequence":128,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180274,"sequence":129,"sitzung":239,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem entnehme ich, dass Sie sich den wissenschaftlichen Bewertungen, auf die Sie sich beziehen, vollumf\u00e4nglich und komplett anschlie\u00dfen. Deshalb die Frage: Wie steht das BMEL vor diesem Hintergrund jetzt dazu, Glyphosat tats\u00e4chlich noch in diesem Jahr neu zuzulassen? Im Raum stehen 10 statt wie geplant 15 Jahre. Werden Sie also einer Wiederzulassung zustimmen, sich enthalten oder sie ablehnen? Von welchen Kriterien bzw. konkreten Punkten machen Sie Ihre Positionierung dazu abh\u00e4ngig?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180275,"sequence":130,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bleser, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180276,"sequence":131,"sitzung":239,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verweise noch einmal auf die wissenschaftliche Grundlage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180277,"sequence":132,"sitzung":239,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180278,"sequence":133,"sitzung":239,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":600.0,"speaker_party":null,"text":"Auf europ\u00e4ischer Ebene steht in diesen Tagen eine Entscheidung des SCoPAFF an; bisher haben wir noch keine Ergebnisse. Dort wird entschieden, ob auf dieser wissenschaftlichen Grundlage und aufgrund entsprechender Berichte der zust\u00e4ndigen Einrichtungen eine Verl\u00e4ngerung der Zulassung ausgesprochen werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180279,"sequence":134,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Ich begr\u00fc\u00dfe Dr. Brauksiepe, der die Fragen beantworten wird.\n\nZuerst kommen wir zur Frage 8 der Kollegin Katja Keul:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung zwischenzeitlich \u00fcber die Luftangriffe der gemeinsamen Koalition am 26. Mai 2017 auf die syrische Stadt al-Majadin, bei denen mindestens 80 Zivilisten, darunter \u00fcber 30 Kinder, get\u00f6tet wurden (vergleiche RP Online vom 26. Mai 2017, www.rp-online.de\/politik\/ausland\/syrien-anti-terror-koalition-toetet-80-angehoerige-von-is-kaempfern-in-majadin-aid-1.6844773), in Erfahrung bringen k\u00f6nnen, und welche m\u00f6glichen Konsequenzen zieht sie angesichts der im Rahmen der Operation Inherent Resolve immer weiter steigenden Zahl get\u00f6teter Zivilisten (vergleiche Zeit Online vom 20. M\u00e4rz 2017, www.zeit.de\/politik\/ausland\/2017-03\/us-armee-irak-syrien-kriegsfolgen-todesopfer-zivilisten; Zeit Online vom 26. Mai 2017, www.zeit.de\/gesellschaft\/zeitgeschehen\/2017-05\/syrien-us-luftangriff-islamischer-staat)?\n\nHerr Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180280,"sequence":135,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Keul, der Bundesregierung liegen keine eigenen Erkenntnisse zu den Details des Luftangriffs mit m\u00f6glichen zivilen Opfern in der Nacht vom 25. auf den 26. Mai 2017 in Majadin vor. F\u00fcr Eins\u00e4tze von Operation Inherent Resolve, OIR, gilt, dass grunds\u00e4tzlich alle Vorf\u00e4lle, bei denen Zivilisten mutma\u00dflich zu Schaden gekommen sind, durch das f\u00fcr OIR zust\u00e4ndige Hauptquartier Combined Joint Task Force, CJTF OIR, untersucht und die Ergebnisse monatlich auf der Webseite der OIR ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nDie Bundesregierung setzt als Mitglied der Anti-IS-Koalition die ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel ein, um zivile Opfer zu vermeiden. Angesichts der zynischen und menschenverachtenden Taktik der Terrororganisation IS, Zivilisten als menschliche Schutzschilde zu missbrauchen und sogar zivile Opfer zu provozieren, ist dies f\u00fcr die Koalition mit besonderen Anstrengungen verbunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180281,"sequence":136,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Brauksiepe. - Frau Keul, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180282,"sequence":137,"sitzung":239,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, es ist leider nicht das erste Mal, dass ich hier nach schweren zivilen Opfern unserer Koalition der Willigen fragen muss. Ich frage mich, warum Sie jetzt sagen, dass die Bundesregierung keine Erkenntnisse hat. Bei der Frage musste ich die Quellen extra noch mitschicken; es handelt sich ja nicht um omin\u00f6se Quellen. Sie selbst haben auf die Homepage verwiesen, auf der ich nach Ihrer letzten Antwort selbstverst\u00e4ndlich nachgeguckt habe. Ich jedenfalls konnte keine Aufkl\u00e4rungsergebnisse f\u00fcr die zivilen Opfer seit M\u00e4rz dieses Jahres finden. Das ist aber der Zeitpunkt, seit dem die Zahl ziviler Opfer extrem angestiegen ist. Es geht nicht nur um den Vorfall vom 26. Mai 2017, es gab danach auch weitere. Ich erinnere nur an den 6. Juni 2017, an dem 21 Zivilisten, die vor dem IS in einem Boot \u00fcber den Euphrat fl\u00fcchten wollten, get\u00f6tet wurden.\n\nDeswegen frage ich jetzt noch einmal: Haben Sie als Bundesregierung irgendetwas gegen\u00fcber dem B\u00fcndnispartner getan oder wenigstens einmal nachgefragt, wie es zu diesem massiven Anstieg ziviler Opfer gekommen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180283,"sequence":138,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180284,"sequence":139,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wiederhole meinen Hinweis: Ich kann nicht f\u00fcr andere Kr\u00e4fte, die dort im Einsatz sind, sprechen. Ich bin nicht sicher, ob alle ihr Vorgehen so transparent darlegen wie die Koalition im Rahmen der Operation Inherent Resolve.\n\nIch kann nur noch einmal darauf hinweisen, dass es nach jedem m\u00f6glichen Vorfall mit zivilen Opfern eine entsprechende Untersuchung gibt und dass die Untersuchungsergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden, beispielsweise die Zahl von ums Leben gekommenen Zivilisten. Der neueste Stand, der dort nach meiner Kenntnis ver\u00f6ffentlicht wurde, ist vom 2. Juni.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180285,"sequence":140,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul, eine R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180286,"sequence":141,"sitzung":239,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach dem neusten Stand sprechen die USA selbst von 500 zivilen Toten seit 2014. Ich wei\u00df aber nicht, ab welchem Zeitpunkt sie aufgeh\u00f6rt haben, zu z\u00e4hlen; denn seit M\u00e4rz kommen wir schon auf \u00fcber 300 Tote. Allein vom 23. April bis zum 23. Mai gab es 225 zivile Tote.\n\nIch frage die Bundesregierung: H\u00e4lt sie es eigentlich f\u00fcr angemessen, dass sie von einem B\u00fcndnispartner hinsichtlich der Folgen des multilateralen Einsatzes auf eine Website verwiesen wird, auf der sie dann nachgucken kann? Ist das der angemessene Umgang zwischen B\u00fcndnispartnern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180287,"sequence":142,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180288,"sequence":143,"sitzung":239,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das war clever!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180289,"sequence":144,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenrufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180290,"sequence":145,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele hat zu Frage 8 eine R\u00fcckfrage. - Herr Str\u00f6bele, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180291,"sequence":146,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180292,"sequence":147,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung. Was ist los? Ich habe es nicht mitbekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180293,"sequence":148,"sitzung":239,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege von der SPD fand das clever!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180294,"sequence":149,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir sind solche Antworten gewohnt von Herrn Brauksiepe!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180295,"sequence":150,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor alle sprechen: Jetzt hat Christian Str\u00f6bele eine Frage an Herrn Dr. Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180296,"sequence":151,"sitzung":239,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe zu diesem Thema eine ganze Reihe von Fragen gestellt, die \u00e4hnlich wie die letzte Frage beantwortet wurden. Ich frage Sie noch einmal: Es handelt sich ja hier um ein B\u00fcndnis, von dem gemeinsam - die einen leisten dies, die anderen leisten das - Operationen durchgef\u00fchrt werden. Die Bundeswehr leistet Hilfe durch Fotoaufnahmen, Filmaufnahmen und \u00c4hnliches. Will die Bundesregierung nicht endlich einmal gegen\u00fcber den Partnern, insbesondere gegen\u00fcber den USA, klarmachen, dass eine Unterst\u00fctzung ohne vollst\u00e4ndige Information, was aus dieser Unterst\u00fctzung wird, insbesondere, wie viele Zivilisten get\u00f6tet werden, eingestellt werden muss? Das k\u00f6nnen Sie doch gegen\u00fcber dem deutschen Parlament nicht l\u00e4nger rechtfertigen. Und das m\u00fcssen Sie den US-Streitkr\u00e4ften auch einmal in der n\u00f6tigen Konsequenz klarmachen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180297,"sequence":152,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180298,"sequence":153,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180299,"sequence":154,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal, Kolleginnen und Kollegen - ich beziehe das nicht ausschlie\u00dflich auf Sie, Herr Kollege Str\u00f6bele -, m\u00fcssen Sie als Abgeordnete generell damit rechnen, wenn Sie der Bundesregierung eine Ja-Nein-Frage stellen, dass Sie ein Ja oder ein Nein als Antwort bekommen. Im Zusammenhang mit einer vorher gestellten Frage gab es Zwischenrufe - diese sind sicherlich im Protokoll nachzulesen -, in denen gefordert wurde, mit Ja oder Nein zu antworten. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, wenn ich solchen Forderungen dann f\u00fcr die Bundesregierung auch einmal nachkomme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180300,"sequence":155,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180301,"sequence":156,"sitzung":239,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagen Sie einmal Ihrem Kollegen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180302,"sequence":157,"sitzung":239,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4tte Ihr Kollege mal bei der vorherigen Frage machen sollen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180303,"sequence":158,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt in diesem Zusammenhang, Herr Kollege Str\u00f6bele - das wissen Sie -, ein etabliertes Verfahren. Und es ist - ich sage das noch einmal - ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass alle Mitglieder der Koalition das ihnen M\u00f6gliche tun, um zivile Opfer zu vermeiden. Wir haben es jedoch - ich sage auch das noch einmal - mit einer zynischen, menschenverachtenden Taktik des IS zu tun, die genau das Gegenteil zu erreichen versucht. Den Berichten \u00fcber die K\u00e4mpfe in Mosul, in Rakka k\u00f6nnen Sie entnehmen, dass Zivilisten versuchen, diese Kampfgebiete zu verlassen, dass aber jeder, der das versucht, damit rechnen muss, wenn der IS es bemerkt, vom IS umgebracht zu werden. In Mosul werden noch ungef\u00e4hr 4 Quadratkilometer von den IS-Terroristen gehalten. Die irakischen Streitkr\u00e4fte k\u00e4mpfen unter gro\u00dfen Opfern und Risiken um die Befreiung von Mosul, weil sie versuchen, zivile Opfer zu vermeiden, w\u00e4hrend der IS sie zu provozieren sucht. Ich verwahre mich hier gegen Unterstellungen, als w\u00e4re es andersherum. Die gesamte Koalition, alle dort beteiligten 65 Staaten, die Europ\u00e4ische Union, die NATO, die Arabische Liga tun das ihnen M\u00f6gliche, um zivile Opfer zu vermeiden. Jede anderslautende Unterstellung weise ich namens der Bundesregierung mit Entschiedenheit zur\u00fcck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180304,"sequence":159,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180305,"sequence":160,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe Frage 9 der Abgeordneten Katja Keul auf:\n\nInwiefern finden nach dem Beschluss \u00fcber den NATO-Eintritt in die Anti-IS-Koalition (vergleiche www.n-tv.de\/politik\/Stoltenberg-begruesst-klares-Signal-article19859553.html) die Targeting-Richtlinien der NATO Anwendung, und sollten sie keine Anwendung finden, welche anderen Wirkungen und Konsequenzen f\u00fcr die Operation Inherent Resolve folgen aus diesem Beschluss?\n\nHerr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180306,"sequence":161,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, die Staats- und Regierungschefs der NATO haben bei ihrem Treffen am 25. Mai 2017 in Br\u00fcssel den Beschluss des Nordatlantikrats vom 24. Mai 2017 zum formellen Beitritt der Allianz zur internationalen Anti-IS-Koalition indossiert. Die Mitgliedschaft erm\u00f6glicht der Allianz die aktive Teilnahme an den politischen Beratungen im Rahmen der internationalen Anti-IS-Koalition. Auch nach dem formellen Beitritt der NATO zur internationalen Anti-IS-Koalition findet die NATO-Targeting-Richtlinie im Rahmen des Beitrags der Allianz zur Anti-IS-Koalition keine Anwendung, da die NATO-Unterst\u00fctzung mit AWACS-Flugzeugen ausdr\u00fccklich keine Beteiligung an der Zielzuweisung oder an einer Feuerleitfunktion beinhaltet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180307,"sequence":162,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180308,"sequence":163,"sitzung":239,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bevor ich meine Nachfrage stelle, m\u00f6chte ich klarstellen, dass ich unverd\u00e4chtig bin, NATO-Eins\u00e4tze f\u00fcr generell gutzuhei\u00dfen, aber immerhin gibt es im Rahmen eines NATO-Einsatzes die entsprechenden Targeting-Richtlinien, die untereinander die Verantwortung im Rahmen eines Battle Damage Assessments aufkl\u00e4ren und zuordnen.\n\nJetzt m\u00fcssen wir feststellen: Es sind alle NATO-Partner beteiligt. Es gibt einen politischen Beschluss, der besagt: \u201eWir treten formell bei\u201c - was auch immer das hei\u00dft. Aber bei der Verantwortung f\u00fcr die Auswirkungen des milit\u00e4rischen Handelns am Boden schleicht man sich im Kern heraus und l\u00e4sst genau an dieser Stelle die NATO-Targeting-Richtlinien nicht zur Anwendung kommen. Das soll mir mal einer erkl\u00e4ren!\n\nWarum h\u00e4lt die Bundesregierung das f\u00fcr angemessen? Werden Sie sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Targeting-Richtlinien k\u00fcnftig auch im Rahmen dieses sehr gro\u00dfen und sehr auswirkungsreichen Einsatzes beachtet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180309,"sequence":164,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180310,"sequence":165,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, ich betone noch einmal, dass sich die NATO-Beteiligung insbesondere auf die Unterst\u00fctzung der Koalition mit AWACS-Flugzeugen bezieht, die sich an der Zielzuweisung nicht beteiligen; diese Unterst\u00fctzung beinhaltet auch keine Feuerleitfunktion. Das hei\u00dft ja nicht, dass es f\u00fcr die Staaten, die in dem Gebiet gegen den IS operieren, keine Regeln, keine Richtlinien f\u00fcr den Einsatz gibt. Die Richtlinien, die f\u00fcr die OIR-Mitgliedstaaten, f\u00fcr die an dieser Koalition Beteiligten gelten, unterscheiden sich materiell nicht besonders von den Richtlinien der NATO oder den Verpflichtungen, die sich jeder einzelne Mitgliedstaat auferlegt hat.\n\nAlle Koalition\u00e4re der Anti-IS-Koalition sind ja in diese Koalition gegangen, um das barbarische, menschenrechtswidrige Verhalten des IS zu stoppen und ausdr\u00fccklich das V\u00f6lkerrecht einzuhalten. Das ist das klare Ziel jedes Koalitionsmitglieds, das ist das klare Ziel der Koalition als Ganze, und das ist nat\u00fcrlich auch das klare Ziel der NATO und der Europ\u00e4ischen Union, soweit sie als B\u00fcndnisse auch Teil dieser Koalition sind.\n\nNoch einmal: Die NATO-Targeting-Richtlinien brauchen hier keine Anwendung zu finden, weil sich die eigentliche Unterst\u00fctzung der NATO auf den Einsatz der AWACS-Flugzeuge bezieht. Sie haben in Ihrer Frage nicht zu Unrecht deutlich gemacht: Es ist nicht zuletzt eine politische Entscheidung, dass sich die NATO hier als solche beteiligt. Es hat jedoch keine unmittelbaren milit\u00e4rischen Konsequenzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180311,"sequence":166,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - R\u00fcckfrage? - Gut. Frau Keul, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180312,"sequence":167,"sitzung":239,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es immerhin beruhigend, zu h\u00f6ren, dass es bei OIR \u00fcberhaupt Targeting-Richtlinien gibt. Ich wei\u00df nicht, inwieweit sie uns Parlamentariern zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen, gegebenenfalls vielleicht in der Geheimschutzstelle. Dass sie sich nicht so sehr unterscheiden sollen, wundert mich jedoch ein bisschen; denn ich habe noch nie erlebt, dass im Rahmen eines NATO-Einsatzes jeder B\u00fcndnispartner f\u00fcr sich sagt: Ich habe keine Ahnung, was die anderen machen; damit habe ich nichts zu tun. - Dass jeder hier sich sozusagen selbst der N\u00e4chste ist, das scheint mir doch ein ganz gravierender Unterschied zu einem NATO-Einsatz zu sein.\n\nBei meiner zweiten Frage m\u00f6chte ich auf ein Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes Bezug nehmen, das wir zur Frage der Verantwortung Deutschlands im Hinblick auf das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht beim Einsatz in Syrien angefragt hatten. Da hei\u00dft es in der Schlussfolgerung, bei den Empfehlungen und Vorschl\u00e4gen auch f\u00fcr die Bundesregierung:\n\nIn der Praxis k\u00f6nnte sich Deutschland etwa mittels einer Beobachterrolle in den targeting-Prozess einschalten, um sich etwa \u00fcber die Verwendung der Aufnahmen beim targeting zu informieren und sich dabei von der Einhaltung der Vorsichtsma\u00dfnahmen nach Art. 57 ZP 1 GK\n\n- in diesem Artikel des Zusatzprotokolls zu der Genfer Konvention geht es bekannterma\u00dfen um die Vermeidung ziviler Opfer -\n\nzu \u00fcberzeugen. Letztlich k\u00f6nnte Deutschland rechtlich gehalten sein, die weitere Aufkl\u00e4rungsunterst\u00fctzung f\u00fcr die Operation \u201eInherent Resolve\u201c unter einen entsprechenden Vorbehalt zu stellen.\n\nMeine Frage w\u00e4re jetzt: Wie viele weitere Eskalationen wollen wir noch abwarten, bevor wir hier \u00fcber einen solchen Vorbehalt diskutieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180313,"sequence":168,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180314,"sequence":169,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich weise die Unterstellung, es g\u00e4be hier weitere Eskalationen, deutlich zur\u00fcck. Ich sage noch einmal in Bezug auf die Targeting-Richtlinien: Dies ist eben kein NATO-Einsatz, sondern der Einsatz der Anti-IS-Koalition. Ein NATO-Einsatz findet zum Beispiel in Afghanistan oder im Kosovo statt. Dies ist aber kein NATO-Einsatz, sondern die NATO ist dieser Koalition beigetreten. - Das zur Relevanz von NATO-Targeting-Richtlinien.\n\nZu dem Gutachten will ich deutlich feststellen: Das Gutachten unterstellt der Bundesregierung keinesfalls eine Rechtsverletzung. Im Ergebnis geht es darum: Wenn die Bundesregierung davon ausgehen m\u00fcsste, dass sich ihre Partner hier v\u00f6lkerrechtswidrig verhielten, dann w\u00e4re sie nat\u00fcrlich auch in der Verantwortung, das ihr M\u00f6gliche zu tun, um v\u00f6lkerrechtswidriges Verhalten zu unterbinden. Aber ich sage noch einmal in aller Deutlichkeit: Wir haben nicht den geringsten Anhaltspunkt, zu vermuten, dass sich einer unserer Partner in v\u00f6lkerrechtswidriger Weise verh\u00e4lt.\n\nDa ich aufgrund Ihrer \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen mit dieser Nachfrage rechnen konnte, darf auch ich aus dem Gutachten zitieren. Es wird auf ein Urteil des Bundesgerichtshofes verwiesen - ich zitiere -,\n\nin welchem er eine Zurechnung v\u00f6lkerrechtswidriger unerlaubter Handlungen eines anderen B\u00fcndnispartners grunds\u00e4tzlich verneinte und eine deutsche Amtshaftung f\u00fcr Kriegssch\u00e4den aus eben diesem Grund ablehnte.\n\nAn sp\u00e4terer Stelle hei\u00dft es im Zusammenhang mit notwendigen Ma\u00dfnahmen, die ein B\u00fcndnispartner zu leisten hat - in diesem Fall die Bundesrepublik Deutschland -:\n\nEin abstraktes Wissen um das allgemeine Risiko, dass bei Milit\u00e4reins\u00e4tzen auch \u201eetwas schiefgehen\u201c und dabei Zivilisten ums Leben kommen k\u00f6nnen, vermag eine Mitverantwortung des Unterst\u00fctzerstaats gegen\u00fcber den Folgen der Milit\u00e4roperation nicht zu begr\u00fcnden.\n\nAlso noch einmal: Die Bundesregierung trifft hier keinerlei Vers\u00e4umnis in formaler Weise, und es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund zu der Annahme, dass sich hier irgendein Koalitionspartner v\u00f6lkerrechtswidrig verh\u00e4lt. Die Bundesregierung und die gesamte Anti-IS-Koalition bedauern jedes zivile Opfer. Ich sage noch einmal: Es ist die Terrororganisation IS, die durch ihr Verhalten zivile Opfer provoziert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180315,"sequence":170,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf die Kollegen auf allen B\u00e4nken bitten, sich an die Regeln zu halten, und die Regel lautet: eine Minute.\n\nJetzt hat sich noch Kollege Kekeritz zu einer Zusatzfrage gemeldet, und dann kommen noch zwei Kollegen von der Linken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180316,"sequence":171,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich bin etwas erschrocken ob Ihrer diversen Aussagen. Ich m\u00f6chte Sie insbesondere fragen: Was verstehen Sie unter \u201eEskalation\u201c? Wenn wir heute h\u00f6ren, dass bereits bis zu 500 Tote zu verzeichnen sind, Sie aber sagen: \u201eDas ist noch keine Stufe der Eskalation, die ein entsprechendes Verhalten der Bundesregierung nach sich ziehen m\u00fcsste\u201c, dann frage ich mich: Wann ist eigentlich die Schwelle erreicht, dass Sie tats\u00e4chlich nachfragen?\n\nAu\u00dferdem halte ich es schon irgendwie f\u00fcr zynisch, dass Sie das Verhalten des IS verwenden, um von der eigentlichen Problematik abzulenken, die von meinen Kolleginnen und Kollegen vorgetragen wurde. Sie k\u00f6nnen doch das eine nicht mit dem anderen aufrechnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180317,"sequence":172,"sitzung":239,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat er ja auch nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180318,"sequence":173,"sitzung":239,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind sehr wohl der Meinung, dass der IS sich menschenunw\u00fcrdig verh\u00e4lt und dass das absolut zu kritisieren ist; aber daraus die Legitimation abzuleiten, nichts hinsichtlich der 500 zivilen Toten, die durch die Luftbombardements zu verzeichnen sind, zu unternehmen, das halte ich f\u00fcr absolut daneben.\n\nMich w\u00fcrde im \u00dcbrigen interessieren, inwieweit Sie tats\u00e4chlich glauben, dass die Bombardements zu einer Stabilisierung in diesem Gebiet beitragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180319,"sequence":174,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180320,"sequence":175,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, nach den mir vorliegenden Informationen sind, wie auf der Internetseite der Operation Inherent Resolve mit Stand 2. Juni nachzulesen ist, mindestens 484 tote Zivilisten zu beklagen. Mein Zweifel, das als Eskalation zu bezeichnen, hat etwas damit zu tun, dass ich nicht best\u00e4tigen kann - dann k\u00f6nnte man mit Recht von Eskalation sprechen -, dass es beispielsweise jahrelang \u00fcberhaupt keine Toten gegeben hat und nun auf einmal sehr viele zivile Opfer gibt.\n\nIch wiederhole noch einmal: Es gibt das Battle Damage Assessment, das die Koalition durchf\u00fchrt, um festzustellen, ob es zivile Opfer gegeben hat. Das wird untersucht in jedem Fall, bei dem diese Gefahr besteht. Die Untersuchungen sind in vielen F\u00e4llen eben noch nicht abgeschlossen. Sie dauern meines Wissens rund 30 Tage. So ist beispielsweise die Untersuchung zu dem in der vorherigen Frage angesprochenen Vorfall nach meiner Kenntnis noch nicht abgeschlossen.\n\nVon daher kann ich das, was hier als Eskalation bezeichnet worden ist, so nicht best\u00e4tigen. Ich sage noch einmal: Wir bedauern jedes zivile Opfer, wir bedauern unter anderem aber auch alle zivilen Opfer, die es durch das barbarische Verhalten des IS gegeben hat, bevor sich die Koalition gebildet hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180321,"sequence":176,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Minute! Das gilt auch bitte f\u00fcr Sie, Herr Dr. Brauksiepe, au\u00dfer bei der Beantwortung der schriftlich gestellten Frage; da stehen Ihnen zwei Minuten zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 10 der Kollegin Christine Buchholz auf:\n\nWie erkl\u00e4rt die Bundesregierung den Widerspruch, dass das Bundesverteidigungsministerium in der Antwort vom 17. Mai 2017 auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke \u00fcber \u201eLuftangriffe der US-gef\u00fchrten Koalition in Syrien und im Irak\u201c (Bundestagsdrucksache 18\/12368, Frage 16) erkl\u00e4rt, es l\u00e4gen \u201ekeine eigenen Erkenntnisse zur Anzahl durch Luftangriffe der internationalen Anti-IS-Koalition ums Leben gekommenen K\u00e4mpfer der Terrororganisation Islamischer Staat vor\u201c, das Ausw\u00e4rtige Amt hingegen in der Antwort vom 18. Mai 2017 auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke \u00fcber \u201eHintergr\u00fcnde zum Einsatz von Minen und Sprengfallen im Krieg im Irak und in Syrien\u201c (Bundestagsdrucksache 18\/12460, Frage 14) eine exakte Angabe in vierstelliger H\u00f6he \u00fcber die Zahl der \u201eim Rahmen der Bombardierung und Erst\u00fcrmung der irakischen Stadt Mossul im Jahr 2017\u201c get\u00f6teten Kombattanten in der Geheimschutzstelle den Abgeordneten zur Einsicht vorlegen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180322,"sequence":177,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, nach Auffassung der Bundesregierung liegt hier kein Widerspruch vor. Die beiden Fragestellungen unterscheiden sich erheblich, sowohl in ihrem Zeithorizont als auch in ihrem geografischen Schwerpunkt. Frage 14 der Kleinen Anfrage zu den Hintergr\u00fcnden zum Einsatz von Minen- und Sprengfallen im Irak und in Syrien behandelt die Anzahl der - ich zitiere - \u201eim Rahmen der Bombardierung und Erst\u00fcrmung der irakischen Stadt Mossul im Jahr 2017\u201c ums Leben gekommenen Kombattanten. In Frage 16 der Kleinen Anfrage zu den Luftangriffen der US-gef\u00fchrten Koalition wird die Anzahl der infolge von Luftangriffen der US-gef\u00fchrten Koalition in Syrien und im Irak bis zum 1. April 2017 get\u00f6teten K\u00e4mpfer des \u201eIslamischen Staates\u201c, IS, erfragt.\n\nLediglich zur ersten, deutlich enger gefassten Frage, der Frage 14, lagen der Bundesregierung entsprechende nachrichtendienstliche Informationen vor. Diese Informationen wurden aus Gr\u00fcnden des Staatswohls als Geheim eingestuft und f\u00fcr die Abgeordneten in der Geheimschutzstelle des Deutschen Bundestages hinterlegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180323,"sequence":178,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Brauksiepe. - Frau Buchholz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180324,"sequence":179,"sitzung":239,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen. Der Kern der Frage ist ja, dass es offensichtlich unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen im BMVg und im Ausw\u00e4rtigen Amt dar\u00fcber gibt, wie viele Kombattanten im Rahmen dieses Krieges, dieser Operation get\u00f6tet werden. Das ist ja wichtig f\u00fcr die politische Einsch\u00e4tzung, auch bezogen auf die Wirkung der Operation. Die USA sind 2014 von 3 000 bis 5 000 IS-K\u00e4mpfern ausgegangen. In seiner Abschiedsrede sprach Obama aber von Zehntausenden. Man muss sich doch die Frage stellen, wie viele Kombattanten bei der Operation, an der auch die Bundeswehr beteiligt ist, get\u00f6tet wurden und wie sich die Zahl entwickelt. Auf diesen Widerspruch zielt diese Frage. Ich frage Sie hier: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass die Zahl nach mehreren Jahren dieser Operation offensichtlich erheblich ist, und welche Konsequenzen hat das f\u00fcr die Beteiligung Deutschlands an der Operation Inherent Resolve?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180325,"sequence":180,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180326,"sequence":181,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann mich nur wiederholen: Die Bundesregierung sieht diesen Widerspruch nicht. Es gibt hier keinen Widerspruch zwischen Ausw\u00e4rtigem Amt und Bundesministerium der Verteidigung.\n\nIch darf zum besseren Verst\u00e4ndnis die beiden Fragen, um die es hier geht, vorlesen. Die eine Frage lautete:\n\nWie viele Kombattanten sind im Rahmen der Bombardierung und Erst\u00fcrmung der irakischen Stadt Mossul im Jahr 2017 nach Kenntnissen der Bundesregierung ums Leben gekommen?\n\nDie andere Frage lautete:\n\nWie viele K\u00e4mpfer des \u201eIslamischen Staats\u201c (IS) sind nach Kenntnis der Bundesregierung infolge von Luftangriffen der US-gef\u00fchrten Koalition bis zum 1. April 2017 get\u00f6tet worden (bitte Zahl bzw. Sch\u00e4tzung nach Monat auflisten)?\n\nDa gibt es also beispielsweise keine regionale Konzentration auf Mossul wie in der anderen Frage.\n\nNur insoweit die Bundesregierung \u00fcber nachrichtendienstliche Erkenntnisse verf\u00fcgt, haben wir geantwortet. Die Antwort haben wir in der Geheimschutzstelle hinterlegt. Sie werden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass ich zu dem, was dort als Geheim eingestuft hinterlegt ist, hier nicht \u00f6ffentlich Stellung nehme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180327,"sequence":182,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Buchholz, haben Sie eine R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180328,"sequence":183,"sitzung":239,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Ich nehme zur Kenntnis, dass Sie auf meine Frage, wie es zu unterschiedlichen Einsch\u00e4tzungen in den beiden Ministerien kommt, nicht antworten wollen.\n\nIch will noch eine aktuelle Frage hinzuf\u00fcgen, die f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung insgesamt wichtig ist: Die russische Regierung hat k\u00fcrzlich erkl\u00e4rt, dass alle Fl\u00fcge der US-gef\u00fchrten Koalition westlich des Euphrats - dazu geh\u00f6rt auch das Mandatsgebiet der Operation Counter Daesh - als feindliche Flugbewegung eingestuft werden. Die australische Luftwaffe hat ihren Einsatz daraufhin eingestellt. Wird diese Entwicklung auch Konsequenzen f\u00fcr die Aufkl\u00e4rungs- und Betankungsfl\u00fcge der deutschen Luftwaffe haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180329,"sequence":184,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180330,"sequence":185,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wiederhole es noch einmal: Ich kann zu Meinungsunterschieden, die es nicht gibt, keine Stellung nehmen. Deswegen weise ich die Unterstellung, ich h\u00e4tte Ihre Frage nicht beantwortet, zur\u00fcck. Es gibt diese Meinungsunterschiede nicht.\n\nWas die von Ihnen angesprochene aktuelle Entwicklung angeht, sage ich: Die Bundesregierung ist sehr daran interessiert, dass ein Deconflicting weiterhin stattfindet. Die Bundesregierung ist fest davon \u00fcberzeugt, dass dies nicht nur im gemeinsamen Interesse der Anti-IS-Koalition ist, sondern auch im Interesse Russlands.\n\nZum jetzigen Zeitpunkt ist mir von Konsequenzen f\u00fcr das Verhalten der mandatierten deutschen Soldaten nichts bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180331,"sequence":186,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Frage in dieser Fragestunde stellt Frau Keul zu der Frage von Frau Buchholz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180332,"sequence":187,"sitzung":239,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nur eine ganz kurze Nachfrage: Fliegen die Tornados auch \u00f6stlich des Euphrat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180333,"sequence":188,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brauksiepe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180334,"sequence":189,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Tornados fliegen \u00fcber dem IS-Gebiet. Das ist das mandatierte Gebiet. Ich bitte um Entschuldigung, dass ich jetzt die Lage verschiedener Fl\u00fcsse im Verh\u00e4ltnis dazu nicht im Kopf habe, aber das kann ich gerne nachreichen. Ich habe jetzt die Karten nicht hier.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180335,"sequence":190,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Fragestunde. Alle weiteren Fragen werden schriftlich beantwortet. Ich bedanke mich bei Ihnen und \u00fcbergebe mit gro\u00dfer Freude an unseren Pr\u00e4sidenten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180336,"sequence":191,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 3 sowie den Zusatzpunkt 1 auf:\n\n3.\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Antisemitismus\n\nDrucksache 18\/11970\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nZP 1\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), Monika Lazar, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nAntisemitismus entschlossen bek\u00e4mpfen\n\nDrucksache 18\/12784\n\nIch m\u00f6chte auf der Ehrentrib\u00fcne zu diesem Tagesordnungspunkt im Namen des ganzen Hauses sehr herzlich die Mitglieder des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises begr\u00fc\u00dfen. Ich freue mich, dass Sie dieser Aussprache beiwohnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180337,"sequence":192,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180338,"sequence":193,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Insbesondere danke ich Ihnen nat\u00fcrlich f\u00fcr Ihre Mitwirkung am Zustandekommen dieses Berichts.\n\nMit der Einladung an Sie m\u00f6chten wir auch deutlich machen: Das ist in der Abfolge der vielen Tagesordnungspunkte der zweitletzten Sitzungswoche des Bundestages in der laufenden Legislaturperiode auf den ersten Blick nat\u00fcrlich einer von vielen Beratungspunkten; aber es ist nicht irgendeiner. Diesem Parlament ist das Thema Antisemitismus aus nicht weiter erl\u00e4uterungsbed\u00fcrftigen Gr\u00fcnden ein dauerndes und besonders ernsthaftes Anliegen. Wir haben gerade in dieser Legislaturperiode mehrfach - nicht nur durch die Besch\u00e4ftigung dieser Kommission, sondern auch durch die Organisation internationaler Konferenzen hier in Berlin und anderswo - deutlich gemacht, welchen Stellenwert diese Frage f\u00fcr uns hat. Deswegen danke ich an dieser Stelle - ich m\u00f6chte das nicht im Laufe der Debatte jeweils einzeln tun - den Kolleginnen und Kollegen ganz besonders herzlich, die sich diesem Thema mit einer bewundernsw\u00fcrdigen Konsequenz nun \u00fcber viele Jahre widmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180339,"sequence":194,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180340,"sequence":195,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Das ist offensichtlich einvernehmlich. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst f\u00fcr die Bundesregierung dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r G\u00fcnter Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3102,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180341,"sequence":196,"sitzung":239,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Auch ich begr\u00fc\u00dfe die anwesenden Mitglieder des Expertengremiums sehr herzlich.\n\nDie Bek\u00e4mpfung des Antisemitismus in all seinen Facetten ist unstreitig Konsens unter allen demokratischen Kr\u00e4ften in Deutschland, und es ist gut, wenn dies im \u00dcbrigen f\u00fcr alle Formen des Extremismus gilt. Der gemeinsame Kampf gegen Antisemitismus und Extremismus ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und sollte es auch immer sein. Ja, ich w\u00fcrde sogar so weit gehen, zu sagen: Gerade der Kampf gegen Antisemitismus geh\u00f6rt zur Staatsr\u00e4son der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180342,"sequence":197,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180343,"sequence":198,"sitzung":239,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Der aktuelle Bericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Antisemitismus, den wir heute diskutieren, weist uns darauf hin, wie vielf\u00e4ltig und leider auch wie verbreitet das Ph\u00e4nomen Antisemitismus nach wie vor ist. Antisemitismus findet sich quer durch alle Gesellschaftsschichten und ist ein zentrales Merkmal des rechtsextremistischen Spektrums, aber eben nicht nur. Pr\u00e4vention und Interventionsma\u00dfnahmen m\u00fcssen sich darauf noch st\u00e4rker einstellen.\n\nEine wichtige Grundlage f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen bildet der Expertenkreis Antisemitismus mit seinem nunmehr vorgelegten umfangreichen Bericht. Eingerichtet wurde er durch den Bundesminister des Innern aufgrund eines fraktions\u00fcbergreifenden Bundestagsbeschlusses in Abstimmung mit allen im Bundestag vertretenen Fraktionen. Die Konstituierung des Expertenkreises erfolgte im Januar 2015 mit logistischer und finanzieller Unterst\u00fctzung des Bundesinnenministeriums. Der Gro\u00dfteil der eingesetzten finanziellen Mittel ist dabei in die Erstellung empirischer Expertisen geflossen, und genau da ist das Geld, wie ich meine, auch gut und richtig investiert. F\u00fcr ihre Arbeit m\u00f6chte ich den Expertinnen und Experten an dieser Stelle im Namen der Bundesregierung ausdr\u00fccklich danken.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180344,"sequence":199,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180345,"sequence":200,"sitzung":239,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Von besonderer Bedeutung sind f\u00fcr mich die Ausf\u00fchrungen des Berichts zu den Wahrnehmungen und Perspektiven der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung im Umgang mit Antisemitismus. Diese Erfahrungen mit Antisemitismus sind bitter und einer offenen Gesellschaft unw\u00fcrdig - ganz besonders unw\u00fcrdig einer deutschen offenen Gesellschaft. Daher halte ich unter anderem die Handlungsempfehlung f\u00fcr wichtig, zuk\u00fcnftig j\u00fcdische Perspektiven und Expertisen in die verschiedenen F\u00f6rderprogramme der Antisemitismuspr\u00e4vention und der politischen Bildung noch st\u00e4rker einzubeziehen.\n\nF\u00fcr das Bundesinnenministerium ist politische Bildung ohnehin ein ganz wesentliches Element der Pr\u00e4vention auch in diesem Bereich. Politische Bildung muss daher bereits dort ansetzen, wo es nicht um manifeste antisemitische Weltbilder, Handlungen oder gar Straftaten geht, sondern zun\u00e4chst um Unwissenheit, Verunsicherung oder unreflektiertes \u00dcbernehmen von schlimmen Vorurteilen. Politische Bildung kann dann im besten Falle Einstellungs\u00e4nderungen erzielen und Wertorientierungen vermitteln. Ihre St\u00e4rke liegt aber vor allem im Bereich der Vermittlung von Wissen und in der argumentativen Auseinandersetzung mit antisemitischen Denkmustern. Darin besteht ein wichtiger Teil von Pr\u00e4vention.\n\nEs gilt best\u00e4ndig: Antisemitismus geht uns alle an, die sogenannte Mehrheitsgesellschaft - oder wie immer man das umschreiben will - ebenso wie Zuwanderer und Fl\u00fcchtlinge; er ist eben kein Thema nur f\u00fcr die Betroffenen. \u00dcberall dort, wo er auftritt, darf er nicht unwidersprochen bleiben; auch das ist ein wichtiger Punkt politischer Bildung. Politische Bildung als solche kann Zivilcourage nicht ersetzen - Zivilcourage ist n\u00f6tig, wenn es um das Widersprechen geht -, aber politische Bildung kann das R\u00fcstzeug daf\u00fcr geben, dass man die Argumente hat, um mit Zivilcourage gegen antisemitische Thesen und Beleidigungen vorzugehen.\n\nEin weiterer Punkt im Bericht des Expertenkreises ist die Forderung nach konsequenter Erfassung und Ahndung antisemitischer Straftaten. Antisemitismus ist immer auch ein Angriff auf die Grundwerte unserer demokratischen Ordnung und unserer offenen, pluralistischen Gesellschaft. Deshalb sind die Bek\u00e4mpfung des Antisemitismus und die konsequente Verfolgung antisemitischer Straf- und Gewalttaten f\u00fcr den demokratischen Rechtsstaat Verpflichtung aus eigenem Anspruch. Dabei werden wir alle zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel aussch\u00f6pfen.\n\nAuch wenn die Rechtsextremisten \u00f6ffentlich heute haupts\u00e4chlich gegen Fl\u00fcchtlinge agitieren, bleibt der Antisemitismus leider fester Bestandteil ihrer rechtsextremistischen Hetze. Aber es gibt auch einen islamistischen Antisemitismus, der das Existenzrecht Israels bestreitet und die Vernichtung Israels, je nach Ausrichtung und Radikalit\u00e4t, sogar offen fordert. Schlie\u00dflich kommen auch in Kampagnen von Linksextremisten antisemitische Einstellungen vor, h\u00e4ufig unter der \u00dcberschrift \u201eIsrael-Kritik\u201c, die berechtigt sein kann, teilweise aber nur als Deckmantel dient.\n\nDie Zahl der antisemitischen Straftaten ist nach einem R\u00fcckgang im Jahre 2015 im Jahre 2016 wieder angestiegen. Nach wie vor wird die weit \u00fcberwiegende Zahl der antisemitischen Straftaten der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t, PMK-rechts, zugeordnet.\n\nWenn wir uns \u00fcberlegen, was wir mit den empirischen Erkenntnissen, die wir, was die Daten und den Bericht anbelangt, zum Teil schon vorher hatten, machen, dann ist nat\u00fcrlich klar: Am Ende der Legislaturperiode ist dieser Bericht vor allem ein Hausaufgabenheft f\u00fcr den neuen, den 19. Deutschen Bundestag und f\u00fcr die neue Bundesregierung. Zu Forderungen und Empfehlungen, die auf neue staatliche Funktionen und Strukturen abzielen, wird nach den Bundestagswahlen die neue Bundesregierung unter Ber\u00fccksichtigung der Ergebnisse der parlamentarischen Debatte die notwendigen Entscheidungen treffen.\n\nSo viel aber k\u00f6nnen wir schon jetzt sagen: Wir haben aufgrund unserer Geschichte in Deutschland eine ganz besondere Verantwortung gegen\u00fcber unserer j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung. Die politischen Gefahren des Antisemitismus gehen nicht nur die j\u00fcdischen Menschen als unmittelbar Betroffene an, sondern auch die demokratische, freiheitliche Gesellschaft im Ganzen, meine Damen und Herren. Deshalb zielen unsere Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen auch auf die gesamte Gesellschaft, und sie beziehen die Gesellschaft und die Zivilgesellschaft als wichtige Akteure mit ein. Der Bericht des unabh\u00e4ngigen Expertenkreises weist in diesem Sinne den richtigen Weg. Deshalb will ich zum Schluss nochmals seinen Autoren Dank sagen. Ich will aber auch den Berichterstattern aus allen Bundestagsfraktionen, die die Arbeit der Expertenkommission parlamentarisch begleitet haben, Dank sagen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180346,"sequence":201,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180347,"sequence":202,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Petra Pau ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180348,"sequence":203,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180349,"sequence":204,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Expertinnen und Experten! Ein Satz vorab: Wir reden \u00fcber Artikel 1 Grundgesetz: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Wohlgemerkt: aller Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, ihrer Kultur oder ihrer Religion.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180350,"sequence":205,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180351,"sequence":206,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"So weit das Gebot. Im Alltag sieht es h\u00e4ufig anders aus - viel zu h\u00e4ufig. Angriffe gegen J\u00fcdinnen und Juden, verbal und t\u00e4tlich, geh\u00f6ren dazu. Umso wichtiger ist diese Plenardebatte, und umso weniger darf sie folgenlos bleiben.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180352,"sequence":207,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180353,"sequence":208,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Antisemitismus ist eine menschenverachtende Ideologie. Sie erniedrigt Menschen nur, weil sie J\u00fcdinnen und Juden sind. Die Nazis trieben sie zum Exzess, zum V\u00f6lkermord, zum Holocaust. Ein Mahnmal unweit von unserem Parlament erinnert an diese deutsche Schande - zu Recht, zumal der Antisemitismus nicht aus der Welt ist, auch hierzulande nicht. Es gibt ihn am rechten Rand, aber auch inmitten der Gesellschaft. Das wollen und d\u00fcrfen wir nicht hinnehmen.\n\nIch habe mich auch an die Vorgeschichte unserer heutigen Debatte erinnert. Im Jahr 2008 begingen wir den 70. Jahrestag der Reichspogromnacht, und es hatte sich eine interfraktionelle Arbeitsgruppe mit Vertretern aller Fraktionen zusammengefunden, weil wir von dem schlimmen Befund alarmiert waren, dass in der Bundesrepublik w\u00f6chentlich ein j\u00fcdischer Friedhof gesch\u00e4ndet wurde.\n\nWir waren uns einig, dass der Kampf gegen Antisemitismus keine parteipolitischen Scharm\u00fctzel vertr\u00e4gt. Damals gab es sie dennoch. Sie haben niemandem genutzt. Umso mehr freue ich mich - und daf\u00fcr pl\u00e4diere ich heute auch noch einmal - \u00fcber die jetzige Weitsicht, Vernunft und Gemeinsamkeit in dieser Frage.\n\nEin Ergebnis der damaligen Debatten war, dass der erste Bericht zu diesem Thema bei einer Expertenkommission in Auftrag gegeben wurde. Heute reden wir \u00fcber den zweiten Bericht. Nach ihm folgen 24 bis 40 Prozent aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - je nachdem, ob man die klassischen Klischees oder den Antisemitismus anlegt, der sich auf Israel bezieht - antisemitischen Positionen. Deshalb m\u00f6chte ich hier noch einmal betonen: Unter dem Strich ist es egal, ob J\u00fcdinnen und Juden als Weltverderber denunziert oder f\u00fcr die Politik Israels in Haft genommen werden. Beides ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180354,"sequence":209,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180355,"sequence":210,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber beides.\n\n\u00dcbrigens: Kein anderes Volk, keine andere Kultur und keine andere Religion unterliegt einer solchen Pauschalnegation wie die J\u00fcdinnen und Juden durch den Antisemitismus. Das ist irrational, und die Folgen sind fatal.\n\nGleichwohl muss ich einf\u00fcgen: Dieser furchtbaren Pauschalablehnung droht aktuell eine ebenso schlimme Kopie, n\u00e4mlich die Ablehnung gegen\u00fcber den Musliminnen und Muslimen, deren Herkunft, Kultur und Religion. Insofern reden wir heute umso dr\u00e4ngender dar\u00fcber, ob und wie Artikel 1 des Grundgesetzes Bestand haben kann.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180356,"sequence":211,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180357,"sequence":212,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute wird nat\u00fcrlich jede Fraktion den Bericht loben. So weit, so gut. Ob das bei den Forderungen, die Sie erheben, ebenso ist, wird sich zeigen. Ich m\u00f6chte hier auf f\u00fcnf Vorschl\u00e4ge eingehen.\n\nErstens. Der Expertenkreis pl\u00e4diert f\u00fcr einen Antisemitismusbeauftragten der Bundesregierung. Er soll im und aus dem Bundeskanzleramt ein Gesamtkonzept gegen Antisemitismus bef\u00f6rdern, die n\u00f6tigen Initiativen zwischen den verschiedenen Ministerien und die Aktivit\u00e4ten zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern koordinieren.\n\nDie Linke stimmt diesem Vorschlag zu. Allerdings f\u00fcge ich an: Meine Vorstellungen gehen weiter. Sp\u00e4testens aus der NSU-Nazimordserie und dem dazugeh\u00f6rigen Versagen nicht nur des Staates wissen wir: Wir haben in der Bundesrepublik ein grunds\u00e4tzliches Problem mit Rechtsextremismus, mit Rassismus und Antisemitismus. Deshalb pl\u00e4diere ich seit l\u00e4ngerem f\u00fcr eine Beauftragte des Bundestages f\u00fcr Demokratie und B\u00fcrgerrechte,","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180358,"sequence":213,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180359,"sequence":214,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"zumal es schwer einsehbar ist, dass wir einen Beauftragten f\u00fcr Menschenrechte haben, der weltweit unterwegs ist, aber zu Hause, wo die Probleme zunehmen, eine gef\u00e4hrliche Leerstelle lassen.\n\nZweitens. Es wird eine ehrliche und transparente Erfassung aller antisemitischen Vorf\u00e4lle und deren juristischer Ahndung, soweit das strafrechtlich geboten ist, gefordert. Was so selbstverst\u00e4ndlich klingt, beschreibt ein anhaltendes Problem: Die offiziellen Statistiken stapeln noch immer tief, sowohl bei rechtsextremen und rassistischen als auch bei antisemitischen Straf- und Gewalttaten.\n\nDrittens. Es gibt zahlreiche zivilgesellschaftliche Initiativen, die sich vor Ort und in ihrer Region f\u00fcr Demokratie und Toleranz und gegen Rechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus engagieren; das wird auch vom Expertenkreis gew\u00fcrdigt. Zugleich machen sie auf ein bekanntes Problem aufmerksam: Die F\u00f6rdermittel wurden zwar finanziell aufgestockt, aber sie gelten eben immer noch in Jahresscheiben. Das ist kurzsichtig; denn im Kampf gegen Rassismus und Antisemitismus braucht es einen langen Atem.\n\nViertens. Es wird eine st\u00e4ndige Bund-L\u00e4nder-Kommission vorgeschlagen, die sich mit diesem Problem befasst. Ich h\u00f6re es schon wieder: Wenn du nicht mehr weiterwei\u00dft, bilde einen Arbeitskreis. - Aber ich glaube, das ist zu kurz gedacht. Noch immer werden Rechtsextremismus und Rassismus offiziell kleingeschwiegen. Zu allen m\u00f6glichen Problemen gibt es ad hoc Kanzlergipfel, Krisentreffen und anderes. Aber in dieser Frage stehen Menschen- und B\u00fcrgerrechte auf dem Pr\u00fcfstand. Das ist wichtiger.\n\nF\u00fcnftens. Ich finde, die Expertenkommission sollte ermutigt werden und sie sollte verstetigt werden, zumal sich neue Probleme zeigen. Ich will nur eins andeuten: Etliche Gefl\u00fcchtete kommen aus L\u00e4ndern, in denen Judenhass Staatsdoktrin ist. Sie wurden zu Antisemiten erzogen und haben vom Holocaust oft noch nie etwas geh\u00f6rt. \u00dcberhaupt r\u00fcckt die Nazizeit f\u00fcr die nachwachsenden Generationen in weite Ferne. Dazu bedarf es nicht nur wissenschaftlicher Untersuchungen, sondern auch Empfehlungen.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180360,"sequence":215,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180361,"sequence":216,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir diskutieren - der Pr\u00e4sident hat darauf aufmerksam gemacht - diesen Bericht, wohl wissend, dass sich die Legislaturperiode dem Ende zuneigt. Aber ich finde, niemand hindert die Bundesregierung daran, die dr\u00e4ngenden Empfehlungen der Kommission schon jetzt umzusetzen. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr Landesregierungen; denn eines bleibt: Wird eine Gruppe ihrer W\u00fcrde beraubt, dann kann das alle treffen, und dann ist alles Gerede von unseren Werten hohl. Das will ich nicht. Ich denke, das wollen wir alle nicht. Deshalb sollten wir uns wehren.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180362,"sequence":217,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180363,"sequence":218,"sitzung":239,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Gestatten Sie mir noch einen Satz zum Schluss. Wir sprechen hier im Bundestag \u00fcber J\u00fcdinnen und Juden oft nur dann, wenn es um Handlungen gegen sie geht, wie das heute beim Thema Antisemitismus der Fall ist. Aber trotz Holocaust und trotz aktueller Probleme: Wir haben ein vielf\u00e4ltiges j\u00fcdisches Leben. Das bereichert uns alle. Das sage ich aus aktuellem Anlass. Volker Beck und ich durften am letzten Sonntag erleben, wie hier in Berlin eine deutsche J\u00fcdin zur \u201ekonservativen\u201c, wie sie sich selbst nennt, Rabbinerin ordiniert wurde. Ein wunderbares Ereignis - nicht nur f\u00fcr die j\u00fcdische Gemeinschaft in Deutschland, sondern, wie ich denke, f\u00fcr uns alle.\n\nDanke.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180364,"sequence":219,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180365,"sequence":220,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Edelgard Bulmahn das Wort.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180366,"sequence":221,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180367,"sequence":222,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Eine breite Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land lehnt Fremdenfeindlichkeit, Rassismus und Antisemitismus ab. Sie treten ein f\u00fcr Achtung und Toleranz gegen\u00fcber Menschen unterschiedlicher \u00dcberzeugung, unterschiedlicher Religion, unterschiedlicher kultureller Traditionen und unterschiedlicher Herkunft.\n\nUnd welch ein Gl\u00fcck: J\u00fcdisches Leben bl\u00fcht wieder in Deutschland.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180368,"sequence":223,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180369,"sequence":224,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Synagogen werden er\u00f6ffnet. J\u00fcdische Kinderg\u00e4rten und j\u00fcdische Schulen werden er\u00f6ffnet. F\u00fcr viele ist Deutschland inzwischen wieder ein Magnet geworden. In Berlin leben Tausende von jungen Israelis. Sie kommen zum Studieren, zum Arbeiten, zum Leben in diese Stadt. Und welche Bereicherung ist das f\u00fcr uns alle!","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180370,"sequence":225,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180371,"sequence":226,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch, liebe Kolleginnen und Kollegen: Antisemitismus, antisemitische Einstellungen und \u00dcberzeugungen sind in unserem Land, im Land der T\u00e4ter, im Land der planm\u00e4\u00dfigen Ausl\u00f6schung jeglichen j\u00fcdischen Lebens, noch immer verbreitet. Das hat der aktuelle Bericht des Expertenkreises Antisemitismus noch einmal ganz eindringlich vor Augen gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern und den Sachverst\u00e4ndigen ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen wirklich hervorragenden Bericht danken.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180372,"sequence":227,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180373,"sequence":228,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Er zeigt, dass auch heute, 72 Jahre nach der Zerschlagung der NS-Diktatur, der Antisemitismus in Deutschland noch nicht \u00fcberwunden ist. Die meisten von uns sp\u00fcren das kaum, da sie pers\u00f6nlich nicht betroffen sind. Sie sind nicht Zeuge eines offenkundigen Antisemitismus oder versteckter Andeutungen, vermeintlicher Scherze. Der Antisemitismus liegt oft au\u00dferhalb unserer eigenen Erfahrungswelt, und doch ist er allgegenw\u00e4rtig f\u00fcr Menschen j\u00fcdischen Glaubens.\n\nIn unserem Land j\u00fcdisch zu sein, bedeutet, damit rechnen zu m\u00fcssen, angep\u00f6belt zu werden, beleidigt, geschm\u00e4ht zu werden; es bedeutet, schon aufgrund seines Namens damit rechnen zu m\u00fcssen, unfl\u00e4tige Telefonanrufe und Hass-E-Mails zu erhalten. Und j\u00fcdisch zu sein, kann in Deutschland auch bedeuten, in der Schule und unter Jugendlichen ausgegrenzt zu werden, gedem\u00fctigt zu werden oder sogar k\u00f6rperlich bedroht zu werden. Das alles erf\u00e4hrt man nicht nur aus den Gespr\u00e4chen mit Betroffenen, sondern das best\u00e4tigen und unterstreichen s\u00e4mtliche empirische Studien der letzten Jahre.\n\n61 Prozent der Befragten, so eine Studie, geben an, dass der Antisemitismus f\u00fcr sie ein gro\u00dfes, ja sogar ein ziemlich gro\u00dfes Problem sei. Kein Zweifel: Der Antisemitismus in Deutschland ist f\u00fcr die j\u00fcdischen Deutschen ein Problem. Er ist aber kein Problem der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180374,"sequence":229,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180375,"sequence":230,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist das Problem unserer Gesellschaft und damit unser aller Problem.\n\nWenn mit antisemitischen Ressentiments politische Stimmung gemacht wird, so wie das in einigen Parteien, zum Beispiel der AfD, geschieht, wenn Menschen beleidigt oder sogar angegriffen werden, liebe Kolleginnen und Kollegen, dann darf niemand wegschauen, dann darf niemand schweigen, und dann darf niemand so tun, als wenn Antisemitismus in unserem Land \u00fcberwunden w\u00e4re.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180376,"sequence":231,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180377,"sequence":232,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Jede einzelne Tat und jeden einzelnen Vorfall sollten wir als das begreifen, was es ist: Sie sind ein Angriff auf unsere Demokratie, auf elementare Menschenrechte, auf unsere freiheitliche Gesellschaft und damit auch auf unsere Art, zu leben.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180378,"sequence":233,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180379,"sequence":234,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie wir damit umgehen, wie wir unsere Minderheiten, wie wir unsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger sch\u00fctzen, das ist ein Gradmesser, liebe Kolleginnen und Kollegen, wie ernst wir es mit der Verteidigung unserer werteorientierten Demokratie meinen und wie wichtig uns diese ist.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180380,"sequence":235,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180381,"sequence":236,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Es darf auch keine Entschuldigung geben mit dem Verweis darauf, dass in vielen F\u00e4llen Fl\u00fcchtlinge, Menschen mit Migrationshintergrund oder Menschen, die zum Antisemitismus erzogen worden sind, verantwortlich seien. Unsere Verfassung gebietet es, die W\u00fcrde aller Menschen in unserem Land zu sch\u00fctzen, gleich von wem oder wie sie bedroht wird.\n\nVor allen Dingen d\u00fcrfen wir mit dem Verweis auf diese T\u00e4tergruppen nicht \u00fcber den erstarkenden Rechtspopulismus oder auch den Rechtsextremismus hinwegschauen, der vom gesellschaftlichen Rand in die Mitte der b\u00fcrgerlichen Schichten hineinzusickern droht. Forderungen nach einer - Zitat - \u201eerinnerungspolitischen Wende um 180 Grad\u201c oder Aussagen, dass man die politische Korrektheit auf den M\u00fcllhaufen der Geschichte werfen sollte, sollten uns alle wachr\u00fctteln.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180382,"sequence":237,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180383,"sequence":238,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Sicherlich ist die \u00d6ffentlichkeit jedes Mal entr\u00fcstet, wenn \u00dcbergriffe bekannt werden, genauso wie wir jedes Mal eine Welle der Emp\u00f6rung \u00fcber solche uns\u00e4glichen Beitr\u00e4ge der H\u00f6ckes, Gedeons oder Weidels erleben. Aber ich frage mich immer wieder: Reicht das? Ich glaube, nicht; denn allzu oft erleben wir leider auch, dass das \u00f6ffentliche Interesse nach kurzer Zeit wieder erlahmt. Das ist ein Problem. Diese Zyklen medialer Aufmerksamkeit gilt es zu durchbrechen; denn Antisemitismus ist kein historisches, kein punktuelles, sondern ein anhaltendes und ein aktuelles Problem.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180384,"sequence":239,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180385,"sequence":240,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei geht es nicht nur um den traditionellen Antisemitismus - ich nenne ihn einmal so -, den Antisemitismus, den wir alle kennen, der religi\u00f6s, rassistisch oder auch mit Verschw\u00f6rungstheorien arbeitet. Der Antisemitismus ist heute vielschichtiger geworden. Er ist vielfach eng verkn\u00fcpft mit anderen Diskriminierungsformen, auch mit gruppenspezifischem Rassismus, zum Beispiel dem, der sich gegen Muslime wendet. Er wird zudem stark durch den Konflikt Israels mit der arabischen Welt beeinflusst. Das erschwert auch die politische Auseinandersetzung mit dem Antisemitismus der Gegenwart. Umso wichtiger ist heute diese Auseinandersetzung.\n\nSicher, ich bestreite \u00fcberhaupt nicht, dass Kritik an der Politik einer Regierung, sei es einer israelischen, einer pal\u00e4stinensischen oder einer deutschen, in einer Demokratie immer gerechtfertigt ist. Die ist nicht nur zul\u00e4ssig, die ist sogar notwendig. Aber wenn diese Kritik mit Diffamierung, mit Ausgrenzung und Angriffen auf einen ganzen Staat, eine ganze Bev\u00f6lkerungsgruppe oder eine Bev\u00f6lkerung einhergeht, dann ist das nicht mehr zul\u00e4ssig.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180386,"sequence":241,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180387,"sequence":242,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Antisemitische Einstellungen lassen sich allerdings nicht - das macht es so schwer - per Gesetz verbieten. Sie sind in den K\u00f6pfen der Menschen. Wenn wir den Antisemitismus nachhaltig bek\u00e4mpfen wollen, dann m\u00fcssen wir wissen, was Menschen f\u00fcr die dumpfen Parolen des Antisemitismus empf\u00e4nglich macht. Wir m\u00fcssen verstehen, wie der Boden f\u00fcr diese Einstellungsmuster bereitet wird, emotional, semantisch, symbolisch und mental. Wir m\u00fcssen die Erscheinungsformen, die Strukturen, die Mechanismen und die Wirkungsweisen antisemitischer Einstellungen besser verstehen lernen, um sie besser bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen.\n\nDeshalb danke ich dem Expertenkreis ganz ausdr\u00fccklich, dass er uns den Handlungsauftrag gibt, mehr zu tun, mehr Forschung zu leisten, aber auch mehr in der Umsetzung zu erproben.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180388,"sequence":243,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180389,"sequence":244,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen ausreichendes Wissen \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge, wir brauchen aber auch eine kontinuierliche Berichterstattung, eine kontinuierliche Beobachtung, die systematisch ist. Auch das ist eine wichtige Empfehlung.\n\nEs zeichnet im \u00dcbrigen diesen Bericht aus, dass er nicht nur eine wissenschaftliche Analyse darstellt, sondern dass er ganz konkrete Handlungsempfehlungen an die Politik und an die Gesellschaft gibt. Ich kann f\u00fcr die SPD-Fraktion sagen, dass wir diese Handlungsempfehlungen ausdr\u00fccklich unterstreichen. Wir wollen, dass diese Handlungsempfehlungen z\u00fcgig und sehr konkret umgesetzt werden.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180390,"sequence":245,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180391,"sequence":246,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist n\u00e4mlich ein Handlungsauftrag nicht nur f\u00fcr diese Legislaturperiode, sondern auch f\u00fcr die n\u00e4chste.\n\nErlauben Sie mir, dass ich auf einen Punkt noch ganz kurz eingehe, der sich quer durch die Empfehlungen zieht. Der Expertenkreis weist zu Recht auf ein Grundproblem unserer Aktivit\u00e4ten zur Bek\u00e4mpfung des Antisemitismus hin, n\u00e4mlich auf die mangelnde Kontinuit\u00e4t unserer Anstrengungen. Die Bek\u00e4mpfung des Antisemitismus ist eine dauerhafte Aufgabe. Dem tragen die bestehenden Strukturen nicht ausreichend Rechnung. Wir m\u00fcssen deshalb endlich eine dauerhafte Grundlage f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige und sichere Finanzierung dieser so wichtigen Arbeit erreichen, zum Beispiel mithilfe eines Demokratief\u00f6rdergesetzes oder der Einrichtung einer Organisation, wie wir sie beispielsweise im Zusammenhang mit der Deutschen Forschungsgemeinschaft geschaffen haben. Wir brauchen einen Weg, der die Zuverl\u00e4ssigkeit sicherstellt. Das ist zwingend geboten.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180392,"sequence":247,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180393,"sequence":248,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Als ich vor mehr als 30 Jahren, im Jahr 1987 - so lange ist das her -, zum ersten Mal in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt wurde, da war es gerade einmal zwei Jahre her, dass der damalige Bundespr\u00e4sident Richard von Weizs\u00e4cker den 8. Mai 1945 als Tag der Befreiung vom menschenverachtenden System der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft w\u00fcrdigte. In dieser Rede wies er zugleich auf die historische Verantwortung der heute und k\u00fcnftig in Deutschland Lebenden hin, damit nie wieder geschieht, was niemals h\u00e4tte geschehen d\u00fcrfen.\n\nDen heutigen Feinden der Demokratie, der Freiheit, des Rechtes und des Gesetzes entschlossen und wirksam und vor allem rechtzeitig entgegenzutreten, das sind wir den Millionen Opfern des nationalsozialistischen Regimes und der Gewaltherrschaft schuldig. Das sind wir aber auch uns und den k\u00fcnftigen Generationen schuldig.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180394,"sequence":249,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180395,"sequence":250,"sitzung":239,"speaker":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Demokraten in einer demokratischen Gesellschaft tragen wir heute die Verantwortung daf\u00fcr, dass unsere Demokratie bl\u00fcht, dass sie sich fortentwickelt. Wir m\u00fcssen sie gegen Angriffe verteidigen. Der Antisemitismus ist eine Kampfansage an uns alle, an unsere Werte, an unsere Demokratie und an unsere Freiheit. Es ist unsere Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass Deutschland ein weltoffenes Land bleibt, in dem Menschen unterschiedlicher Herkunft sowie unterschiedlicher religi\u00f6ser und politischer \u00dcberzeugungen friedlich zusammenleben k\u00f6nnen. Deshalb, liebe Experten, ist dieser Bericht auch ein Handlungsauftrag f\u00fcr uns alle.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180396,"sequence":251,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180397,"sequence":252,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Bulmahn, das k\u00f6nnte Ihre letzte Rede im Deutschen Bundestag gewesen sein, was auch deswegen besondere Erw\u00e4hnung verdient, weil Sie am Ende dieser Legislaturperiode stolze 30 Jahre diesem Haus angeh\u00f6ren. Das ist eine gute Gelegenheit, Ihnen f\u00fcr die vielf\u00e4ltige und vielseitige Arbeit zu danken, die Sie in ganz unterschiedlichen Funktionen \u00fcber einen so langen Zeitraum wahrgenommen haben: in der Fraktion, im Parlament, als Vorsitzende und stellvertretende Vorsitzende von Fachaussch\u00fcssen, als Ministerin in der Bundesregierung und zuletzt im Pr\u00e4sidium des Deutschen Bundestages.\n\nIch m\u00f6chte mich im Namen des Hauses, aber auch pers\u00f6nlich herzlich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken und Ihnen alles Gute f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre w\u00fcnschen.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180398,"sequence":253,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180399,"sequence":254,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180400,"sequence":255,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eDer Antisemitismus ist das Ger\u00fccht \u00fcber die Juden\u201c, sagt Theodor Adorno. Dieses Ger\u00fccht ist weiter verbreitet, als viele wahrhaben wollen. Julius Schoeps schreibt: \u201eDer Antisemitismus ist integraler Bestandteil der deutschen Kultur.\u201c Weiter sagt er: \u201eDas Problem ist, dass in bestimmten Situationen antij\u00fcdische Bildvorstellungen aufbrechen und manifest werden.\u201c\n\nDas christliche Abendland hat seine antij\u00fcdischen Wurzeln in der christlichen \u00dcberwindungstheologie, die letztlich auf den Schultern des Apostels Paulus steht. Die Judensau an den mittelalterlichen Kirchen, so am K\u00f6lner Dom, die blinde Synagoge mit zerbrochenem Speer neben der Ecclesia triumphans am Stra\u00dfburger M\u00fcnster - das Mittelalter ist voller kunsthistorischer Dokumente der Judenfeindschaft und der Substitutionstheologie, eine Abwertung des j\u00fcdischen Glaubens und Volkes.\n\nUnd: Die deutsche Geistes- und Kulturgeschichte kennt viele antisemitische Gr\u00f6\u00dfen: Luther, Kant, Wagner, Heidegger bis hin zum Hof- und Domprediger Adolf Stoecker am Berliner Dom und am Hofe des Kaisers. Deshalb hat Schoeps recht, und wir beginnen am besten damit, uns einzugestehen: Antisemitismus geh\u00f6rt zu unserem kulturellen Gep\u00e4ck. - Wir werden den D\u00e4mon nur b\u00e4ndigen, wenn wir mit Reflexion, Aufkl\u00e4rung und Kritik aktiv gegen antisemitisches Denken, Reden und Handeln vorgehen.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180401,"sequence":256,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180402,"sequence":257,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle Bundestagsparteien haben dieses Problem mehr oder minder erkannt. Allein die AfD hat sich auf Anfragen der Expertenkommission nicht zur\u00fcckgemeldet, und das bei einer Partei, die wie 1933 das Sch\u00e4chtverbot wiedereinf\u00fchren will, einen H\u00f6cke in ihren Reihen hat, der eine 180-Grad-Wende in der Erinnerungskultur fordert, und einen Landtagsabgeordneten und Parteitagsdelegierten in ihren Reihen hat, der das auf F\u00e4lschungen beruhende antisemitische Pamphlet der Protokolle der Weisen von Zion f\u00fcr ein historisches Dokument h\u00e4lt.\n\nMeine Damen und Herren, nun zum Bericht. Der klassische Antisemitismus stagniert zwar in den letzten Jahren - das ist erst einmal ein beruhigender Befund -, doch der sekund\u00e4re und antiisraelische Antisemitismus ist auf erschreckend hohem Niveau. 26 Prozent der Menschen in unserem Land stimmen der Aussage zu: \u201eViele Juden versuchen, aus der Vergangenheit des Dritten Reiches heute ihren Vorteil zu ziehen.\u201c \u201eBei der Politik, die Israel macht, kann ich gut verstehen, dass man etwas gegen Juden hat\u201c, sagen 40 Prozent. Insofern sind die Mehrheiten gegen den Antisemitismus nicht ganz so breit, wie es gerade in der Debatte geklungen hat.\n\nVon dem franz\u00f6sischen Historiker L\u00e9on Poliakov stammt der Satz: \u201eIsrael ist der Jude unter den Staaten.\u201c \u00dcber das Existenzrecht keines anderen Staates debattiert man auf dieser Welt, nur beim j\u00fcdischen und demokratischen Staat findet man das diskutierbar. Antizionismus ist der Antisemitismus 2.0. Er ist der Brandbeschleuniger der Judenfeindschaft. Er gilt bei Teilen der Linken wie der Rechten wie in der Mitte der Gesellschaft als respektable politische Ideologie. Deshalb ist es wichtig, dass die Working Definition der International Holocaust Remembrance Alliance benennt - ich zitiere -: Das Absprechen des Rechts auf Selbstbestimmung des j\u00fcdischen Volkes und das Anwenden von Doppelstandards sind als Antisemitismus zu konstatieren.\n\nIch will gestehen: K\u00fcrzlich sprach ich mit jemandem, den ich sehr sch\u00e4tze, der diese S\u00e4tze las und sagte: Wenn man das ernst nimmt, dann kritisieren wir auch die EU als antisemitisch. Das geht ja nicht. Das geht zu weit. - So sehr haben wir uns daran gew\u00f6hnt, Israel anders zu beurteilen und andere Ma\u00dfst\u00e4be an Israel anzulegen als an andere Staaten. Ich glaube, wir brauchen da eine vertiefte Diskussion, um mehr Sensibilit\u00e4t an den Tag zu legen.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180403,"sequence":258,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180404,"sequence":259,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bericht hat drei wertvolle neue Bearbeitungsfelder, f\u00fcr die ich den Expertinnen und Experten auf der Zuschauertrib\u00fcne ausdr\u00fccklich danken will. Er exploriert die j\u00fcdische Perspektive auf Antisemitismus. Die subjektive Wahrnehmung von Antisemitismus in unserer Gesellschaft durch J\u00fcdinnen und Juden ist erschreckend. Ich kann das als Minderheitsangeh\u00f6riger ein wenig nachvollziehen. Wenn viele von uns einmal einen antisemitischen Vorfall sehen, dann ist das eben nur einer. F\u00fcr die J\u00fcdin oder den Juden ist es vielleicht schon der dritte am Tag oder zumindest einer von mehreren in der Woche. Ein bl\u00f6der Satz, eine dumme Bemerkung, ein Vorurteil - gar nicht b\u00f6se gemeint -, aber es pr\u00e4gt die eigene Wahrnehmung der Umwelt.\n\nDer andere wichtige Ansatz dieses Berichts - an dem Ansatz m\u00fcssen wir weiterarbeiten - exploriert das hohe Ma\u00df des Antisemitismus bei Fl\u00fcchtlingen und liefert eine qualitative Studie bei Imamen. Er zeigt vor allem: Wir m\u00fcssen genau hinschauen. Wir sehen: Der Antisemitismus ist je nach Herkunftsland ganz unterschiedlich ausgepr\u00e4gt, er ist, anders als die Publizistik glauben machen will, oft gar nicht mit der Religion des Islam verbunden, sondern eher mit der Politik der Herkunftsl\u00e4nder. Wir brauchen hier mehr Forschung und Verst\u00e4ndnis, damit wir darauf mit Aufkl\u00e4rung reagieren k\u00f6nnen statt mit Stigmatisierung und Ausgrenzung.\n\nWir haben es in der Hand, diese Fragen demokratisch zu l\u00f6sen, und wir haben auch die Verantwortung, dass \u00fcber den Nahostkonflikt auch mit den Menschen, die zu uns gekommen sind, geredet werden muss, wenn wir wollen, dass aus antisemitischen Haltungen nicht antisemitische Handlungen werden. Hier sind politische Bildung und klare Haltung von unserer Seite gefragt.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180405,"sequence":260,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180406,"sequence":261,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wenn wir diese Problematik ernst nehmen, dann ist es entscheidend, dass wir die f\u00fcnf Forderungen, die die Antisemitismuskommission dem Bundestag und der Bundesregierung vorschl\u00e4gt, unverz\u00fcglich anpacken. Die f\u00fcnf Hauptforderungen sind: Berufung eines Antisemitismusbeauftragten und Verstetigung einer unabh\u00e4ngigen Kommission, die konsequente Erfassung antisemitischer Straftaten, die dauerhafte F\u00f6rderung von Antisemitismuspr\u00e4vention und die dauerhafte Forschungsf\u00f6rderung sowie die Schaffung einer st\u00e4ndigen Bund-L\u00e4nder-Kommission.\n\nIch halte dies f\u00fcr absolut dringlich, wenn man sich das Umgehen der Bundesregierung, der Bundesl\u00e4nder und des Bundestages mit dem ersten Bericht der Expertenkommission anschaut. Wir haben es als Fraktion am Anfang und am Ende der Wahlperiode bei der Bundesregierung abgefragt. An manche zust\u00e4ndigen Stellen wurde der Bericht noch nicht einmal \u00fcbersandt, geschweige denn, dass die Bundesregierung irgendwie wei\u00df, was aus den Empfehlungen in den L\u00e4ndern und in einzelnen Bereichen geworden ist. Meine Damen und Herren, dies kann nicht sein.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180407,"sequence":262,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180408,"sequence":263,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb brauchen wir jemanden, der sich zust\u00e4ndig f\u00fchlt. Und das ist eben nicht der Fall. Ich war immer gegen einen weiteren Beauftragten - jetzt auch noch zum Thema Antisemitismus. Aber wenn niemand die Arbeit macht, brauchen wir das offensichtlich.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180409,"sequence":264,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180410,"sequence":265,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Europ\u00e4ische Parlament hat das mit Ihren Parteifreunden beantragt und alle Mitgliedstaaten aufgefordert, hier dem Vorbild der EU-Kommission nachzufolgen und Antisemitismusbeauftragte in den Nationalstaaten einzurichten. Auch Ihre Fraktion im Berliner Abgeordnetenhaus hat das gefordert. Ich meine, wir sollten hier unser Herz \u00fcber die H\u00fcrde werfen.\n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss: Wie schwer sich unsere Gesellschaft damit tut, Antisemitismus zu benennen, zeigen die Auseinandersetzung um die ARD-Dokumentation Auserw\u00e4hlt und ausgegrenzt: Der Hass auf Juden in Europa und auch die etwas sonderbare Besetzungsliste bei Maischberger mit leichter Schlagseite.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180411,"sequence":266,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180412,"sequence":267,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht kann es ja helfen, wenn man sich seines kulturellen Gep\u00e4cks bewusst wird, statt antisemitische Haltungen und Gedanken zu leugnen und kleinzureden. Wir d\u00fcrfen bei der Bek\u00e4mpfung des Antisemitismus nicht noch einmal versagen. Das sind wir der Verantwortung vor unserer Geschichte, das sind wir den J\u00fcdinnen und Juden in Deutschland und in der Welt und unserer eigenen demokratischen Identit\u00e4t schuldig.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180413,"sequence":268,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180414,"sequence":269,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Stephan Mayer das Wort.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180415,"sequence":270,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180416,"sequence":271,"sitzung":239,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Ich darf zu Beginn auch namens der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion den Mitgliedern des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises von ganzem Herzen f\u00fcr die Erarbeitung und die Vorlage dieses \u00e4u\u00dferst interessanten, einblickgebenden und instruktiven Berichts danken. Dieser Bericht ist eine umfassende und detaillierte Bestandsaufnahme auf \u00fcber 300 Seiten. Ich darf f\u00fcr die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion zusagen, dass dieser Bericht f\u00fcr uns \u00fcber die heutige Debatte hinaus in die n\u00e4chste Legislaturperiode hinein ein wichtiger Rat- und Hinweisgeber sein wird.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich denke, wir k\u00f6nnen mit Selbstbewusstsein feststellen, dass Deutschland ein modernes, freies, weltoffenes und plurales Land ist. Auch wenn ich der festen \u00dcberzeugung bin, dass es falsch w\u00e4re, zu behaupten, dass in der Breite der deutschen Gesellschaft Antisemitismus verbreitet ist, m\u00fcssen wir doch konstatieren, dass sich Antisemitismus in allen gesellschaftlichen Schichten wiederfindet, insbesondere aber am rechtsextremen und, sehr verehrte Frau Kollegin Pau, auch am linksextremen Rand. Die Bek\u00e4mpfung und die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Antisemitismus sind eine Daueraufgabe f\u00fcr unsere Gesellschaft. Ich bin auch der festen \u00dcberzeugung, dass jeder von uns, egal wo er Verantwortung tr\u00e4gt, es den rund 200 000 Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern j\u00fcdischen Glaubens, aber auch unserem Land insgesamt schuldig ist, an jeder Stelle gegen rassistische Ressentiments, gegen Vorurteile gegen\u00fcber Juden einzutreten.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180417,"sequence":272,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180418,"sequence":273,"sitzung":239,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, der Bericht, \u00fcber den wir heute debattieren, zeigt positive wie negative Aspekte auf. Ein durchaus erfreulicher Aspekt ist, dass der Antisemitismus in den letzten 15 Jahren in Deutschland insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Der sogenannte klassische Antisemitismus findet sich im Jahr 2016 bei 6 Prozent der Bev\u00f6lkerung; im Jahr 2002 war er noch bei 9 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung vorhanden.\n\nErfreulich ist auch, dass es durchaus r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenzen beim sogenannten sekund\u00e4ren Antisemitismus gibt. Ich m\u00f6chte aber doch ausdr\u00fccklich betonen, dass es uns keinesfalls zufriedenstellen kann, dass nach wie vor 26 Prozent der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Aussage zustimmen, dass die Juden - ich zitiere - ihre Position als Verfolgte ausnutzen w\u00fcrden.\n\nAm st\u00e4rksten ausgepr\u00e4gt ist der sogenannte israelbezogene Antisemitismus. Bei 40 Prozent unserer Bev\u00f6lkerung ist er vorhanden. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, dass es nat\u00fcrlich legitim ist und auch legitim sein muss, Kritik an der israelischen Regierung zu \u00fcben. Aber wenn diese Kritik als Deckmantel fungiert, um einen antisemitischen Bezug herzustellen, darf dies nicht akzeptiert werden und ist dies nicht hinnehmbar.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180419,"sequence":274,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180420,"sequence":275,"sitzung":239,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist durchaus erfreulich, dass wir einen R\u00fcckgang des Antisemitismus in der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung feststellen. Es sollte uns aber mit Sorge erf\u00fcllen, dass der Antisemitismus in der j\u00fcngeren Bev\u00f6lkerung nach wie vor stagniert.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich komme zu antisemitischen Straf- und Gewalttaten. Deren Zahl ist nach wie vor - das m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit betonen - viel zu hoch. Es gab nach offizieller Statistik im Jahr 2016  1 468 antisemitische Straftaten. Das ist zwar unter dem Durchschnitt der Straftaten seit dem Jahr 2001, aber - das sollte uns mit Sorge erf\u00fcllen - \u00fcber dem Durchschnitt der antisemitischen Straftaten seit 2010. Es gibt zwar einen R\u00fcckgang bei den antisemitischen Gewalttaten - im vergangenen Jahr waren es 34, und nur in den Jahren 2001 und 2011 waren es in Deutschland weniger -; wir d\u00fcrfen uns aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, nicht blenden lassen. Im Durchschnitt vier antisemitische Straftaten am Tag und im Durchschnitt drei antisemitische Gewalttaten im Monat sind deutlich zu viel. Ich sage das auch vor dem Hintergrund, dass dies nur die offiziellen Zahlen sind und zu bef\u00fcrchten ist, dass das Dunkelfeld weitaus gr\u00f6\u00dfer ist, weil nicht jede Straftat in diesem Bereich angezeigt wird.\n\nEine besondere Zuwendung muss aus meiner Sicht der Antisemitismus unter Migranten erfahren. Um es hier deutlich zu sagen: Wir sollten uns vor jedweder Pauschalierung und Generalisierung h\u00fcten. Aber es ist auch im Lichte dieses Berichts als besorgniserregend festzustellen, dass \u00fcberdurchschnittlich viele Migranten mit arabischem Hintergrund und aus nordafrikanischen L\u00e4ndern zu Antisemitismus neigen. Wir d\u00fcrfen es, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, nicht zulassen, dass antisemitische Stereotypen und Verschw\u00f6rungstheorien massenhaft nach Deutschland importiert werden. Hier muss die Pr\u00e4vention ansetzen. Ich sehe dies auch ausdr\u00fccklich als eine Aufgabe der Islamverb\u00e4nde und der Muslimvereine. Aus meiner Sicht muss es ferner ein zentraler Bestandteil der Integrationskurse f\u00fcr die nach Deutschland kommenden Migranten sein, dem Thema Kampf gegen den Antisemitismus einen gro\u00dfen Stellenwert beizumessen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, besonders besorgniserregend empfinde ich im Lichte dieses aktuellen Berichts die Gem\u00fctslage unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger j\u00fcdischen Glaubens. 83 Prozent der Befragten bef\u00fcrchten, dass der Antisemitismus in den n\u00e4chsten Jahren etwas oder stark zunehmen wird. \u00dcber die H\u00e4lfte unserer j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger hat die Sorge, in den kommenden zw\u00f6lf Monaten Opfer versteckter Andeutungen oder direkter verbaler Beleidigung zu werden. Sage und schreibe 37 Prozent unserer j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger bef\u00fcrchten, Opfer eines k\u00f6rperlichen Angriffs zu werden. Wir m\u00fcssen diese Sorgen sehr ernst nehmen. Dieses Klima der Verunsicherung d\u00fcrfen wir nicht hinnehmen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, der Kampf gegen den Antisemitismus ist eine gesellschaftspolitische Aufgabe aller Regierungen - des Bundes und auch der L\u00e4nder -, der Politik insgesamt, der Medien, der Schulen, der Universit\u00e4ten, anderer Berufsbildungstr\u00e4ger, aber nat\u00fcrlich auch der Vereine und der Parteien.\n\nIch nehme es sehr ernst, dass der Unabh\u00e4ngige Expertenkreis in seinem Bericht unter der \u00dcberschrift \u201eHandlungsempfehlungen\u201c insbesondere an die AfD, aber auch an die Linke adressiert, in ihren Kreisen antisemitische Ressentiments zu bek\u00e4mpfen und darauf hinzuwirken, dass sich diese nicht weiter ausbreiten.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, es gibt viel zu tun. Ich m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich betonen, dass der Bericht, den wir heute debattieren, sowohl Licht als auch Schatten aufweist. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir in unseren Anstrengungen, Antisemitismus in Deutschland deutlich zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, nicht nachlassen d\u00fcrfen. Dies wird auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode einen hohen Stellenwert in der CDU\/CSU-Fraktion haben.\n\nIch glaube, dass insbesondere den Themen Aufkl\u00e4rung und Wissensvermittlung in den Schulen, Vereinen und Integrationskursen eine Schl\u00fcsselfunktion zukommt. Wir sehen - das sage ich abschlie\u00dfend - in diesem Bericht durchaus Fortschritte und positive Entwicklungen, die es aus meiner Sicht zu w\u00fcrdigen gilt, die aber auch als Ansporn f\u00fcr einen weiteren Einsatz gegen nach wie vor bestehenden Antisemitismus und drohende negative Entwicklungen gelten m\u00fcssen.\n\nIch danke herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180421,"sequence":276,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180422,"sequence":277,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun der Kollegin Gabriele Fograscher f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180423,"sequence":278,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180424,"sequence":279,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste auf der Besuchertrib\u00fcne! Es war richtig, und es war notwendig, aber es war nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass wir in dieser Legislaturperiode einen zweiten Unabh\u00e4ngigen Expertenkreis Antisemitismus eingesetzt haben. Abgeordnete aller Fraktionen haben sich daf\u00fcr eingesetzt - im \u00dcbrigen auch daf\u00fcr, dass diese Debatte heute Nachmittag stattfindet.\n\nDie Ergebnisse des ersten Berichts sollten aktualisiert, die j\u00fcdische Perspektive einbezogen, Antisemitismus bei Zuwanderern untersucht und die Entwicklungen im Internet und in sozialen Medien in den Blick genommen werden. Nach zweij\u00e4hriger Arbeit hat der Expertenkreis f\u00fcnf zentrale Forderungen formuliert, zu denen ich aus Sicht der SPD jetzt Stellung nehmen will.\n\nIch komme zun\u00e4chst zur konsequenten Erfassung und Ahndung von Straftaten. Bisher gibt es keinen einheitlichen Kriterienkatalog zur Einordnung von antisemitischen Straftaten und Vorf\u00e4llen. Deshalb schl\u00e4gt der Expertenkreis vor, die Definition der Internationalen Allianz f\u00fcr Holocaust-Gedenken zu \u00fcbernehmen. Einige der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union nutzen diese Arbeitsdefinition bereits heute - Deutschland bisher offiziell nicht. Die Annahme dieser Arbeitsdefinition w\u00fcrde es erleichtern, Erkenntnisse bundesweit zu sammeln, die Dunkelziffer aufzuhellen und gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen sowie Hilfs- und Beratungsangebote zielgerichteter zu gestalten. Deshalb finden wir: Es ist Zeit, diese Arbeitsdefinition offiziell anzunehmen.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180425,"sequence":280,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180426,"sequence":281,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Weiterhin fordert der Expertenkreis die institutionelle F\u00f6rderung von Pr\u00e4ventionsprojekten. Auch dieses Anliegen unterst\u00fctzen wir. In dieser Legislaturperiode ist es uns dank unserer ehemaligen Familienministerin Manuela Schwesig gelungen, die Mittel f\u00fcr Projekte der Zivilgesellschaft auf mehr als 100 Millionen Euro zu verdreifachen. Das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c f\u00f6rdert in einer eigenst\u00e4ndigen S\u00e4ule Projekte und Initiativen gegen Antisemitismus. Es l\u00e4uft allerdings 2019 aus. Wir brauchen aber eine Verstetigung der Demokratief\u00f6rderung. Deshalb wollen wir als SPD-Bundestagsfraktion ein Demokratief\u00f6rdergesetz des Bundes, um die Strukturen der Pr\u00e4ventionsarbeit langfristig und nachhaltig zu sichern.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180427,"sequence":282,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180428,"sequence":283,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Morgen werden wir den Ausschluss verfassungsfeindlicher Parteien von der staatlichen Parteienfinanzierung beschlie\u00dfen. Das bedeutet, dass Steuermittel in H\u00f6he von mehr als 1,4 Millionen Euro nicht mehr f\u00fcr antisemitische und rassistische Hetze zur Verf\u00fcgung stehen. Diese rund 1,4 Millionen Euro k\u00f6nnen wir zus\u00e4tzlich in den Kampf gegen Antisemitismus investieren.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180429,"sequence":284,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180430,"sequence":285,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kennen Sie \u00fcberhaupt unseren Antrag?","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180431,"sequence":286,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Gro\u00dfteil der Pr\u00e4ventionsarbeit f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Dazu geh\u00f6rt die Sensibilisierung von Erzieherinnen und Erziehern sowie Lehrerinnen und Lehrern. Auch bei Polizei und Justiz - ebenfalls in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder - braucht es mehr Aufkl\u00e4rung und Schulungen, um antisemitische Straftaten erkennen und entsprechend einordnen zu k\u00f6nnen. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Forderung des Expertenkreises nach der Schaffung einer Bund-L\u00e4nder-Kommission, in der ein regelm\u00e4\u00dfiger Austausch \u00fcber erfolgreiche Projekte und eine bessere Koordinierung der Programme stattfinden m\u00fcssen.\n\nDamit Projekte auch zielgerichtet ausgelegt werden k\u00f6nnen, brauchen wir mehr Forschung. Damit meine ich auch die Einbeziehung von Sichtweisen sowohl der j\u00fcdischen als auch der nichtj\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung. Forschungsergebnisse, die der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden, k\u00f6nnen auch dazu beitragen, Vorurteile zu beseitigen. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass die Bundesbildungsministerin gerade heute angek\u00fcndigt hat, 35 Millionen Euro in Forschungsprojekte gegen Extremismus zu investieren. Es w\u00e4re gut, wenn ein Teil der Mittel auch in die Antisemitismusforschung flie\u00dfen w\u00fcrde.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180432,"sequence":287,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180433,"sequence":288,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht nur der Expertenkreis fordert die Berufung eines Antisemitismusbeauftragten. Auch das Europ\u00e4ische Parlament hat in einer Entschlie\u00dfung am 1. Juni dieses Jahres die Einsetzung eines Koordinators in den Mitgliedstaaten beschlossen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, wie und wo man einen Beauftragten oder eine Beauftragte installiert und welche Aufgaben er bzw. sie wahrnehmen soll. Es wird dem Thema nicht gerecht, wenn der oder die Beauftragte dem Bundestag einmal oder zweimal in der Wahlperiode einen Bericht vorlegt, den dieser zur Kenntnis nimmt. Auf jeden Fall brauchen wir im Parlament eine Arbeitsgruppe oder einen Unterausschuss, der sich kontinuierlich mit diesem Thema befasst.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180434,"sequence":289,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180435,"sequence":290,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier gibt es allerdings sicherlich noch viel Gespr\u00e4chsbedarf. F\u00fcr mich und meine Fraktion steht fest, dass wir eine Institution, am besten im Parlament, brauchen, die das Thema Antisemitismus kontinuierlich bearbeitet.\n\nIch m\u00f6chte allen Expertinnen und Experten f\u00fcr ihre kompetente, ausf\u00fchrliche und wichtige Arbeit danken. Hervorheben m\u00f6chte ich, dass wir als Berichterstatterinnen und Berichterstatter der Fraktionen in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu Besuch bei den Sitzungen des Expertenkreises waren. Wir wurden \u00fcber den Sachstand der Arbeit umfassend informiert. Daf\u00fcr meinen herzlichen Dank.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180436,"sequence":291,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180437,"sequence":292,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gr\u00fcnen haben einen Antrag vorgelegt und verlangen, sofort dar\u00fcber abzustimmen. Ich finde, das dient dieser Sache nicht. Wir werden f\u00fcr eine \u00dcberweisung pl\u00e4dieren. Das entspricht auch der Auffassung des Pr\u00e4sidenten des Zentralrats der Juden, der dies heute Morgen so formuliert hat.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180438,"sequence":293,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie aber mit uns noch in die Beratung eintreten!","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180439,"sequence":294,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen das Verfahren nicht mit der Kenntnisnahme des Berichts abschlie\u00dfen, sondern ihn in die Aussch\u00fcsse zur Befassung geben.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180440,"sequence":295,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollten Sie heute Morgen noch nicht!","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180441,"sequence":296,"sitzung":239,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":570.0,"speaker_party":"spd","text":"Alle Fraktionen haben sich heute - so verstehe ich die Diskussion - darauf verst\u00e4ndigt, den Bericht in der n\u00e4chsten Wahlperiode wieder aufzurufen und zu beraten, um Ma\u00dfnahmen zu beschlie\u00dfen, Antisemitismus effektiv zu bek\u00e4mpfen. Deshalb werden wir die \u00dcberweisung nachher mehrheitlich beschlie\u00dfen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180442,"sequence":297,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180443,"sequence":298,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Barbara Woltmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180444,"sequence":299,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180445,"sequence":300,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich war letzte Woche in Israel, und ich war auch in Yad Vashem. Ich habe mich gesch\u00e4mt, und zwar dar\u00fcber, dass unsere Vorfahren im Zweiten Weltkrieg, unter dem Naziregime, versucht haben, die Juden in Deutschland und in Europa auszurotten - Menschen wie du und ich, Nachbarn, Freunde. Viele unserer Gro\u00dfv\u00e4ter und Gro\u00dfm\u00fctter waren T\u00e4ter oder Mitl\u00e4ufer. Nicht alle Deutschen waren das, aber viele - viel zu viele.\n\nNoch mehr sch\u00e4me ich mich daf\u00fcr, dass sich Antisemitismus in Deutschland nach \u00fcber 70 Jahren immer noch breitmacht, in alter oder in neuer Form, zum Beispiel durch die schon angesprochene judenbezogene Israel-Kritik. All das zeigt der zweite Antisemitismusbericht in erschreckender Weise auf. Insofern ist es eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe aller, dem entschieden entgegenzutreten. Dieser Verantwortung sind wir uns bewusst, und wir haben in dieser Legislaturperiode die Mittel f\u00fcr die Vielzahl vorhandener F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Extremismusbek\u00e4mpfung und Demokratief\u00f6rderung verdreifacht. An dieser Stelle m\u00f6chte ich die Arbeit des B\u00fcndnisses f\u00fcr Demokratie und Toleranz und auch die Arbeit der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung lobend erw\u00e4hnen.\n\n\u00dcberrascht und auch erschreckt hat mich die Diskrepanz zwischen den unterschiedlichen Erfahrungswelten in der Bev\u00f6lkerung: Die meisten Nichtjuden sehen Judenhass als historisch \u00fcberwunden an. Sie reagieren mit Verharmlosungstendenzen und Einf\u00fchlungsverweigerung und sind sich dessen oft gar nicht bewusst. F\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit unserer j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger und Mitb\u00fcrgerinnen ist Antisemitismus hingegen - meine Vorredner haben es schon erw\u00e4hnt - eine allt\u00e4gliche Erfahrung. Das betrifft nicht nur den Einzelnen, sondern immer auch seine gesamte Familie. Die Geschichte des gemobbten Friedenauer j\u00fcdischen Sch\u00fclers, die wir alle aus den Medien kennen, ist eben kein Einzelfall.\n\nIch habe in Oldenburg, meinem Wahlkreis, einen Religionsdialog mit verschiedenen Religionen vor Ort initiiert. Im letzten Dialog haben wir uns ausf\u00fchrlich \u00fcber das Thema Antisemitismus ausgetauscht. Ein Vertreter der j\u00fcdischen Gemeinde hat die Aussage des Berichtes best\u00e4tigt, dass sie tagt\u00e4glich Antisemitismus ausgesetzt sind, seien es verbale Attacken oder auch mehr, meist sehr subtil und unterhalb der Strafbarkeitsschwelle. Diese Entwicklung sehe ich mit wachsender Sorge; denn der Antisemitismus reicht bis in die Mitte der Gesellschaft hinein. Aber Judenhass und seine Ausw\u00fcchse d\u00fcrfen kein Normalzustand, keine Alltagserfahrung sein - f\u00fcr niemanden.\n\nDer sogenannte klassische Antisemitismus scheint zwar laut Bericht weniger zu werden, aber die Kritik am Staat Israel dient in Verbindung mit Stereotypen zunehmend als Einfallstor, um \u201eden Juden\u201c und \u201eden Staat Israel\u201c zu diffamieren und zu bek\u00e4mpfen, wie es schon die Demonstrationen 2014 in Deutschland anl\u00e4sslich der zweiten Intifada gezeigt haben, wo sich offener Judenhass auf deutschen Stra\u00dfen Bahn brach. So etwas darf nicht aufgrund irgendwelcher Deeskalationsstrategien der Polizei toleriert werden, sondern muss sofort unterbunden und geahndet werden.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180446,"sequence":301,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180447,"sequence":302,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine der f\u00fcnf zentralen Forderungen des zweiten Berichts ist die \u00dcbernahme der Working Definition f\u00fcr Antisemitismus. Auch das Europ\u00e4ische Parlament - es ist erw\u00e4hnt worden - hat Anfang des Monats einen Entschlie\u00dfungsantrag zur Bek\u00e4mpfung von Antisemitismus angenommen, in dem die Mitgliedstaaten aufgefordert werden, diese Working Definition der Internationalen Allianz f\u00fcr Holocaust-Gedenken anzunehmen und umzusetzen. Diese Forderung unterst\u00fctze ich. Ich denke, dass sie schnell umgesetzt werden k\u00f6nnte, ohne das Ende der Gesamtdiskussion \u00fcber den kompletten Bericht im Parlament abwarten zu m\u00fcssen; denn die in der Justiz und im Sicherheitsapparat angewendete Fassung soll, wie ich aus dem Justizministerium erfahren habe, mit der geforderten Fassung mehr oder weniger identisch sein.\n\nAuch die Forderung nach einer verbesserten Erfassung antisemitischer Straftaten finde ich pers\u00f6nlich richtig. Aber daf\u00fcr brauchen wir eine Definition, mit der diese Taten entsprechend erfasst werden k\u00f6nnen.\n\nDie Bund-L\u00e4nder-Kommission ist angesprochen worden. F\u00fcr mich w\u00e4re es kein Problem, wenn die L\u00e4nder mitmachten; denn die L\u00e4nder spielen auch eine ganz wichtige Rolle.\n\nDie Berufung eines Antisemitismusbeauftragten ist die Hauptforderung der f\u00fcnf Kernforderungen der Experten neben den vielen Handlungsempfehlungen. Auch durch den Entschlie\u00dfungsantrag des Europ\u00e4ischen Parlaments sind wir aufgefordert, einen nationalen Koordinator zur Bek\u00e4mpfung von Antisemitismus zu ernennen. Nun gilt es, \u00fcber das Ob, das Wie und das Wann zu diskutieren. Es wurde von meinen Vorrednern angesprochen: Das kann man nicht einfach mal eben machen, sondern man muss diskutieren und sich genau \u00fcberlegen: Was wollen wir, und wie wollen wir das umsetzen, um die beste L\u00f6sung zu finden?","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180448,"sequence":303,"sitzung":239,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen wir n\u00e4chste Woche im Ausschuss machen!","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180449,"sequence":304,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufgrund der auslaufenden Wahlperiode ist dies jetzt leider nicht mehr abschlie\u00dfend m\u00f6glich. Da der Bericht aber nicht der Diskontinuit\u00e4t anheimf\u00e4llt, werden wir dieses Thema in der neuen Wahlperiode unverz\u00fcglich angehen. Die Union wird darauf dr\u00e4ngen, das parlamentarische Verfahren in der neuen Wahlperiode schnell wieder aufzunehmen und weiterzuf\u00fchren.\n\nDie Experten haben uns eine Vielzahl an Empfehlungen, fachlichen Impulsen und Anregungen gegeben, wie eine gesamtgesellschaftliche und politische Debatte auf allen Ebenen gef\u00fchrt werden kann. Wir m\u00fcssen sie f\u00fchren, aber auch in den L\u00e4ndern und Kommunen. Wichtig ist mir, dass die Umsetzung der Handlungsempfehlungen und die Forderungen diskutiert werden, um die beste L\u00f6sung zu finden.\n\nDer erste Expertenbericht ist nicht ohne Folgen und ohne Ergebnisse geblieben. Ich denke, man muss beide Berichte zusammen betrachten. In der Gesamtheit sind sie eine gute Grundlage f\u00fcr die Fortsetzung der Bek\u00e4mpfung von Antisemitismus. Das ist uns allen im Parlament wichtig. Daran werden wir alle gemeinsam arbeiten.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich im Namen der Union bei den Experten ganz herzlich bedanken. Ich m\u00f6chte stellvertretend Frau Dr. Juliane Wetzel vom Zentrum f\u00fcr Antisemitismusforschung und Herrn Patrick Siegele, dem Direktor des Anne-Frank-Zentrums, danken; denn sie beide haben die Arbeit koordiniert. Das war nicht immer ganz einfach, aber sie haben ein sehr gutes Ergebnis innerhalb der vorgegebenen Zeit vorgelegt. Daf\u00fcr meinen herzlichen Dank.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180450,"sequence":305,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180451,"sequence":306,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Marian Wendt ist der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180452,"sequence":307,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180453,"sequence":308,"sitzung":239,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Antisemitismus ist ein kryptischer Begriff, der in seiner Abstraktheit dar\u00fcber hinwegt\u00e4uscht, was ihm innewohnt, n\u00e4mlich Hass gegen Juden. Er ist ein Begriff, der in seiner Abstraktheit gut erfasst, was dem Antisemitismus eigen ist: Er ist oft subtil, aber oft auch eckig und brachial; ein Begriff, der die Gefahr dessen erahnen l\u00e4sst, was in ihm steckt, n\u00e4mlich Hass, Gewalt und Mord.\n\nDer Unabh\u00e4ngige Expertenkreis Antisemitismus, \u00fcber dessen Abschlussbericht wir heute in dieser Legislatur erstmalig debattieren, hat seine Arbeit 2009 aufgenommen. Ich finde, das ist eine sehr wichtige Arbeit. Das m\u00f6chte ich ganz deutlich betonen, und ich m\u00f6chte den Mitgliedern des Expertenkreises ganz herzlich f\u00fcr ihre Arbeit danken.\n\nEs bestehen offensichtlich Probleme bei der \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigung mit dem latenten Antisemitismus in unserer Gesellschaft. Der \u00f6ffentliche Umgang mit Antisemitismus ist nicht zufriedenstellend. Es wird m\u00f6glichst viel geschwiegen; denn wo aufgekl\u00e4rt wird, da gibt es schnell mal einen schlechten Ruf. Das ist vielleicht einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass der Antisemitismus, der in verschiedenen gesellschaftlichen Bereichen anzutreffen ist, so lange ignoriert wurde. Daher bin ich froh, dass es jetzt eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung mit dem Thema hier im Plenum des Deutschen Bundestages gibt. Damit machen wir \u00fcber die Parteigrenzen hinweg klar, dass es mit uns keinen Antisemitismus geben wird und dass wir uns deutlich gegen jede Form von Antisemitismus aussprechen.\n\nAngriffe auf Juden sind in Deutschland leider keine Seltenheit. Ein aktueller Fall aus diesem Fr\u00fchjahr ist mir besonders in Erinnerung geblieben, n\u00e4mlich der Fall des Sch\u00f6neberger Sch\u00fclers, der sich S\u00e4tze anh\u00f6ren musste, wie: Du bist ja eigentlich ein cooler Typ, aber ich kann nicht mit dir befreundet sein; denn Juden sind alle M\u00f6rder. - Es geht mir unter die Haut. Solche Sachen sagen Kinder zu Kindern. Das ist erschreckend. Dass die betreffende Berliner Schule auch schon vorher zum Netzwerk \u201eSchule ohne Rassismus\u201c geh\u00f6rte, zeigt meiner Meinung nach - und da m\u00fcssen wir uns ehrlich machen -, wie problematisch solche dauergef\u00f6rderten Wohlf\u00fchlaktionen gegen Rassismus sind: Ein netter Name, alle f\u00fchlen sich toll, sind froh, etwas Gutes getan zu haben, aber am Ende hilft es, wie in diesem konkreten Fall, leider doch nichts.\n\nIn diesem Zusammenhang sage ich: Ich freue mich \u00fcber die ausf\u00fchrlichen Handlungsempfehlungen des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Antisemitismus. Auf wissenschaftlicher Basis schl\u00e4gt der Expertenkreis eine Menge meiner Meinung nach sehr wichtiger und guter Ma\u00dfnahmen vor, die jetzt gepr\u00fcft und dann z\u00fcgig umgesetzt werden. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr die genauere Analyse der F\u00e4lle von Antisemitismus und ihre Einordnung durch besser geschulte Polizisten. Das gilt auch f\u00fcr den Vorschlag, die deutsch-israelische Schulbuchkommission bei unseren Ma\u00dfnahmen besser einzubeziehen; denn Bildung ist ein Kernst\u00fcck der Pr\u00e4vention.\n\nDer Fall des Sch\u00f6neberger Sch\u00fclers zeigt einen weiteren wichtigen Punkt auf, den wir nicht \u00fcbersehen d\u00fcrfen. Neben den klassischen Tr\u00e4gern antisemitischer Ideologie, den Rechtsextremisten, gibt es eine zweite, derzeit stark anwachsende Gruppe von Menschen mit antisemitischem Gedankengut - auch dies wird in dem Bericht klar angesprochen -: Unter den vordringlich aus muslimischen Staaten nach Deutschland kommenden Fl\u00fcchtlingen sind leider viele, die oft schon von Kindheit an antisemitisch sozialisiert wurden. Ihr Antisemitismus, ihr Hass auf Israel, war und ist Staatsdoktrin in fast allen Golfstaaten, fast im ganzen Nahen und Mittleren Osten.\n\nIn dem Bericht wird richtigerweise eine genaue Untersuchung dieses Ph\u00e4nomens gefordert. Hier herrscht ein gro\u00dfer Erkenntnisbedarf. Deutschland kann es nicht einfach hinnehmen, dass es Bev\u00f6lkerungsschichten gibt, die Antisemitismus f\u00fcr hoff\u00e4hig halten. F\u00fcr den, der zu uns kommt, gelten unsere Regeln. Dazu geh\u00f6rt auch, dass hier alle Menschen gleiche Rechte genie\u00dfen, insbesondere auch das Recht auf Religionsfreiheit. Zust\u00e4nde wie in Frankreich, wo nach einem Artikel in der Welt innerhalb der vergangenen zehn Jahre 40 000 Juden das Land verlassen haben, sind erschreckend. Ich zitiere:\n\nViele Juden sp\u00fcren seit einiger Zeit, dass sie in Frankreich nicht offen als Juden leben k\u00f6nnen.\n\nDas sagt ein Sprecher der Jewish Agency. Wenn wir, Sie und ich, nicht h\u00f6llisch aufpassen, dann bekommen wir solche Zust\u00e4nde auch in Deutschland.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, immer wieder kommt Antisemitismus \u00fcbert\u00fcncht als Kritik an Israel daher. Machen wir uns nichts vor: Auch ein als Kritik an der Politik Israels getarnter Antisemitismus ist immer noch schlichter Antisemitismus. Aufrufe zum Boykott von Produkten aus Israel sind nichts anderes als neue \u201eKauft nicht bei Juden\u201c-Schmierereien, nur in neuem Gewand.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180454,"sequence":309,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180455,"sequence":310,"sitzung":239,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Antisemitismus bedroht meiner Ansicht nach unsere Gesellschaft. Das muss man klar aussprechen. Ich freue mich, dass es einen offener werdenden Umgang mit Antisemitismus gibt; denn die unterschwellige Verbreitung dieses Ph\u00e4nomens hat leider Nischen gefunden, wie der Bericht zeigt. Deswegen ist es richtig und wichtig, dass wir weiterhin wachsam sind, den Bericht intensiv beraten und uns in der n\u00e4chsten Wahlperiode wieder mit einem entsprechenden Expertengremium hinsetzen und die Lage analysieren, die dann hoffentlich besser ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180456,"sequence":311,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180457,"sequence":312,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Klarstellung nach \u00a7 30 unserer Gesch\u00e4ftsordnung erh\u00e4lt nun die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180458,"sequence":313,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Fograscher, ich h\u00e4tte das gar nicht mehr angesprochen, wenn Sie das Fass nicht aufgemacht h\u00e4tten, weil ich diese Diskussion sehr wichtig und richtig fand und hier im Parlament eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung sichtbar wurde, was der Sache sehr angemessen ist. Ich muss Ihnen aber Folgendes sagen: Warum verweisen Sie in der Form auf unseren Antrag? Sie waren bis heute Vormittag noch nicht einmal bereit, diesen Bericht an die Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Gestern haben mir die beiden Koalitionsfraktionen noch gesagt, der Bericht solle zur Kenntnis genommen werden, und das soll es dann gewesen sein, also nur Unterrichtung. Wir hatten eine \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse geplant, weil sich aus diesem Bericht sehr viel ergibt. Dass Sie jetzt auf unseren entsprechenden Antrag rekurrieren, kann ich, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt nicht verstehen. Ich habe heute um 11 Uhr von den Koalitionsfraktionen eine Mail bekommen, in der steht, dass Sie jetzt bereit sind, den ganzen Bericht und den Antrag an die Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. H\u00f6ren Sie also bitte damit auf.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180459,"sequence":314,"sitzung":239,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist nun das Problem?","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180460,"sequence":315,"sitzung":239,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zu den Abstimmungen.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache 18\/11970 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist offenkundig der Fall. Dann ist diese \u00dcberweisung einm\u00fctig so beschlossen.\n\nBeim Zusatzpunkt 1 geht es um den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/12784 mit dem Titel \u201eAntisemitismus entschlossen bek\u00e4mpfen\u201c. Hierzu w\u00fcnscht die antragstellende Fraktion Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar an dieselben Aussch\u00fcsse wie soeben beim Bericht auf der Drucksache 18\/11970.\n\nNach unserer st\u00e4ndigen \u00dcbung stimmen wir zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Wer diesem Antrag zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die beantragte \u00dcberweisung mit Mehrheit so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt unseren Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nKindern das Schwimmenlernen erm\u00f6glichen - Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen\n\nDas Kommando f\u00fcr das Abwickeln dieser Aktuellen Stunde wird die Kollegin Pau jetzt \u00fcbernehmen. Ich w\u00fcnsche uns viel Erfolg bei den Beratungen dieses bedeutenden Punktes.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180461,"sequence":316,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ist wichtig!","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180462,"sequence":317,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, die notwendigen Umgruppierungen und Gespr\u00e4che z\u00fcgig zu veranlassen bzw. zu beenden.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Jan Korte f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180463,"sequence":318,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 + ZP 1 Bericht des Expertenkreises Antisemitismus","top_id":3103,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180464,"sequence":319,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einige fragen sich vielleicht: Warum muss der Bundestag \u00fcber das Schwimmenlernen von Kindern diskutieren? Die Frage, ob die CDU sich dies fragt, ist von mir nat\u00fcrlich rhetorisch gemeint. Es zeigt das ganze Elend Ihrer Politik, dass Sie mit dem Alltag der Leute gar nichts mehr zu tun haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180465,"sequence":320,"sitzung":239,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt sind Sie im seichten Wasser! Im tr\u00fcben, seichten Wasser!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180466,"sequence":321,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Recht hast du!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180467,"sequence":322,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180468,"sequence":323,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen haben wir das Thema hier aufgesetzt.\n\nEs gibt einige Punkte, die ich hier einfach einmal vortragen m\u00f6chte, weil Sie diese offenbar nicht f\u00fcr wichtig erachten: 2016 sind 537 Menschen in Deutschland ertrunken. Es gibt eine Untersuchung von der DLRG, die erstens aufzeigt, dass fast 60 Prozent der Zehnj\u00e4hrigen Nichtschwimmer sind. Das sind Sch\u00fcler, die in der vierten Klasse sind. Zweitens. Heute 60\u001eJ\u00e4hrige haben in einer Befragung angegeben, dass sie zu fast 60 Prozent das Schwimmen in der Schule gelernt haben. Heute sind dies nur noch 36 Prozent. Und drittens haben 25 Prozent der Grundschulen - dort sollte das Schwimmen gelernt werden - gar keinen Zugang mehr zu einem Schwimmbad. All das ist Ergebnis einer falschen Politik. Ich finde, deswegen geh\u00f6rt dieses Thema in den Bundestag, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180469,"sequence":324,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180470,"sequence":325,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zeigt drei Dinge: Erstens. Auch die Frage, ob man schwimmen lernen kann oder nicht, ist eine soziale Frage. Es gab eine Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke in der Hamburger B\u00fcrgerschaft, und in der Antwort kam, was die Schwimmf\u00e4higkeit angeht, Folgendes heraus: In den Schulen, in denen vor allem Kinder aus einkommensschwachen und armen Familien sind, k\u00f6nnen 80 Prozent der Kinder fast gar nicht schwimmen, und 42 Prozent k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht schwimmen. In derselben Stadt, in den edlen Stadtteilen, in denen die Reichen wohnen, in denen die wohnen, denen es gut geht, die auf der Sonnenseite sind, ist es fast genau umgekehrt. In den Schulen in den besten Stadtteilen k\u00f6nnen lediglich 18 Prozent der Sch\u00fcler nicht gut schwimmen, und nur 3 Prozent der Sch\u00fcler k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht schwimmen.\n\nDaher sage ich: Das ist doch wohl ein Thema f\u00fcr den Bundestag; denn es kann doch nicht sein, dass im Notfall nur diejenigen schwimmen k\u00f6nnen, die aus sozial gesicherten Verh\u00e4ltnissen kommen. Das sind doch kaputte Zust\u00e4nde, und dar\u00fcber muss der Bundestag doch einmal diskutieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180471,"sequence":326,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180472,"sequence":327,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein zweiter Punkt, der die Wichtigkeit dieses Themas exemplarisch jenseits von Statistiken und vielem anderen verdeutlicht: Seit 1990 wurden in der Bundesrepublik 1 600 Schwimmb\u00e4der geschlossen. Allein 2016 waren es 100 B\u00e4der. Das hat nat\u00fcrlich etwas mit Politik zu tun. Das ist Staatsversagen auf h\u00f6chstem Niveau und hat seine Ursache in der katastrophalen finanziellen Lage vieler Kommunen. Um auch das zu sagen: Das ist der Wahn der Privatisierung, den die Menschen jeden Tag konkret erleben k\u00f6nnen. Das sind die Folgen des Verscherbelns von \u00f6ffentlichem Eigentum, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180473,"sequence":328,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180474,"sequence":329,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Dritten will ich deutlich sagen: Nach unserer Auffassung geh\u00f6ren Schwimmb\u00e4der wie Bibliotheken und Museen zur \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Jedes Kindes muss sie besuchen k\u00f6nnen, egal wie viel Schotter die Eltern haben. Das ist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber das gibt es nicht mehr.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180475,"sequence":330,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180476,"sequence":331,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage - deswegen geh\u00f6rt dieses Thema in den Bundestag -: Wir brauchen, analog zu den 60er-Jahren, einen sogenannten Goldenen Plan, der m\u00f6glich macht, dass es in jeder Kommune ein \u00f6ffentliches Schwimmbad gibt, in dem die Kinder schwimmen lernen k\u00f6nnen und in dem diejenigen ihren Urlaub verbringen k\u00f6nnen, die es sich nicht leisten k\u00f6nnen, an die Str\u00e4nde des Mittelmeeres oder sonst wohin zu fahren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180477,"sequence":332,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180478,"sequence":333,"sitzung":239,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":61.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben ein Investitionsprogramm f\u00fcr die Kommunen gemacht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180479,"sequence":334,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ja wohl das Mindeste, dass man sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigt.\n\nIch will ganz grunds\u00e4tzlich sagen, was man an diesem Thema wunderbar zeigen kann: Immer wenn sich der Staat zur\u00fcckzieht - die Menschen erleben den Staat logischerweise in der Kommune; wo denn sonst? -, sind diejenigen fein raus, denen es gut geht und die ordentlich Kohle haben. Wer einen Privatlehrer hat, kann Unterrichtsausfall nat\u00fcrlich wunderbar kompensieren. Wer viel Geld hat und viele B\u00fccher kaufen kann, der braucht nat\u00fcrlich auch keine \u00f6ffentliche Bibliothek.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180480,"sequence":335,"sitzung":239,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Eltern kriegen das auch kostenlos!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180481,"sequence":336,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer sich mit seiner Familie einen Safariurlaub im Kruger-Nationalpark leisten kann, der braucht nat\u00fcrlich keine Zoos und keine Tierparks.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180482,"sequence":337,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und was hat das jetzt mit dem Schwimmen zu tun?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180483,"sequence":338,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180484,"sequence":339,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer ein ganz schickes Haus am See mit eigenem Steg hat,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180485,"sequence":340,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180486,"sequence":341,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"der braucht nat\u00fcrlich, Herr Steffel, kein \u00f6ffentliches Schwimmbad. Dass Sie das nicht sehen und dar\u00fcber lachen, zeigt wirklich den katastrophalen Zustand Ihrer Truppenteile, um das klar zu sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180487,"sequence":342,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180488,"sequence":343,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, es ist an der Zeit, dass wir mit dieser Politik umkehren. Es ist Zeit, endlich etwas f\u00fcr die vielen zu tun und nicht nur f\u00fcr die wenigen, f\u00fcr die Sie hier sitzen.\n\nWas tun? Wir brauchen Investitionsprogramme; da ist der Bund gefragt. Man kann eine Verm\u00f6gensteuer wieder einf\u00fchren. Die Einnahmen k\u00e4men den L\u00e4ndern und Kommunen zugute. Dazu muss man nur mutig sein und es wollen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180489,"sequence":344,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180490,"sequence":345,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will noch sagen: Manchmal kann Politik sehr einfach und klar sein; dann liegen die Entscheidungen klar auf der Hand. Ich finde, wir brauchen nicht, wie Sie es wollen und wie Sie es Ihrem Kumpel Trump unterschrieben haben,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180491,"sequence":346,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180492,"sequence":347,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180493,"sequence":348,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"60 Milliarden Euro f\u00fcr Aufr\u00fcstung. Wir brauchen diese Kohle f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Infrastruktur, f\u00fcr Schwimmb\u00e4der, Museen und Stra\u00dfen. Daf\u00fcr brauchen wir das Geld, aber nicht f\u00fcr schwachsinnige R\u00fcstung, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180494,"sequence":349,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180495,"sequence":350,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Man kann das wie folgt zusammenfassen: Was wir nicht brauchen, sind irgendwelche modernisierten Fregatten, die in Krisengebieten herumschwimmen. Was wir brauchen, sind Kinder, die schwimmen k\u00f6nnen, die Freude am Schwimmen haben und nicht aufgrund ihrer sozialen Herkunft ertrinken. Das ist doch etwas, das sehr konkret ist und das man entscheiden kann.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180496,"sequence":351,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180497,"sequence":352,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss. Ich will mich ganz besonders bei den vielen Lebensrettern, die das \u00fcbrigens alle ehrenamtlich machen, bedanken, namentlich bei der DLRG und bei der Deutschen Gesellschaft zur Rettung Schiffbr\u00fcchiger. Wir als Politik m\u00fcssen ein gemeinsames Interesse daran haben, dass diese Organisationen weniger zu tun haben. Das ist doch wohl elementar. Insbesondere Ihnen, die Sie so viel von Sicherheit schwatzen, sage ich:","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180498,"sequence":353,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schwatzen nicht, wir reden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180499,"sequence":354,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier geht es wirklich konkret um Sicherheit. Es geht n\u00e4mlich darum, dass Kinder nicht ertrinken. Das hat etwas mit wirklicher Sicherheit zu tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180500,"sequence":355,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180501,"sequence":356,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu k\u00f6nnte man jetzt noch sehr viel sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180502,"sequence":357,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich ahnte es.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180503,"sequence":358,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vereinzelt Heiterkeit","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180504,"sequence":359,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es macht einen wirklich fassungslos, dass Sie vom wirklichen Leben leider nichts mitbekommen und bei einem solchen Thema Ihre Sp\u00e4\u00dfe machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180505,"sequence":360,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180506,"sequence":361,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt reicht es aber!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180507,"sequence":362,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, es ist das Mindeste, dass der Staat f\u00fcr eine Infrastruktur sorgt, die gew\u00e4hrleistet, dass Kinder schwimmen lernen k\u00f6nnen, wie es fr\u00fcher selbstverst\u00e4ndlich war.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180508,"sequence":363,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180509,"sequence":364,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, jetzt reicht es aber wirklich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180510,"sequence":365,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Korte, bitte kommen Sie zum Schluss.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180511,"sequence":366,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich, und das ist das Resultat Ihrer Politik.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180512,"sequence":367,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180513,"sequence":368,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr sind Sie konkret mitverantwortlich, und zwar durch Merkels und Sch\u00e4ubles Rotstiftpolitik. So sieht es aus.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180514,"sequence":369,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180515,"sequence":370,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist echt peinlich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180516,"sequence":371,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Barbara Woltmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180517,"sequence":372,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180518,"sequence":373,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Korte","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180519,"sequence":374,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Woltmann!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180520,"sequence":375,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ja -, um es einmal ganz klar zu sagen: Ihr Auftritt eben wird diesem Thema gar nicht gerecht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180521,"sequence":376,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180522,"sequence":377,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Finden Sie? Wir haben es \u00fcberhaupt erst auf die Tagesordnung gesetzt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180523,"sequence":378,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu sagen, uns sei nicht wichtig, dass jedes Kind schwimmen lernt, ist abstrus.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180524,"sequence":379,"sitzung":239,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Zahlen sind eindeutig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180525,"sequence":380,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit den ganzen Thesen, die Sie hier vorgetragen haben, werden Sie diesem Thema absolut nicht gerecht, ganz im Gegenteil. Ich finde, die DLRG hat eine gute Studie durchgef\u00fchrt,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180526,"sequence":381,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180527,"sequence":382,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und nat\u00fcrlich ist dieses Thema wichtig. Dass es in den Bundestag geh\u00f6rt, wage ich aber zu bezweifeln.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180528,"sequence":383,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach so?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180529,"sequence":384,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zuerst ein Thema der Kommunen, deshalb m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber unterhalten, wie die Kommunen ausgestattet sind. Daneben m\u00fcssen wir uns auch \u00fcber die Bundesl\u00e4nder unterhalten und uns fragen, ob die Bundesl\u00e4nder ihre Kommunen auch ausreichend mit Finanzmitteln ausstatten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180530,"sequence":385,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180531,"sequence":386,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen ruhig einmal die Bundesl\u00e4nder miteinander vergleichen. Dann werden wir sehen, wer am meisten f\u00fcr die Kommunen tut.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180532,"sequence":387,"sitzung":239,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es gro\u00dfe Unterschiede!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180533,"sequence":388,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, einige Bundesl\u00e4nder kommen dabei nicht so gut weg. Das k\u00f6nnen wir ruhig noch einmal vertiefen.\n\nIch glaube, es hat bisher kaum eine Bundesregierung gegeben - ich komme gleich noch einmal darauf zur\u00fcck -, die so viele Milliarden an die Kommunen weitergegeben hat wie die jetzige. Die L\u00e4nder geben aber leider nicht alles weiter; das m\u00fcssen wir auch einmal dazusagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180534,"sequence":389,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180535,"sequence":390,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um das hier wirklich einmal ausdr\u00fccklich zu sagen: Das Thema ist au\u00dferordentlich wichtig und muss auch diskutiert werden. Ob hier heute nach der Debatte \u00fcber den Antisemitismusbericht der richtige Ort und die richtige Zeit ist, wage ich aber doch einmal zu bezweifeln.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180536,"sequence":391,"sitzung":239,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180537,"sequence":392,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist das denn?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180538,"sequence":393,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Zufall!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180539,"sequence":394,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme jetzt zu den Einzelheiten. \u201eSchwimmunterricht geht baden\u201c: So lautet heute eine \u00dcberschrift in meiner Tageszeitung zu Hause. In dem Artikel wird \u00fcber eine Grundschule in einer Gemeinde in meinem Wahlkreis berichtet. Dort gibt es kein Hallenbad, sondern nur ein Freibad, und auch die Nachbargemeinden k\u00f6nnen nicht gen\u00fcgend Schwimmzeiten zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nIn dem Artikel hei\u00dft es, dass im Sommer nicht immer in dem Freibad geschwommen werden kann. Es sei zu kalt f\u00fcr die Kinder, weil die Au\u00dfentemperatur nicht reichen w\u00fcrde. Man muss sich also auch noch einmal Gedanken dar\u00fcber machen, ob ein Grund f\u00fcr die aktuelle Situation die Tatsache ist, dass bei uns nicht immer eine Au\u00dfentemperatur von 25 Grad herrscht. Das muss man hier also auch noch einmal debattieren.\n\nDie Zahlen aus dem Bericht der DLRG - er liegt auch bei mir auf dem Platz, und ich habe ihn mir angeschaut - sind von Herrn Korte richtig wiedergegeben worden. Sie sind erschreckend. Es gab im letzten Jahr 537 Todesf\u00e4lle durch Ertrinken. Das ist der h\u00f6chste Wert seit zehn Jahren. Deswegen ist es auch so wichtig, dass alle schwimmen lernen. Am besten f\u00e4ngt man damit nat\u00fcrlich im Kindesalter an, und es ist au\u00dferordentlich wichtig, dass f\u00fcr Schwimmunterricht, insbesondere an Grundschulen gesorgt ist.\n\nVor kurzem ist ein 15\u001ej\u00e4hriges M\u00e4dchen ertrunken, weil es gemeinsam mit Freundinnen ins Wasser gesprungen ist. Es hatte sich nicht getraut, zu sagen, dass es nicht schwimmen kann. Das gilt also als Makel, und auch das darf nicht sein. Die Scham, zuzugeben, Nichtschwimmer zu sein, ist sehr gro\u00df.\n\n\u00dcber 10 Prozent der Deutschen stufen sich selber als schlechte Schwimmer sein. Hier muss also noch sehr viel mehr getan werden.\n\nIch will auch noch einmal zu der kommunalen Ebene kommen; denn viele Gemeinden haben durchaus ein gro\u00dfes strukturelles Problem und m\u00fcssen nat\u00fcrlich mit entsprechenden Finanzmitteln ausgestattet werden. Aber wie gesagt: Das m\u00fcssen in erster Linie die L\u00e4nder machen.\n\nIch glaube, dass wir mit der in der letzten Sitzungswoche beschlossenen Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen sehr viel mehr f\u00fcr die Kommunen \u00fcber die L\u00e4nder tun k\u00f6nnen. Wir haben zum Beispiel das Kooperationsverbot gelockert, sodass jetzt auch die Schulen - dazu geh\u00f6ren oft ja auch Schulschwimmb\u00e4der - saniert werden k\u00f6nnen.\n\nNicht alle Kommunen k\u00f6nnen das von sich aus leisten. Die Situation ist in den einzelnen Regionen in Deutschland sehr unterschiedlich. Teilweise haben die Kommunen gro\u00dfe Schwierigkeiten. Deshalb m\u00fcssen wir dort sehr viel mehr tun; das wurde bereits angesprochen. Es stellt sich aber immer die Frage: Wer muss da etwas tun?\n\nDiese Aufgabe geh\u00f6rt zu den freiwilligen Aufgaben der Gemeinden. Das ist also eine freiwillige Leistung im eigenen Wirkungskreis.\n\nDen Kommunen wird oft gesagt, dass sie die freiwilligen Leistungen einschr\u00e4nken m\u00fcssen. Das ist nat\u00fcrlich schwierig, wenn es um solche Aufgaben geht. Ich halte es f\u00fcr den falschen Weg, wenn Kommunen ihre Schwimmb\u00e4der schlie\u00dfen, weil sie sie nicht mehr finanzieren k\u00f6nnen. Ich denke, das Schwimmenlernen ist eine wichtige Aufgabe - auch f\u00fcr die Volksgesundheit -, damit man in Zukunft nicht mehr eine solch hohe Anzahl von Todesf\u00e4llen zu beklagen hat.\n\nDas alles ist sehr teuer. Ich habe in meiner Gemeinde nachgefragt. Die Betriebskosten f\u00fcr das Frei- und das Hallenbad betragen rund eine halbe Million Euro im Jahr. Das kann nat\u00fcrlich in keiner Weise durch Eintrittsgelder aufgefangen werden. Der Gemeinderat muss immer bereit sein, die notwendigen Gelder zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dar\u00fcber werden immer schwierige Debatten gef\u00fchrt. Nat\u00fcrlich ist auch die Privatisierung keine L\u00f6sung. Wie soll denn ein Privater, wenn schon die Kommunen ein Schwimmbad nicht finanzieren k\u00f6nnen, das machen? Es gibt eine Handvoll B\u00e4der in Deutschland, die in den schwarzen Zahlen sind. Das sind sehr wenige.\n\nDa ist also sehr viel zu tun. Ich m\u00f6chte an alle appellieren, die B\u00e4der zu erhalten, damit vor allen Dingen die Kinder das Schwimmen lernen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180540,"sequence":395,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180541,"sequence":396,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. Ich werde jetzt den letzten Satz oder die letzten zwei S\u00e4tze sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180542,"sequence":397,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180543,"sequence":398,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte aber auch an die Eltern appellieren: Es ist nicht nur die \u00f6ffentliche Hand, die handeln muss. Auch die Eltern sind gefordert, ihren Kindern das Schwimmen beizubringen, wenn die Schule das vielleicht nicht ausreichend machen kann.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180544,"sequence":399,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180545,"sequence":400,"sitzung":239,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt f\u00fcr alle Menschen bei uns, auch f\u00fcr die mit Migrationshintergrund. Es kann nicht angehen, dass M\u00e4dchen, deren Familien aus anderen Kulturkreisen kommen, nicht zum Schwimmunterricht gehen k\u00f6nnen. Das darf nicht sein. Alle m\u00fcssen schwimmen lernen: auch die Menschen aus anderen Kulturkreisen und vor allen Dingen die M\u00e4dchen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180546,"sequence":401,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180547,"sequence":402,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege \u00d6zcan Mutlu f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180548,"sequence":403,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! 91! Ich beginne meine Rede mit der traurigen Zahl 91. Im vergangenen Jahr sind n\u00e4mlich in unserem reichen Land 91 Kinder und Jugendliche im Alter von 0 bis 20 Jahren ertrunken. Ich finde, jedes einzelne Kind ist eines zu viel gewesen.\n\nSie ertranken unter anderem auch deshalb, weil sie nicht bzw. nicht gut genug schwimmen konnten. Das sind 75 Prozent mehr als noch im Jahr zuvor und zweieinhalb Mal mehr als 2014. Kollege Korte hat es gesagt: 2016 ertranken einschlie\u00dflich dieser 91 Kinder und Jugendlichen insgesamt 537 Menschen in Deutschland. Das ist seit zehn Jahren ein H\u00f6chststand. Ich finde, das ist besch\u00e4mend f\u00fcr unser Land. Da m\u00fcssen wir sehr wohl etwas tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180549,"sequence":404,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180550,"sequence":405,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Deutsche Schwimm-Verband und die Deutsche Lebens-Rettungs-Gesellschaft sind sich einig: Immer weniger Kinder in unserem Land lernen schwimmen. Mindestens jeder zweite Grundsch\u00fcler bzw. jede zweite Grundsch\u00fclerin in Deutschland kann nicht richtig schwimmen, so auch die Ergebnisse einer Forsa-Umfrage im Auftrag der Deutschen Lebens-Rettungs-Gesellschaft. Das sind alarmierende Zahlen und alarmierende Entwicklungen, die wir nicht l\u00e4nger hinnehmen d\u00fcrfen.\n\nWas sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr? Immer mehr Schwimmb\u00e4der schlie\u00dfen, weil sich klamme Kommunen diese nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Immer mehr Schwimmunterricht in den Schulen f\u00e4llt aus, weil es nicht gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte gibt. Hinzu kommt: Die H\u00e4lfte der B\u00e4der in unserem Land ist inzwischen halb verfallen. Last, but not least: Immer mehr Schwimmhallen werden privatisiert und in Spa\u00dfb\u00e4der umgewandelt. Somit haben Schulen sowie Schwimm- und Rettungsvereine immer gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten, f\u00fcr den Schwimmunterricht \u00fcberhaupt Wasserzeiten zu bekommen.\n\nIn l\u00e4ndlichen Regionen f\u00fchrt das sogar zu noch gr\u00f6\u00dferen Problemen. Die n\u00e4chste Schwimmhalle ist so weit weg, dass die Sportstunde vorbei ist, wenn die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dort ankommen. Die Folge davon: Jede vierte Schule hat keinen Zugang zu einem Schwimmbad. Damit k\u00f6nnen etliche Schulen in unserem Land ihrem gesetzlich vorgeschriebenen Auftrag, n\u00e4mlich Schwimmunterricht zu geben, nicht nachkommen. Der Platz zum Schwimmenlernen verschwindet, w\u00e4hrend die Eintrittspreise steigen und die Anfahrtswege immer l\u00e4nger werden. Lehrerinnen und Lehrer, die das Gl\u00fcck haben, doch eine Wasserzeit in einem nahe gelegenen Schwimmbad zu ergattern, m\u00fcssen zumindest in Grundschulen den Sportunterricht oft - leider zu oft - fachfremd halten.\n\nAngesichts dieser Bilanz sollte sich so manche Partei in diesem Haus sehr gut \u00fcberlegen, ob und wo sie weiterhin Steuergeschenke verteilen will. Stecken Sie einen Teil der Steuer\u00fcbersch\u00fcsse lieber in die Schwimmb\u00e4der! Unterst\u00fctzen Sie die Kommunen, damit unsere Kinder im Jahre 2017 nicht mehr ertrinken und niemand besch\u00e4mt wird, weil er oder sie nicht schwimmen kann!\n\nF\u00fcr uns Gr\u00fcne ist klar: Wir brauchen mehr Lehrerinnen und Lehrer mit der Bef\u00e4higung zur Erteilung von Schwimmunterricht. Ja, und wir brauchen auch endlich mehr Geld f\u00fcr Sportst\u00e4tten, besonders f\u00fcr den Schulsport, aber auch f\u00fcr \u00f6ffentliche B\u00e4der.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180551,"sequence":406,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180552,"sequence":407,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in der vergangenen Sitzungswoche eine weitreichende Grundgesetz\u00e4nderung vorgenommen und greifen damit auch den Kommunen unter die Arme, indem wir ihnen auch f\u00fcr die Bildungsinfrastruktur Mittel bereitstellen wollen. Auch hier sagen wir: Schwimmunterricht ist Teil der Bildung, und deshalb muss auch an dieser Stelle in der Bildungsinfrastruktur mehr getan werden. Das ist \u00fcberf\u00e4llig.\n\nWir haben heute parallel dazu auch im Sportausschuss diese Debatte gef\u00fchrt. 4,5 Milliarden Euro sind n\u00f6tig, um unsere Schulen in den Kommunen mit besseren Schwimmhallen f\u00fcr den Schwimmsport auszustatten. Wir wollen bei dieser Gelegenheit auch etwas f\u00fcr die Umwelt tun, indem wir die Schwimmhallen energetisch sanieren.\n\nHier ist aber nicht nur der Bund zust\u00e4ndig, sondern hier sind, wie bereits gesagt, auch die L\u00e4nder und Kommunen in der Pflicht. Nur wenn diese Ebenen zusammenarbeiten, kann der Teufelskreis durchbrochen werden. Der Gesundheitsminister - er ist heute nicht anwesend - hat neulich in der Presse verk\u00fcndet, dass verst\u00e4rkte Anstrengungen f\u00fcr den Schwimmunterricht notwendig sind. Dazu sage ich: Was nottut, Herr Gr\u00f6he, sind nicht Worte, sondern Taten.\n\nDeshalb richten wir noch einmal unseren Appell an Sie alle, aber auch an die Bundesregierung, gemeinsam mit den L\u00e4ndern und Kommunen dieses Dilemma anzugehen, damit im reichen Deutschland niemand sterben muss, weil er oder sie nicht schwimmen kann.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180553,"sequence":408,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180554,"sequence":409,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege \u00d6zdemir f\u00fcr die Fraktion der SPD.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180555,"sequence":410,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180556,"sequence":411,"sitzung":239,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":61.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin der Fraktion Die Linke durchaus dankbar, dass wir angesichts sommerlicher Temperaturen \u00fcber das Thema \u201eSchwimmb\u00e4der und Schwimmenlernen\u201c debattieren. Diese Debatte und unsere darauffolgenden gemeinsamen Bem\u00fchungen k\u00f6nnen n\u00e4mlich dazu f\u00fchren, dass wir in der n\u00e4chsten Jahresbilanz der DLRG deutlich weniger als die uns bekannten 537 ertrunkenen Menschen zu beklagen haben.\n\nDer Gang zum st\u00e4dtischen Hallenbad, Freibad oder zum Badesee ist schon lange nicht mehr die Regel, teilweise schlicht deshalb, weil die Einrichtungen wegen Schlie\u00dfung oder Bauf\u00e4lligkeit nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen, aber auch weil der sichere Aufenthalt im Wasser weder gelehrt worden ist noch erlernt werden konnte. Das mag viele Ursachen haben. Vielleicht liegt es daran, dass die Familie den Schwimmkurs im Verein nicht aus eigenen Mitteln schultern kann, sicherlich aber, weil ein Viertel unserer Grundschulen in Deutschland eben keinen Zugang mehr zu einem Schwimmbad in der N\u00e4he hat.\n\nJetzt mag man lange \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten - Bund, L\u00e4nder, Kommunen - oder \u00fcber Verbotsschilder an Baggerseen diskutieren, Fakt ist: Wir k\u00f6nnen handeln, und wir haben auch gehandelt.\n\nIch kann mich daran erinnern, dass in meiner Heimatstadt bis vor kurzem regelm\u00e4\u00dfig sogenannte Tr\u00e4nenlisten im Umlauf waren. Das ist eine bildliche Umschreibung f\u00fcr st\u00e4dtischen Luxus, den man nicht braucht. Hier mache ich besser die Ironie vorher kenntlich. Fast alle st\u00e4dtischen Badegesellschaften und Badeanstalten waren n\u00e4mlich Stammg\u00e4ste auf dieser Liste. Erst als in meiner Heimatstadt, im Landtag in Nordrhein-Westfalen und im Bundestag die Sozialdemokratie Verantwortung \u00fcbernahm, verschwanden diese Punkte von der Tr\u00e4nenliste in Duisburg und in der Bundesrepublik.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180557,"sequence":412,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180558,"sequence":413,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180559,"sequence":414,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja peinlich! Wahlkampfpropaganda!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180560,"sequence":415,"sitzung":239,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":61.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher m\u00f6chte ich Ihnen darlegen, warum ich meine, dass wir den richtigen Weg gegangen sind, und Sie herzlich einladen, diesen Weg auch fortzusetzen.\n\nDer Begriff \u201ekommunale Entlastungen\u201c ist in dieser Wahlperiode zu oft gefallen. Das Wesen dieses Begriffes m\u00fcssen wir allerdings zu dauerhafter und planbarer finanzieller Unterst\u00fctzung unserer Kommunen weiterentwickeln. Wir m\u00fcssen den Kommunen den notwendigen Spielraum er\u00f6ffnen, damit sie sich um Bildung, Kultur und Sport k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Mit schrittweisen Entlastungen bei Sozialausgaben haben wir dauerhafte Entlastungen von 5 Milliarden Euro bis und ab 2018 bereits erreicht.\n\nWir haben ein Investitionsprogramm f\u00fcr die Kommunen aufgelegt, die durch Bundesgesetze fast in den Ruin getrieben worden sind. Diese Kommunen konnten wegen fehlender Eigenmittel nicht einmal mehr an Bundesf\u00f6rderprogrammen teilnehmen. Die Bauministerin hat es mit der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und der energetischen Sanierung besser gemacht; ich frage mich, wo der Kollege Mutlu eigentlich gewesen sein mag.\n\nB\u00e4der werden n\u00e4mlich auch aus diesen Mitteln auf den Stand der Technik gebracht und so energetisch saniert, dass die Betriebskosten zuk\u00fcnftig gesenkt werden, was den st\u00e4dtischen Haushalt entlastet. Das Schulsanierungsprogramm des Bundes nimmt im \u00dcbrigen den Druck von den st\u00e4dtischen Haushalten, sodass auch Geld f\u00fcr den Schulbus da ist, damit der unsere Kleinsten zum Schwimmbad, ob nah, ob fern, fahren kann.\n\nAber neben den Kommunen stellen sich auch die Vereine aus dem Schwimmsport mit ihren Ehrenamtlichen ihrer Verantwortung und betreiben mit nicht unerheblichen st\u00e4dtischen Betriebskostenzusch\u00fcssen diese Einrichtungen. Nur so wird neben dem Schwimmenlernen auch der wichtige Bereich von gesundheitsf\u00f6rdernden Kursen f\u00fcr unsere Seniorinnen und Senioren abgedeckt. Diese Ma\u00dfnahmen wirken.\n\nDer Investitionsstau in den St\u00e4dten und Gemeinden sank in dem Jahr von 2016 auf 2017 um 10 Milliarden Euro. Oder so formuliert, dass man es auch auf der Stra\u00dfe versteht: Durch die \u00dcbernahme von Kosten durch den Bund sollen die Kommunen das freiwerdende Geld unter anderem in den schulischen Schwimmunterricht investieren. Sie sollen die Badelandschaft so ansprechend gestalten, dass die Freibadgr\u00fcnfl\u00e4che, der Eiswagen und die Pommesbude die Jugendlichen von Seen abhalten, in denen Baden verboten ist. Sie sollen mit Vereinen spezielle Angebote, Zeiten und Tarife f\u00fcr Familien und Senioren machen.\n\nDas Schwimmbad ist keine Liebhaberei, weil es Verluste einf\u00e4hrt und sich durch Einnahmeentgelte nicht rechnet. Es ist aus meiner pers\u00f6nlichen Sicht eine kommunale Pflichtaufgabe, die wir steuerlich als Zuschussbetrieb \u00fcber das K\u00f6rperschaftsteuergesetz privilegieren, um allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Schwimmerlebnisse zu erm\u00f6glichen und, ja, Herr Kollege Korte, vielleicht denjenigen am meisten, die es sich eben nicht leisten k\u00f6nnen, in ein privates Spa\u00dfbad mit allen Schikanen zu gehen.\n\nDie SPD-Bundestagsfraktion steht f\u00fcr eine Bundespolitik, die in die Kommunen investiert und sie nicht zu Sparschweinen der L\u00e4nder oder des Bundes herabw\u00fcrdigt. Letzteres ist eher das Modell schwarz-gelb, und damit ist nicht der BVB gemeint.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180561,"sequence":416,"sitzung":239,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180562,"sequence":417,"sitzung":239,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":61.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bedanke mich herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche all denjenigen, die gerade die Sonne in einem Freibad genie\u00dfen k\u00f6nnen, alles Gute. In diesem Sinne ein herzliches Gl\u00fcckauf!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180563,"sequence":418,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180564,"sequence":419,"sitzung":239,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut begonnen und schlecht aufgeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180565,"sequence":420,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Frank Steffel hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180566,"sequence":421,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180567,"sequence":422,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alles, was die Menschen in Deutschland besch\u00e4ftigt, ist zu Recht ein Thema hier im Deutschen Bundestag, aber nicht alles eignet sich f\u00fcr parteipolitische Profilierung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180568,"sequence":423,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180569,"sequence":424,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss auch nicht alles in den Parteienstreit stellen. Ich habe den Eindruck, dass gerade wir im Sportausschuss uns bem\u00fcht haben, das Thema sehr sachlich zu diskutieren. Ich habe Sie, Herr Korte, \u00fcbrigens vermisst; wir hatten eine Anh\u00f6rung von einer Stunde zu diesem Thema und haben in der Tat gemeinsam mit den Menschen, die sich zumeist ehrenamtlich mit dem Problem besch\u00e4ftigen, festgestellt, dass wir einen R\u00fcckgang der Schwimmf\u00e4higkeit in Deutschland feststellen m\u00fcssen.\n\nWir haben auch festgestellt, dass Schwimmen kein normaler Sport ist. Man kann die Frage, ob ein Mensch in jungen Jahren Schwimmen lernt oder nicht, nicht mit der Frage vergleichen, ob er Fu\u00dfball-, Volleyball- oder Hockeyspielen lernt; denn die Auswirkungen, wenn er das Schwimmen nicht erlernt, sind ungleich schwerwiegender und oft im wahrsten Sinne des Wortes lebensgef\u00e4hrlich.\n\nIch will mich jetzt einmal bem\u00fchen, diejenigen zu Wort kommen zu lassen, die davon viel verstehen, weil sie sich t\u00e4glich damit besch\u00e4ftigen. Die DLRG hat uns eine Studie zum Stand der Schwimmf\u00e4higkeit von Kindern und Jugendlichen \u00fcbergeben. Schauen wir uns ganz kurz die Zahlen an: Es ist in der Tat be\u00e4ngstigend, dass 41 Prozent der Eltern in Deutschland ihre Kinder als unsichere Schwimmer oder Nichtschwimmer einsch\u00e4tzen. Das ist eine Zahl, \u00fcber die man schon einmal in aller Ernsthaftigkeit nachdenken muss.\n\nWenn man diese Zahl auf das Alter herunterbricht, dann stellen wir fest, dass sage und schreibe 58 Prozent der Eltern von Sechsj\u00e4hrigen ihre eigenen Kinder als unsichere Schwimmer oder Nichtschwimmer einsch\u00e4tzen. Fast 60 Prozent der Kinder - das ist in der Tat be\u00e4ngstigend und kann uns nat\u00fcrlich nicht kaltlassen; denn wir tragen Verantwortung f\u00fcr diese Kinder, unabh\u00e4ngig vom Elternhaus und unabh\u00e4ngig von den sozialen Umst\u00e4nden, in denen sie gro\u00df werden.\n\nWir k\u00f6nnen auch feststellen, dass die Zahl der Todesf\u00e4lle ansteigt. Im \u00dcbrigen steigt nicht nur die Zahl der Todesf\u00e4lle an, sondern insbesondere die Zahl der vermeidbaren Todesf\u00e4lle; denn es gibt unterschiedliche Todesf\u00e4lle im Wasser. Jetzt hat die DLRG sehr sachlich herausgearbeitet, was die Ursachen f\u00fcr die Verschlechterung der Schwimmf\u00e4higkeit und den Anstieg dieser schlechten Zahlen sind.\n\nSie hat erstens festgestellt - dies wurde bereits angesprochen -, dass es um die Umwandlung von Ausbildungsb\u00e4dern in Spa\u00dfb\u00e4der geht. Das ist nat\u00fcrlich ein wirtschaftliches Thema und damit ein Problem. Es geht um fehlende Ausbildungszeiten und Wasserfl\u00e4chen sowie B\u00e4derschlie\u00dfungen. Ich erspare mir jetzt den parteipolitischen Diskurs. Ich will Ihnen nur sagen, Herr Korte: Der rot-rot-gr\u00fcne Senat in Berlin hat gerade das gr\u00f6\u00dfte Bad in meinem Wahlkreis in Reinickendorf geschlossen, weil eine Einmalinvestition von 1,7 Millionen Euro nicht zur Verf\u00fcgung steht. Private wollten das Bad betreiben. Aber die Wasseraufbereitungsanlagen und einige technische Dinge mussten neu gemacht werden. Gleichzeitig gibt man Geld f\u00fcr Tempo-30-Zonen und Unisextoiletten aus. An dieser Stelle sollte man einmal \u00fcber die politische Schwerpunktsetzung nachdenken. Ob das eine allen nutzt, wei\u00df ich nicht, das andere w\u00e4re sicherlich hilfreich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180570,"sequence":425,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt machst du auch gerade Wahlkampf! Ich habe dich neulich auf einer Unisextoilette gesehen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180571,"sequence":426,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt hat etwas mit den Bundesl\u00e4ndern zu tun. Hier geht es um die Schulen. Die DLRG stellt einen massiven Stundenausfall im Schulschwimmen fest. Wir stellen fest, dass die Qualit\u00e4t des Schulschwimmens deutlich abnimmt. Das liegt im Wesentlichen daran, dass dort circa 50 Prozent fachfremdes Personal eingesetzt wird. Auch hier k\u00f6nnte ich wieder mit Verweis auf Berlin sagen: Kein Wunder! Wenn man die Lehrer nicht verbeamtet, dann gehen die guten Leute in andere Bundesl\u00e4nder, und man muss auf fachfremdes Personal zur\u00fcckgreifen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180572,"sequence":427,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Berlin ist kein Wahlkampf! Erst in f\u00fcnf Jahren!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180573,"sequence":428,"sitzung":239,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein verbeamteter Lehrer ist nicht automatisch ein Schwimmlehrer! Das hat mit der Verbeamtung nichts zu tun! Das ist doch absurd!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180574,"sequence":429,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mittlerweile ist ein Drittel der Lehrerinnen und Lehrer in Berlin nicht f\u00fcr das Lehramt ausgebildet; auch dar\u00fcber muss man einmal nachdenken. Hier ist der Schwimmsport nur die Spitze des Eisberges.\n\nIm \u00dcbrigen ist Schulschwimmen in vielen Bundesl\u00e4ndern im Lehrplan zu sp\u00e4t vorgesehen; auch das entspricht der Wahrheit. In Berlin beispielsweise findet das Schulschwimmen in der dritten Klasse f\u00fcr die Neun- und Zehnj\u00e4hrigen statt. Zu diesem Zeitpunkt ist vielen Kindern bereits etwas widerfahren. Hier m\u00fcsste der Lehrplan entsprechend ver\u00e4ndert werden.\n\nDritter Punkt. Die DLRG-Analyse zeigt, dass der Anteil der Ausl\u00e4nder, die nicht schwimmen k\u00f6nnen - insbesondere bei M\u00e4dchen -, ein Problem darstellt. Wir k\u00f6nnen nur dankbar sein, dass das Bundesverfassungsgericht im Dezember 2016 sehr klar entschieden hat, dass ein muslimisches M\u00e4dchen sich nicht vom Schwimmunterricht befreien lassen darf mit der Begr\u00fcndung, sie wolle nicht gemeinsam mit Jungen schwimmen und sei auch nicht bereit, im Burkini am Schwimmen teilzunehmen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180575,"sequence":430,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass du den Kulturkampf machst, war mir klar!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180576,"sequence":431,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier hat das Verfassungsgericht f\u00fcr Klarheit gesorgt und deutlich gesagt: Die Teilnahme am Schwimmunterricht ist zumutbar. Kinder in Deutschland haben unabh\u00e4ngig von Religion und Geschlecht am Schwimmunterricht teilzunehmen. - Ich will das hier in der \u00d6ffentlichkeit sehr bewusst sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180577,"sequence":432,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180578,"sequence":433,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der vierte Punkt - diesen will ich nur anrei\u00dfen - betrifft eine lange Liste der DLRG, aus der hervorgeht, wen man ansprechen muss, um die Schwimmf\u00e4higkeit zu verbessern: Eltern, Familie, Kita, Schule, Kultusministerkonferenz, Sportministerkonferenz, Wasserrettungsorganisationen und Krankenkassen. Das ist ein Potpourri aus Helfern und Betroffenen, die mitwirken m\u00fcssen, damit es in Deutschland besser wird. Beim Stichwort \u201eBundestag\u201c steht schlicht und ergreifend - wir haben das nachgefragt; Kollege Mutlu war zugegen -: Wertekatalog der Gesellschaft \u00e4ndern. - Das ist die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes aus Sicht der Betroffenen. Aber die Verantwortung liegt bei L\u00e4ndern und Kommunen. Wir sollten anmahnen, dass sie dort auch wahrgenommen wird. Wir diskutieren dar\u00fcber und verweisen gerne auf den Wertekatalog der Gesellschaft. Aber schuld ist nicht die Bundesregierung, sondern schuld sind - wenn \u00fcberhaupt - L\u00e4nder und Kommunen. Alle gemeinsam sollten wir daf\u00fcr sorgen, dass kein Kind in Deutschland stirbt, weil es nicht schwimmen kann.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180579,"sequence":434,"sitzung":239,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":61.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war der einzig richtige Satz, den er gesagt hat!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180580,"sequence":435,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180581,"sequence":436,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180582,"sequence":437,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sollten Sie sich nicht hinter Zust\u00e4ndigkeiten verstecken!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180583,"sequence":438,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Andr\u00e9 Hahn hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180584,"sequence":439,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180585,"sequence":440,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Steffel, ich war im Sportausschuss zugegen. Wir bei den Linken arbeiten arbeitsteilig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180586,"sequence":441,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein! Ich dachte, das Zentralkomitee ist f\u00fcr alles zust\u00e4ndig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180587,"sequence":442,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern sind die Vorw\u00fcrfe gegen den Kollegen Korte daneben.\n\nWir haben diese Aktuelle Stunde beantragt, obwohl sich der Sportausschuss heute mit diesem Thema besch\u00e4ftigt hat. Die Thematik ist wahrlich nicht neu. Ich verweise hier auf die Antwort von Staatssekret\u00e4r Krings von der CDU\/CSU vom 18. M\u00e4rz 2015 auf meine schriftlichen Anfragen, in der er mitteilte - ich zitiere -:\n\nAuch die Bundesregierung nimmt die Untersuchungen zur schwindenden Schwimmkompetenz von Kindern mit Besorgnis zur Kenntnis.\n\nWeiter hei\u00dft es:\n\nF\u00fcr die Verbesserung der Schwimmkompetenz von Kindern und die F\u00f6rderung des Schwimmunterrichts im Allgemeinen gibt es seitens der Bundesregierung keine Zust\u00e4ndigkeit.\n\n2015 war das. Die Besorgnis teile ich, nicht aber den Verweis auf die angebliche Nichtzust\u00e4ndigkeit. Erst recht akzeptiere ich nicht die Unt\u00e4tigkeit der Bundesregierung in diesem Bereich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180588,"sequence":443,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180589,"sequence":444,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hatte bereits vor \u00fcber zwei Jahren ein Gespr\u00e4ch zwischen den Akteuren und eine Anh\u00f6rung im Sportausschuss als Auftakt dazu vorgeschlagen, um die Probleme ergebnisorientiert gemeinsam anzugehen. Diesen Vorschlag lehnte die Koalition nicht nur einmal ab. Erst jetzt, kurz vor Ende der Wahlperiode, gab es heute dazu eine Debatte im Sportausschuss, allerdings wieder hinter verschlossenen T\u00fcren, unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit. Wir meinen jedoch: Das Problem und somit der Handlungsbedarf sind so gravierend - das ist im Ausschuss eben nachgewiesen worden -, dass das auch hier im Parlament \u00f6ffentlich diskutiert werden muss.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180590,"sequence":445,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180591,"sequence":446,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutschland war einmal eine Schwimmnation. Das Land bietet mit seinen Seen und Fl\u00fcssen, mit der Ost- und der Nordsee, mit seinen Freib\u00e4dern und Schwimmhallen hervorragende M\u00f6glichkeiten, sich im Wasser zu erholen und sportlich zu bet\u00e4tigen. Schwimmen ist ein gesundheitsf\u00f6rdernder Breitensport und macht Spa\u00df. Dazu muss man aber eben schwimmen k\u00f6nnen. Wenn die Schwimmkompetenz in Deutschland innerhalb von 25 Jahren von \u00fcber 90 Prozent in der Bev\u00f6lkerung auf unter 50 Prozent sinkt, dann ist das h\u00f6chst alarmierend. Ich bin der Deutschen Lebens-Rettungs-Gesellschaft sehr dankbar, dass sie darauf immer wieder aufmerksam macht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180592,"sequence":447,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Wolfgang Gunkel [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180593,"sequence":448,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eDeutschland wird zum Nichtschwimmerland\u201c, titelte Zeit Online vor wenigen Tagen. Wir haben es schon geh\u00f6rt: Fast 60 Prozent der zehnj\u00e4hrigen Kinder k\u00f6nnen nicht richtig schwimmen; aber Schwimmenk\u00f6nnen oder Nichtschwimmenk\u00f6nnen, das entscheidet im Zweifel \u00fcber Leben und Tod. Wer schwimmf\u00e4hig ist, kann Leben retten, sein eigenes, aber auch das anderer. Wir haben die Todeszahlen geh\u00f6rt: 2016 waren es 537 Menschen. Mehr als 1 000 Menschen konnten gerade noch so gerettet werden. Das sind dramatische Entwicklungen, f\u00fcr die es Ursachen gibt, die auch auf der Bundesebene f\u00f6rmlich zum Handeln zwingen.\n\nIn den 1960er-Jahren hatte fast jede gr\u00f6\u00dfere Kommune ein eigenes Schwimmbad, auch durch besondere staatliche F\u00f6rderprogramme. Zuletzt waren aufgrund unzureichender Finanzausstattungen immer weniger St\u00e4dte in der Lage, ihre B\u00e4der zu sanieren und zu betreiben. Jedes Jahr werden etwa 100 B\u00e4der in Deutschland geschlossen. Der Sanierungsbedarf bei Schwimmb\u00e4dern wurde eben im Sportausschuss mit 4,5 Milliarden Euro beziffert. Das k\u00f6nnen die Kommunen definitiv nicht allein stemmen. Hier muss der Bund deutlich unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180594,"sequence":449,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180595,"sequence":450,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das alles hat nat\u00fcrlich auch Folgen f\u00fcr den Schwimmunterricht, der an vielen Schulen gar nicht mehr angeboten werden kann, auch weil die Anfahrtswege f\u00fcr die Sch\u00fcler immer l\u00e4nger und kostenintensiver werden. So offenbart das Ganze auch eine soziale Schieflage; denn Einkommensschw\u00e4chere und deren Kinder sind laut Statistik deutlich weniger schwimmf\u00e4hig als der Landesdurchschnitt. Viele k\u00f6nnen sich die Eintrittsgelder f\u00fcr Schwimmhallen oder auch f\u00fcr kommerzielle Schwimmkurse schlichtweg nicht leisten.\n\nDie Linke hat deshalb eine Reihe von Vorschl\u00e4gen vorgelegt, die von der Koalition bisher leider immer abgelehnt wurden. Dazu geh\u00f6ren neben der Wiederaufnahme des Goldenen Plans f\u00fcr Sportst\u00e4tten Programme f\u00fcr die Sanierung von Schwimmhallen ebenso wie die F\u00f6rderung des Schwimmunterrichts an Schulen, die St\u00e4rkung des Vereinssports sowie der Abbau von finanziellen und kulturellen Barrieren.\n\nIm \u00dcbrigen gibt es auch eine Br\u00fccke zum Spitzensport, f\u00fcr den der Bund ja tats\u00e4chlich origin\u00e4r zust\u00e4ndig ist. Das Ergebnis im Schwimmen bei Olympia in Rio war katastrophal. Die Deutsche Meisterschaft am letzten Wochenende brachte ern\u00fcchternde Resultate. Die deutschen Athleten f\u00fcr die anstehende Weltmeisterschaft passen in einen Kleinbus.\n\nDer Schwimmverband soll 2019 ein Viertel weniger Bundesf\u00f6rderung bekommen. Die auf Medaillen fixierte Reform der Spitzensportf\u00f6rderung wird, wenn es hier keine Korrekturen gibt, Kernsportarten wie das Schwimmen oder die Leichtathletik massiv bedrohen. Gerade beim Schwimmen wird deutlich: Immer weniger Breite schafft immer weniger Spitze. Auch deshalb muss die Schwimmf\u00e4higkeit deutlich verbessert werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180596,"sequence":451,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180597,"sequence":452,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Letzte Bemerkung. Wir haben aktuell hochsommerliches Wetter. Die Urlaubszeit steht bevor, und viele Menschen, junge wie \u00e4ltere, zieht es ans Meer, an Seen und in Freib\u00e4der. Ich denke, wir alle hoffen, dass es dabei m\u00f6glichst wenige Unf\u00e4lle und gar keine Todesf\u00e4lle gibt. Es ist dringend geboten, sich auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode mit diesem Thema zu befassen und endlich etwas zu unternehmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180598,"sequence":453,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180599,"sequence":454,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ute Vogt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180600,"sequence":455,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180601,"sequence":456,"sitzung":239,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz herzlichen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Pr\u00e4sidentin! Als Vizepr\u00e4sidentin der Deutschen Lebens-Rettungs-Gesellschaft bin ich dankbar daf\u00fcr, dass dieses Thema heute im Deutschen Bundestag behandelt wird. Denn es ist in der Tat eines, das die Gesellschaft besch\u00e4ftigt. Wenn wir in die Historie schauen, dann wissen wir, dass Schwimmen eine der Kulturtechniken der Menschheit ist. Schon aus dem vierten bis f\u00fcnften Jahrtausend vor Christus stammen die ersten H\u00f6hlenmalereien, auf denen Schwimmer abgebildet sind. Im alten \u00c4gypten war es Teil der Ausbildung, dass Menschen schwimmen lernten. Es waren damals allerdings vor allem die Kinder der K\u00f6nige und des Adels. Sie hatten sogar pers\u00f6nliche Schwimmmeister zur Verf\u00fcgung.\n\nHeute ist Schwimmen Gott sei Dank ein Breitensport. Aber das Schwimmen - es wurde schon vielfach ausgef\u00fchrt - und das Schwimmenk\u00f6nnen, das sichere Schwimmenk\u00f6nnen ist heute leider keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr. Die Schwimmf\u00e4higkeit ist r\u00fcckl\u00e4ufig, und auch wenn sich diejenigen freuen, die ein \u201eSeepferdchen\u201c besitzen - es sind auch immer wieder viele Kolleginnen und Kollegen, die gern dar\u00fcber sprechen -, hei\u00dft das noch nicht, dass sie schwimmen k\u00f6nnen, sondern das hei\u00dft nur, dass man sich irgendwie eine Viertelstunde \u00fcber Wasser halten kann. Aber richtig sicher schwimmen, ist eben etwas anderes.\n\nDer Ausfall der Schwimmstunden ist zu Recht als einer der Hintergr\u00fcnde beleuchtet worden, aber es gibt auch - das hat der Kollege Korte gesagt - den Zusammenhang zwischen der sozialen Herkunft der Kinder und der Frage, ob sie schwimmen k\u00f6nnen. Da, lieber Kollege Steffel, ist es in der Tat bei Kindern aus ausl\u00e4ndischen Familien oft ein gr\u00f6\u00dferes Problem, allerdings nicht, weil sich so ganz viele vom Unterricht abmelden. Es sind n\u00e4mlich nur, glaube ich, etwa 3 Prozent der Betroffenen, die \u00fcberhaupt versuchen, sich abzumelden. Gott sei Dank geht das ja nicht mehr. Vielmehr sind vor allem die sozialen Hintergr\u00fcnde zu nennen. Es ist halt ein Unterschied, ob eine Familie sonntags sagt: \u201eJa, wir gehen schwimmen, das ist ein Freizeitding, und wir bringen es euch auch bei\u201c, oder ob das Bewusstsein bei bildungsferneren Familien oft schon gar nicht mehr da ist, dass das eben auch eine gute Freizeitbesch\u00e4ftigung ist und zur pers\u00f6nlichen Entwicklung von Kindern dazugeh\u00f6rt.\n\nDie Deutsche Lebens-Rettungs-Gesellschaft - erlauben Sie mir diesen Hinweis - leistet pro Jahr \u00fcber 9 Millionen Stunden ehrenamtlich, also ohne Bezahlung, Schwimmunterricht am Wasser, an den Binnengew\u00e4ssern, in den Schwimmb\u00e4dern, aber auch bei der Wasserrettung an der K\u00fcste sowie bei der Ausbildung von Wasserretterinnen und Wasserrettern.\n\nAls Dank hat leider der Bundesinnenminister schon im letzten Jahr","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180602,"sequence":457,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mittel gestrichen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180603,"sequence":458,"sitzung":239,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"f\u00fcr den Rettungssport die Spitzensportf\u00f6rderung gestrichen. Das ist ein sehr schlechtes Signal.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180604,"sequence":459,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber Ihr Minister!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180605,"sequence":460,"sitzung":239,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nicht mein Minister; sorry. Da bitte ich doch um Korrektheit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180606,"sequence":461,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer sitzt denn in der Regierung?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180607,"sequence":462,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister der Gro\u00dfen Koalition ist das!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180608,"sequence":463,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr habt dem doch zugestimmt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180609,"sequence":464,"sitzung":239,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe nicht vor, den Kollegen de Maizi\u00e8re zu verteidigen.\n\nWir hatten aber in dieser Legislaturperiode - jetzt sage ich einmal: von meiner Ministerin, von Bundesministerin Barbara Hendricks - aus dem Umwelt- und Bauministerium ein Programm zur F\u00f6rderung von Sportst\u00e4tten. Das umfasste \u00fcber 100 Millionen Euro, und vorher gab es schon 140 Millionen Euro. Ich nenne hier das Stichwort \u201eZukunftsinvestitionsprogramm\u201c. Daraus gab es auch Gelder f\u00fcr Schwimmb\u00e4der. Aber nat\u00fcrlich ist das nur ein sehr, sehr kleiner Betrag, der das Problem nicht l\u00f6sen hilft.\n\nFakt ist: Es fehlen uns nicht die Ausbilderinnen und Ausbilder, sondern es fehlen uns tats\u00e4chlich die Schwimmb\u00e4der. Und dort, wo es welche gibt, haben die ehrenamtlichen Schwimmlehrerinnen und Schwimmlehrer - zum Beispiel unserer Organisation - noch teure Hallenmieten zu zahlen.\n\nEs gilt - dazu wollen wir heute beitragen -, das Bewusstsein in den Kommunen, in den L\u00e4ndern und im Bund daf\u00fcr zu sch\u00e4rfen, dass Schwimmen eben ein Teil der Ausbildung ist. Ich f\u00e4nde es gut, wenn es in der n\u00e4chsten Legislaturperiode gelingen w\u00fcrde, einen Goldenen Plan \u201eSchwimmb\u00e4der\u201c aufzulegen. \u00dcbrigens w\u00e4re das eine gute Ankn\u00fcpfungsm\u00f6glichkeit: Denn einen Goldenen Plan gab es zuletzt unter einem sozialdemokratischen Innenminister, und der hat viel Gutes bewirken k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180610,"sequence":465,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Also, mit uns geht das!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180611,"sequence":466,"sitzung":239,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich darf Ihnen den Jahresbericht der Deutschen Lebens-Rettungs-Gesellschaft anempfehlen, den wir Ihren B\u00fcros in den n\u00e4chsten Tagen zukommen lassen werden. Nehmen Sie bitte auch die Gelegenheit wahr, in den Sommerferien die DLRG bei Ihnen vor Ort zu besuchen, also nicht nur hier zu loben. Gehen Sie hin, schauen Sie sich das an!\n\nIch darf Sie erinnern - vielleicht kann das den einen oder die andere ermutigen -: Im alten Griechenland gab es eine interessante Devise. Wenn jemand etwas werden wollte, wurde gefragt: Wird man denn jemandem ein hohes Staatsamt anvertrauen, der weder schreiben noch schwimmen kann? - Das hei\u00dft: Schon bei den alten Griechen war das richtig gute Schwimmen eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr Staats\u00e4mter. Alle von Ihnen, die ambitioniert sind, sind also aufgefordert: Gehen Sie zur DLRG! Machen Sie dort durchaus auch das Rettungsschwimmabzeichen! - In diesem Sinne hoffe ich auf einen guten Sommer.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180612,"sequence":467,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180613,"sequence":468,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wei\u00df ich, wie Schulz ans Amt kam!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180614,"sequence":469,"sitzung":239,"speaker":"Gegenruf der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel Bas","speaker_fp":"barbel-bas","speaker_key":273.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit \u201eSeepferdchen\u201c!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180615,"sequence":470,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180616,"sequence":471,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegen von den Linken, das Thema, \u00fcber das wir heute in der Aktuellen Stunde reden, ist ein wahnsinnig wichtiges. Das zeigt der Hinweis auf die Sportausschusssitzung und den Bericht zum Thema \u201eWie ist das eigentlich mit der Schwimmf\u00e4higkeit?\u201c. Um das einmal zu \u00fcbersetzen: Das bedeutet: Wie viele Menschen in Deutschland k\u00f6nnen nicht schwimmen und ertrinken wom\u00f6glich, auch weil sie die Gefahren des Wassers - ob geschlossene oder offene Gew\u00e4sser oder Schwimmb\u00e4der - nicht richtig einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen? Nat\u00fcrlich ist jeder und jede Ertrunkene einer und eine zu viel. Es waren 537 Menschen im Jahr 2016, und das sind ganz ersch\u00fctternde Nachrichten. Damit muss man sich besch\u00e4ftigen.\n\nDamit muss man sich unter folgendem Aspekt besch\u00e4ftigen: Was k\u00f6nnen eigentlich Bund, L\u00e4nder und Gemeinden f\u00fcr die Schwimmf\u00e4higkeit und dagegen tun, dass insbesondere junge Menschen nicht mehr schwimmen lernen und die Gefahren vollkommen falsch einsch\u00e4tzen, dass sie damit \u00fcberhaupt nicht umgehen k\u00f6nnen? Was k\u00f6nnen wir in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen mit den so unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten daf\u00fcr tun? Das kann man mit aller Ernsthaftigkeit diskutieren. Aber mich nervt die platte Art, mit der das hier aufgemacht worden ist; das muss ich in Richtung der Linken ehrlich sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180617,"sequence":472,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180618,"sequence":473,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat einfach was damit zu tun, dass wir politisch dazu was zu sagen haben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180619,"sequence":474,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das nervt wirklich, Jan Korte; das sage ich ganz ehrlich.\n\nIch finde, wir sollten dar\u00fcber sprechen, und da gibt es f\u00fcr mich zwei M\u00f6glichkeiten.\n\nDie eine ist: Wir dr\u00e4ngen mit Verve darauf, dass der Sportminister - das ist der Innenminister - dieses Thema auf die Tagesordnung der Innenministerkonferenz setzt und fragt: Was k\u00f6nnen wir eigentlich gemeinsam in dieser f\u00f6deralen Struktur dagegen tun, dass das so ist?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180620,"sequence":475,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180621,"sequence":476,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welchen Beitrag k\u00f6nnen unsere Bundesl\u00e4nder dazu leisten?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180622,"sequence":477,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gemeinsam!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180623,"sequence":478,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00f6chte ich die Sportstunden und die Lehrpl\u00e4ne erw\u00e4hnen; denn darum geht es auch. Was k\u00f6nnen wir also mit den verteilten Rollen dazu tun? Das hat die DLRG im Sportausschuss auch vorgetragen. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber nicht einfach nur mal so in einer Aktuellen Stunde reden. Das Problem ist viel zu dramatisch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180624,"sequence":479,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180625,"sequence":480,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb m\u00fcssen wir uns intensiv damit besch\u00e4ftigen.\n\nDie Menschen interessiert diese f\u00f6derale Struktur nicht,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180626,"sequence":481,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180627,"sequence":482,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern sie wollen, dass das Problem gel\u00f6st wird. Deshalb kann von uns heute ein Signal ausgehen: Innenministerium, Sportminister, k\u00fcmmert euch darum! Setzt das auf die Tagesordnung! - Das Gleiche gilt f\u00fcr die Kultusministerkonferenz. Dar\u00fcber k\u00f6nnten wir n\u00e4mlich an die Lehrpl\u00e4ne heran.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180628,"sequence":483,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180629,"sequence":484,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war der erste Punkt, den ich dazu sagen wollte.\n\nDer zweite Punkt. Mein Gef\u00fchl ist, dass wir die notwendige Debatte \u00fcber das Thema Investitionsf\u00e4higkeit und das Thema Investitionsnotwendigkeit - dar\u00fcber sind wir uns in den vergangenen drei Jahren einig gewesen - nicht intensiv genug gef\u00fchrt haben. Der Investitionsstau - das zeigt uns das KfW-Kommunalpanel - ist enorm. Er betr\u00e4gt \u00fcber 130 Milliarden Euro. Wir haben in den letzten dreieinhalb Jahren hier im Bundestag immer gesagt: Lasst uns in aller Ernsthaftigkeit dar\u00fcber reden: Wie kann der Bund hier mehr Verantwortung \u00fcbernehmen, obwohl wir das Kooperationsverbot haben?\n\nDeshalb waren wir sehr froh, dass das Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetz uns wenigstens den Einstieg gegeben hat in der Frage: K\u00f6nnen wir Investitionen in Kommunen f\u00f6rdern? Vielen Kommunen geht es n\u00e4mlich so schlecht, dass sie notwendige Investitionen in die kommunale Daseinsvorsorge nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Das muss auch von uns auf Bundesebene erkannt werden; auch wir m\u00fcssen Ideen haben, wie wir einen Beitrag dazu leisten k\u00f6nnen. Aber zu sagen: \u201eF\u00fcr jedes geschlossene Schwimmbad sind wir hier auf Bundesebene zust\u00e4ndig\u201c -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180630,"sequence":485,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat doch keiner gesagt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180631,"sequence":486,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"so einfach ist die Welt doch nicht, Jan Korte und Andr\u00e9 Hahn.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180632,"sequence":487,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180633,"sequence":488,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Die CDU klatscht, Britta! Das sind eure neuen Freunde!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180634,"sequence":489,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Euch steht das Wasser wirklich bis zum Hals!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180635,"sequence":490,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb brauchen wir konkrete Ankn\u00fcpfungspunkte. Ein Beispiel ist das Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetz, bei dem wir gemeinsam feststellen k\u00f6nnten: Da muss mehr Geld rein; die 3,5 Milliarden Euro, die da drin sind, reichen nicht aus.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180636,"sequence":491,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht hier um Strukturen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180637,"sequence":492,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder: Der Katalog der Zwecke f\u00fcr diese kommunalen Investitionsf\u00f6rderungen muss erweitert werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180638,"sequence":493,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180639,"sequence":494,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben zum Beispiel vorgeschlagen, das auf den Schulbereich auszuweiten, weil wir gesehen haben: Da brauchen Kommunen Unterst\u00fctzung.\n\nGenauso k\u00f6nnten wir diskutieren, die Gemeinschaftsaufgabe, die 2020 neu aufgelegt werden soll und die jetzt f\u00fcr Agrarstruktur und K\u00fcstenschutz gilt, auf die regionale Daseinsvorsorge zu erweitern. Es ist unsere Aufgabe, das hier zu tun. Aber ob ein Bad ge\u00f6ffnet bleibt oder geschlossen wird, ob es einem Privatisierungsdruck unterliegt oder wie viele B\u00e4der eine Stadt hat, sind Fragen, die von ganz vielen verschiedenen Faktoren in der Stadt oder Gemeinde abh\u00e4ngen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180640,"sequence":495,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180641,"sequence":496,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten uns auf die M\u00f6glichkeiten konzentrieren, die wir geben k\u00f6nnen - hier noch mal die Stichworte -: Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetz, Ausweitung auf die regionale Daseinsvorsorge bei der Gemeinschaftsaufgabe. Das w\u00e4ren zwei sehr konkrete Ankn\u00fcpfungspunkte, zus\u00e4tzlich zu der Frage: Wie sieht es mit der Schwimmf\u00e4higkeit in Deutschland aus? Wenn wir das so machen, w\u00fcrde es auch f\u00fcr diese Frage eine L\u00f6sung geben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180642,"sequence":497,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180643,"sequence":498,"sitzung":239,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das f\u00e4nde ich gut.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180644,"sequence":499,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180645,"sequence":500,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Ha\u00dfelmann. - Als N\u00e4chster spricht der Kollege Eckhard Pols f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180646,"sequence":501,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180647,"sequence":502,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Zuh\u00f6rer auf den R\u00e4ngen da oben! Wir sind uns alle einig, dass jedes Kind schwimmen k\u00f6nnen muss. Deswegen hat uns alle die Forsa-Umfrage erschrocken, die ergeben hat, dass 60 Prozent aller Zehnj\u00e4hrigen nicht sicher schwimmen k\u00f6nnen und dass nur 40 Prozent der Sechs- bis Zehnj\u00e4hrigen ein Jugendschwimmabzeichen - ob nun Bronze, Silber oder Gold - haben; das muss uns zu denken geben.\n\nEs muss die Frage erlaubt sein, warum so wenige Kinder in Deutschland noch schwimmen k\u00f6nnen. Zweifelsohne gibt es verschiedene Gr\u00fcnde, warum heute immer weniger Kinder schwimmen lernen. Das liegt unter anderem am ver\u00e4nderten Freizeitverhalten der Kinder und Jugendlichen, die ihre Freizeit vermehrt mit elektronischen Medien verbringen, so wie Sie gerade, Herr Mutlu.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180648,"sequence":503,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180649,"sequence":504,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich notiere mir gerade Ihren coolen Spruch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180650,"sequence":505,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die motorischen F\u00e4higkeiten und somit auch auf die Fertigkeit des Schwimmens. Vielleicht sind jenseits des Bildschirms Klettern und Spielen, meine Damen und Herren, aus der Mode gekommen.\n\nHierbei immer gleich nach Ma\u00dfnahmen des Staates zu rufen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180651,"sequence":506,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180652,"sequence":507,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Korte, ist nicht richtig; denn ich sehe hier in erster Linie eine Pflicht der Eltern, daf\u00fcr zu sorgen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180653,"sequence":508,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Sollen die ein Schwimmbad bauen, oder was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180654,"sequence":509,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass sich ihre Kinder k\u00f6rperlich bet\u00e4tigen - ob es nun beim Hockey ist, wie der Kollege Steffel gesagt hat, beim Tanzen, beim Fu\u00dfball oder eben beim Schwimmen bzw. beim Schwimmenlernen.\n\nIch wei\u00df es selber - Herr Korte, ich habe f\u00fcnf Kinder -: Es ist zeitraubend, den Kindern das Schwimmen beizubringen, gerade wenn beide Elternteile berufst\u00e4tig sind, so wie es bei uns der Fall war und immer noch ist. Dennoch haben all unsere Kinder vor dem Besuch der Grundschule schwimmen gelernt. Das ist bei uns in Deutschland alles m\u00f6glich. Es kann auch keine Entschuldigung daf\u00fcr geben, Kinder nicht zum Schwimmunterricht zu bringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180655,"sequence":510,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180656,"sequence":511,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch finanziell machbar; denn bei Sportvereinen und bei der DLRG ist die Schwimmausbildung nicht nur exzellent, sondern in der Regel auch bezahlbar.\n\nMein Appell gerade jetzt zur Sommerzeit, zur Ferienzeit: Liebe Eltern, melden Sie Ihre Kinder beim Schwimmunterricht an! Gerade in der Urlaubszeit k\u00f6nnen Sie Ihren Kindern an Ihren Urlaubsorten - hoffentlich in Deutschland und nicht auf Mallorca, Herr Korte - das Schwimmen beibringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180657,"sequence":512,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Kennen Sie die Wartezeiten? Die Wartezeiten bei Schwimmkursen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180658,"sequence":513,"sitzung":239,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Da gibt es Wartelisten ohne Ende!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180659,"sequence":514,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Bezieher von Leistungen nach SGB II k\u00f6nnen bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres des Kindes Vereinsbeitr\u00e4ge in H\u00f6he von 10 Euro pro Monat zur\u00fcckbekommen, wenn sie es beantragen. Das gew\u00e4hrleistet das Bildungs- und Teilhabepaket, das wir vor einiger Zeit verabschiedet haben.\n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer Aspekt, warum so viele Kinder nicht schwimmen k\u00f6nnen, muss hier diskutiert werden: die Schlie\u00dfung und die vereinzelt vorkommende Privatisierung von B\u00e4dern. Es ist richtig: F\u00fcr Schwimmkurse sind normale Schwimmbecken n\u00f6tig. Davon gibt es immer weniger in Deutschland. Die Privatisierung von Schwimmb\u00e4dern ist in diesem Kontext nicht immer f\u00f6rderlich - eher im Gegenteil, da gebe ich Ihnen recht. Da gehen das Interesse der Kunden und die Funktionalit\u00e4t vor, und es werden vermehrt Spa\u00dfb\u00e4der er\u00f6ffnet.\n\nIn den St\u00e4dten gibt es das Problem \u00fcbrigens seltener. Es sind vor allem die l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen, in denen die Versorgung mit Schwimmb\u00e4dern eine besondere Herausforderung darstellt. Das ist meines Erachtens auch logisch; denn in der l\u00e4ndlichen Region sind die Wege weiter als in der Stadt. Je weiter Eltern und Kinder von einem Schwimmbad entfernt leben, desto unattraktiver ist ein Besuch. Das f\u00fchrt zu entsprechend defizit\u00e4ren Betriebsergebnissen der Schwimmb\u00e4der.\n\nAus diesem Grund schrecken viele ohnehin klamme Kommunen vor dem Bau von Schwimmb\u00e4dern zur\u00fcck, und immer mehr Schwimmb\u00e4der werden geschlossen. Heute stand in der Lokalzeitung des Wendlandes - die Kollegin Woltmann hat es in ihrer Zeitung auch gelesen - ein Artikel, dass Sch\u00fcler f\u00fcr den Erhalt ihres Bades schon demonstrieren. Die Verantwortung daf\u00fcr tragen aber weder die Kommunen noch die Eltern und schon gar nicht die Kinder. Stattdessen, Herr Korte, liegt sie bei den L\u00e4ndern. Die Kommunen sind Gliederungen der L\u00e4nder, und die L\u00e4nder haben folglich f\u00fcr eine angemessene finanzielle Ausstattung der Kommunen zu sorgen. So sieht es unsere Verfassung vor.\n\nZudem m\u00fcssen die Grundschulen - das haben wir heute auch schon geh\u00f6rt - ihren gesetzlich vorgeschriebenen Erziehungsauftrag erf\u00fcllen und wieder h\u00e4ufiger Schwimmunterricht erteilen. Auch das liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder.\n\nWir als Bund haben uns nicht aus der Verantwortung gestohlen. Gerade die unionsgef\u00fchrten Bundesregierungen haben in den vergangenen Jahren mit verschiedenen Programmen sehr deutlich gezeigt, dass es auch geht. So hat der Bund unter anderem in dieser Legislaturperiode ein kommunales Investitionsprogramm in H\u00f6he von 100 Millionen Euro vor allem f\u00fcr Sportst\u00e4tten und Schwimmb\u00e4der aufgelegt. Dass das klappt, zeigt ein Beispiel meiner Heimatstadt L\u00fcneburg, wo wir gemeinsam mit einem Sportverein ein neues Lehrschwimmbecken errichtet haben; f\u00fcr den Schwimmunterricht, aber auch f\u00fcr Gymnastik. Man kann also vieles miteinander kombinieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180660,"sequence":515,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180661,"sequence":516,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das ist m\u00f6glich. Es gibt auch positive Beispiele.\n\nEin j\u00fcngstes Beispiel daf\u00fcr, was die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung auch tut, ist die Aufstockung des Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsfonds um weitere 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr finanzschwache Kommunen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180662,"sequence":517,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel zu wenig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180663,"sequence":518,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will zum Schluss noch einmal deutlich machen, dass alle Kinder schwimmen lernen m\u00fcssen. Da gibt es keine Ausnahme. Aber, wie gesagt, es sind vor allem die L\u00e4nder, die die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen m\u00fcssen. Deswegen finde ich, Herr Korte, diese Aktuelle Stunde heute nicht angemessen. Sorgen Sie in Ihren L\u00e4ndern daf\u00fcr, dass das Geld, das wir vom Bund zur Verf\u00fcgung stellen, da ankommt, wof\u00fcr wir es vorgesehen haben. Die L\u00e4nder m\u00fcssen endlich mal ihre klebrigen Finger davon lassen und sollten das Geld nicht f\u00fcr andere Sachen ausgeben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180664,"sequence":519,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180665,"sequence":520,"sitzung":239,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":61.0,"speaker_party":"spd","text":"Werden wir in NRW demn\u00e4chst auch anwenden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180666,"sequence":521,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Pols. - Als N\u00e4chste spricht die Kollegin Jeannine Pflugradt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180667,"sequence":522,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180668,"sequence":523,"sitzung":239,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste! Frau Ha\u00dfelmann, als Erstes m\u00f6chte ich Ihnen Dank sagen f\u00fcr Ihren Redebeitrag. Ich habe zwischendurch schon gedacht: Ich bin im Kindergarten oder in der falschen Debatte. Zwischendurch war das nicht mehr feierlich. Es ist ein wichtiges Thema, und es ist auch gut, dass wir dar\u00fcber sprechen - au\u00dfer Frage.\n\nSchulschwimmen ist leider Luxus geworden. In den Lehrpl\u00e4nen vieler Schulen taucht Schwimmunterricht nur noch sporadisch auf. Gleichzeitig und konsequenterweise k\u00f6nnen immer weniger Grundsch\u00fcler schwimmen. Nur jeder zweite Sch\u00fcler verl\u00e4sst die Grundschule mit dem Jugendschwimmabzeichen in Bronze. Dieser Befund zeigt, wie wichtig das Schulschwimmen ist oder w\u00e4re, wenn es \u00fcberall stattfinden w\u00fcrde. Die Grundschulen haben den Auftrag, Sch\u00fclern das Schwimmen beizubringen. Das aber umzusetzen, ist schwieriger geworden, weil viele St\u00e4dte und Gemeinden in den vergangenen Jahren \u00f6ffentliche B\u00e4der geschlossen haben.\n\nLaut einer Studie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr das Badewesen und der Bergischen Universit\u00e4t Wuppertal ist mehr als die H\u00e4lfte der 5 300 deutschen Hallen- und Freib\u00e4der sanierungsbed\u00fcrftig. Das haben wir heute alles schon geh\u00f6rt. Um sie vor der Schlie\u00dfung zu bewahren, seien Investitionen in H\u00f6he von 4,5 Milliarden Euro notwendig. Mit dem Programm zur energetischen Geb\u00e4udesanierung k\u00f6nnen Schwimmhallenbetreiber die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel nutzen, um die Anlagen zu modernisieren und somit Betriebskosten zu senken. Hier kann der Bund besonders finanzschwache Kommunen dabei unterst\u00fctzen, die notwendigen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Sanierungen durchzuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180669,"sequence":524,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also doch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180670,"sequence":525,"sitzung":239,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Schwimmbad zu bauen, ist relativ schnell und einfach organisiert. Doch die Probleme fangen an, wenn die Fertigstellung erfolgt ist: Wer \u00fcbernimmt das Risiko der Betreibung? Wer tr\u00e4gt die Betriebskosten? Das l\u00e4sst viele Kommunen zur\u00fcckschrecken, und darum gibt es auch viele private Betreiber. Nicht immer werden Schwimmb\u00e4der geschlossen, weil sie marode sind, sondern auch, weil nicht gen\u00fcgend Nutzer kommen, weil eine Betreibung nicht kostendeckend erfolgen kann.\n\nWir k\u00f6nnen und sollten hier im Haus gern dar\u00fcber reden. Aber wie es sich mit der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes verh\u00e4lt, d\u00fcrfte allen hier im Haus bekannt sein: Der Bund ist weder f\u00fcr kommunale Sanierungen noch f\u00fcr die Lehrpl\u00e4ne in den Schulen zust\u00e4ndig - leider. Dennoch: Das Problem besteht weiterhin. Schulschwimmen kostet viel Zeit und Geld und genie\u00dft in der politischen Willensbildung leider keine hohe Priorit\u00e4t. So kommt es, dass die logistischen Herausforderungen oft kaum zu bew\u00e4ltigen sind. Etliche Schulen liegen g\u00e4nzlich au\u00dferhalb der Reichweite eines Schwimmbades. Bei einer Anfahrt mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln w\u00fcrde, wie in meinem Heimatland Mecklenburg-Vorpommern, von einer Doppelstunde nur wenig oder keine reale Unterrichtszeit \u00fcbrig bleiben.\n\nIch nehme einmal ganz konkret meinen Heimatlandkreis, die Mecklenburgische Seenplatte, den gr\u00f6\u00dften Landkreis Deutschlands, gr\u00f6\u00dfer als das Bundesland Saarland. Uns kommt das Wasser der Seen sprichw\u00f6rtlich aus den Ohren. Aber \u00f6ffentliche Badestellen, Rettungsschwimmer und Baden unter Aufsicht - das ist eher selten. Die n\u00e4chste Schwimmhalle liegt 30 Kilometer entfernt und ist somit f\u00fcr den Schwimmunterricht nicht nutzbar. Dies war, soweit ich mich zur\u00fcckerinnern kann, aber schon immer so. Ich habe das Schwimmen, genauso wie alle anderen Kinder bei uns in der Gegend, im Sommer gelernt, wenn Luft- und Wassertemperaturen es zulie\u00dfen.\n\nAuch der personelle Aufwand ist h\u00f6her als bei Unterrichtsstunden im Trockenen. Bei Schulklassen mit der \u00fcblichen Klassenst\u00e4rke m\u00fcssen in der Regel mindestens zwei Aufsichtspersonen anwesend sein. Zudem steigen - und das v\u00f6llig zu Recht - die Anforderungen an die Schwimmlehrer. Ein Rettungsschwimmschein wird heute im Gegensatz zu fr\u00fcheren Zeiten vorausgesetzt, wenn jemand Schulschwimmunterricht erteilen will.\n\nAu\u00dferdem: M\u00f6gen Baden und Schwimmen in der Freizeit noch Spa\u00df machen, scheiden sich am Schulschwimmen doch die Geister. Mancher Nichtschwimmer f\u00fchlt sich im Schwimmunterricht \u00fcberfordert, hat massive \u00c4ngste vor den Tauch\u00fcbungen oder vor Beckenspr\u00fcngen. Schulschwimmen ist vermutlich genauso beliebt wie Mathe oder Deutsch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180671,"sequence":526,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt so nicht! In MeckPom vielleicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180672,"sequence":527,"sitzung":239,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, \u00fcberall. -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180673,"sequence":528,"sitzung":239,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nee! Meine Kinder gehen gerne schwimmen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180674,"sequence":529,"sitzung":239,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier m\u00fcssen \u00c4ngste und Hemmungen einf\u00fchlsam abgebaut werden.\n\nViele engagierte Eltern bem\u00fchen sich, ihrem Nachwuchs schon vor der Einschulung die Grundz\u00fcge des Schwimmens beizubringen. Wenn die Schule kein Schulschwimmen anbietet und es nicht in den Sportunterricht integriert ist, m\u00fcssen wir als Eltern die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass unsere Kinder die Fertigkeiten, sich im Wasser zu bewegen, erlernen. Meine Eltern haben mir das Schwimmen beigebracht, und ich habe es nat\u00fcrlich auch meinem Sohn beigebracht. Ja, es war eine nervenaufreibende Geschichte, und sicherlich habe ich auch das eine oder andere graue Haar dabei bekommen, aber es hat sich f\u00fcr meinen Sohn gelohnt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180675,"sequence":530,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180676,"sequence":531,"sitzung":239,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte untermauern, dass die Verantwortung der Eltern hier nicht untersch\u00e4tzt werden darf. Wir Eltern bringen unseren Kindern selbstverst\u00e4ndlich das Laufen, das Radfahren, das Daddeln mit dem Handy bei. Genauso selbstverst\u00e4ndlich muss es doch auch sein, dass wir unseren Kindern das Schwimmen beibringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180677,"sequence":532,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180678,"sequence":533,"sitzung":239,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr braucht man ein Schwimmbad!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180679,"sequence":534,"sitzung":239,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":24.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, dazu reicht auch ein See. - Wer als Kind schon mit dem \u201eSeepferdchen\u201c zur Schule kommt, der hat wahrscheinlich ein viel gr\u00f6\u00dferes Selbstbewusstsein, hat weniger Ber\u00fchrungs\u00e4ngste gegen\u00fcber dem nassen Medium als Gleichaltrige, die vielleicht noch keine solchen Erfahrungen gemacht haben.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die M\u00f6glichkeit nutzen, mich bei der DLRG und der Wasserwacht des DRK in meinem Heimatland zu bedanken, die im Sommer und in den Ferienzeiten die Rettungskurse und die Schwimmkurse \u00fcbernehmen. Vielen Dank f\u00fcr eure Arbeit!\n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180680,"sequence":535,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180681,"sequence":536,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chster spricht Josef Rief f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180682,"sequence":537,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180683,"sequence":538,"sitzung":239,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir einige Worte zu meinen Vorrednerinnen. Frau Pflugradt, ich habe ebenfalls das Schwimmen in einem kleinen T\u00fcmpel und in einem kleinen Bach erlernen d\u00fcrfen, ohne irgendwelche Hilfe, und ich bin bisher noch nicht ertrunken, obwohl ich schon sehr viel geschwommen bin. Ich glaube, das sollte man nicht abtun. Es ist immer noch die beste L\u00f6sung, wenn man sich selber hilft. Das ist vern\u00fcnftig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180684,"sequence":539,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind wir beim Supertalent?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180685,"sequence":540,"sitzung":239,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ha\u00dfelmann, was mir nicht gefallen hat: dass Sie hier letzten Endes die eine finanzielle Geschichte gegen die andere finanzielle Geschichte ausspielen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180686,"sequence":541,"sitzung":239,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat sie nicht gemacht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180687,"sequence":542,"sitzung":239,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, wir machen eine gute Finanzpolitik im Bund, und ich halte es nicht f\u00fcr sinnvoll, dass wir hier Mittel f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum abzweigen, sie irgendwelchen Leuten wegnehmen, um irgendwelche anderen Dinge zu machen. Ich glaube, der K\u00f6nigsweg ist, dass wir die Einnahmen erh\u00f6hen. Das schaffen wir am besten mit Wachstum. Wir werden also in Zukunft Wachstum brauchen, um auch diese Probleme zu l\u00f6sen.\n\nMeine Damen und Herren, es besteht Einigkeit in diesem Haus: M\u00f6glichst alle Menschen in unserem Land, vom Bodensee bis zur Ostsee, sollten sicher schwimmen k\u00f6nnen. Je fr\u00fcher das Schwimmen erlernt wird, desto besser. Ausreichend schwimmen zu k\u00f6nnen, hei\u00dft, im Ernstfall Leben retten zu k\u00f6nnen.\n\nWir kommen hier nicht mit Trocken\u00fcbungen im Bundestag weiter. Es werden schon die entsprechenden Einrichtungen und Gew\u00e4sser ben\u00f6tigt, um sich diese Fertigkeit anzueignen. Wir haben, was das anbelangt, eine gute Tradition in der Schwimmausbildung, aber dass das kein Selbstl\u00e4ufer ist, das sehen wir heutzutage.\n\nAls Haushaltspolitiker freue ich mich, dass die unionsgef\u00fchrte Koalition aus dem Programm zur Sanierung kommunaler Einrichtungen allein in den letzten beiden Jahren - obwohl wir streng genommen nicht zust\u00e4ndig sind - Mittel in H\u00f6he von 47 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung bzw. den Ersatzneubau von Badeanstalten bzw. Hallenb\u00e4dern zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Das ist selbstverst\u00e4ndlich keine hohe Summe, aber bei Kommunen, die in einer Notlage waren, betrug die F\u00f6rdersumme bis zu 90 Prozent. Das macht deutlich, dass der Bau von Schwimmb\u00e4dern und die Sanierung von Schwimmeinrichtungen auf Bundesebene einen hohen Stellenwert genie\u00dfen. Wir von der CDU\/CSU werden uns auch in Zukunft daf\u00fcr starkmachen, dass diese Programme weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180688,"sequence":543,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180689,"sequence":544,"sitzung":239,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn Kinder k\u00f6nnen am wenigsten daf\u00fcr, wenn Kommunen eine schlechte Haushaltspolitik betreiben. Ich verkneife es mir, hier parteipolitisch zu werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180690,"sequence":545,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180691,"sequence":546,"sitzung":239,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Hinweis sei mir gestattet: L\u00e4nder und Kommunen - das haben auch schon einige Vorredner gesagt - werden bis 2020 in der aktuellen Finanzplanung des Bundes um 20 Milliarden Euro entlastet. Ich denke, es w\u00e4re eine gute Idee, Teile dieser Entlastung in den Bau von Schwimmb\u00e4dern zu investieren oder die Sanierung voranzutreiben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180692,"sequence":547,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180693,"sequence":548,"sitzung":239,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass der Anteil der Nichtschwimmer in unserem Land zunimmt, gibt tats\u00e4chlich Anlass zur Besorgnis. Als Familienpolitiker betr\u00fcbt mich die hohe Zahl der Kinder, die nicht sicher schwimmen k\u00f6nnen, darunter auch Kinder, die in Deutschland geboren sind, und auch die Todesf\u00e4lle, die durch bessere Schwimmf\u00e4higkeit h\u00e4tten verhindert werden k\u00f6nnen, r\u00fctteln auf. Die Ursachen hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Schwimmbadschlie\u00dfungen haben sicher ihren Anteil daran, sie sind aber keineswegs alleinige Ursache, wie uns die Fraktion Die Linke offenbar mit dem Titel der heutigen Aktuellen Stunde glauben machen will. Mehr Schwimmb\u00e4der f\u00fchren nicht automatisch zu mehr Schwimmkompetenz.\n\nKinder verlieren offenbar die Lust am Besuch von normalen Sportb\u00e4dern, wo Bahnen geschwommen werden, und besuchen lieber Spa\u00dfb\u00e4der, in denen man zwar ins Wasser geht, aber oftmals nicht schwimmt. Hier sollten wir neue Begeisterung und Leistungsbereitschaft ebenso wie das Bewusstsein wecken, dass Technik und Kondition f\u00fcr den Schwimmerfolg essenziell sind. Dass dies m\u00f6glich ist, zeigt zum Beispiel das Meerjungfrauenschwimmen, das seit einiger Zeit - das ist vielerorts zu beobachten - bei vielen M\u00e4dchen sehr beliebt ist.\n\nAuch darf der Schwimmunterricht an Schulen nicht ausfallen. Hier sind aber die L\u00e4nder und Kommunen gefragt. Im Sommer k\u00f6nnte auch im Freien unterrichtet werden. Aufgrund der verbesserten Gew\u00e4sserqualit\u00e4t - hier ist in den letzten Jahren viel erreicht worden - sollten mehr Seen und Fl\u00fcsse zum Schwimmen freigegeben werden.\n\nMein dringender Appell richtet sich an alle Eltern: Achten Sie bitte darauf, dass Ihre Kinder unter fachkundiger Anleitung schwimmen lernen. Ebenso sollten sich alle Erwachsenen fragen, ob ihre F\u00e4higkeiten f\u00fcr den Fall des Falles ausreichen.\n\nAbschlie\u00dfend sage ich ausdr\u00fccklich allen Vereinen und Ehrenamtlichen, die sich im Schwimmunterricht und in der Ausbildung der Rettungsschwimmer und -schwimmerinnen wie auch der Schwimmlehrer und -lehrerinnen engagieren - stellvertretend f\u00fcr viele weitere nenne ich den Deutschen Schwimm-Verband, die Wasserwacht des Roten Kreuzes und die DLRG -, f\u00fcr ihren unsch\u00e4tzbaren Einsatz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180694,"sequence":549,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180695,"sequence":550,"sitzung":239,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":61.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei den St\u00e4dten und Gemeinden haben Sie sich nicht bedankt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180696,"sequence":551,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Rief. - Als letzter Redner in dieser Aktuellen Stunde spricht jetzt Erich Irlstorfer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180697,"sequence":552,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180698,"sequence":553,"sitzung":239,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In diesen Tagen, in denen die Au\u00dfentemperaturen mehr als 30 Grad erreichen, treibt es Jung und Alt zur Abk\u00fchlung ins k\u00fchle Nass. Ob das ein Voralpensee ist, die Nord- oder Ostsee,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180699,"sequence":554,"sitzung":239,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bodensee!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180700,"sequence":555,"sitzung":239,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ein Baggersee, ein Flussarm oder ein kommunal oder privat gef\u00fchrtes Schwimmbad, das ist, glaube ich, egal. An dieser Aufz\u00e4hlung wird deutlich, dass wir in Deutschland eine erfreulich gro\u00dfe Vielfalt an Schwimmst\u00e4tten haben.\n\nIch finde es interessant, dass ein gewisser Handlungsbedarf von allen Fraktionen nicht bestritten wird. Es freut mich, dass in dieser Diskussion auch der Spitzensport genannt wurde. Man sieht, dass sich der Spitzensport durchaus befruchtend auf den Breitensport auswirkt. Die Bedeutung von Weltmeisterschaften und Olympischen Spielen sollten wir nicht untersch\u00e4tzen.\n\nProblematisch ist, dass prozentual gesehen immer weniger Menschen schwimmen k\u00f6nnen. Erlauben Sie mir dazu eine Bemerkung - das ist in einigen Reden schon angeklungen -: Ich glaube, wir k\u00f6nnen noch so viel in die Bildung, in Schulen, Kinderg\u00e4rten usw. investieren; wir d\u00fcrfen dabei aber nicht das Elternhaus vergessen, das die Hauptverantwortung tr\u00e4gt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180701,"sequence":556,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180702,"sequence":557,"sitzung":239,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man versucht, private Schwimmb\u00e4der daf\u00fcr verantwortlich zu machen, dass weniger Kinder schwimmen k\u00f6nnen, dann springt man zu kurz, Herr Korte. Da hier versucht wurde, private Schwimmb\u00e4der zu verteufeln, m\u00f6chte ich von meinen Erfahrungen aus meiner Zeit als Kommunalpolitiker berichten. Ich bin der Meinung, dass private Schwimmb\u00e4der unser Angebot an Schwimmst\u00e4tten bereichern. Au\u00dferdem stellt sich oft gar nicht die Frage: privat oder kommunal? Die Frage lautet h\u00e4ufig: privat oder gar nicht, privat oder Schlie\u00dfung? Von daher bin ich froh, dass wir eine gesunde Mischung an Schwimmst\u00e4tten haben.\n\nWir d\u00fcrfen auch nicht vergessen, dass sich das Verhalten der Nutzer ge\u00e4ndert hat. Thermen, die der Erholung und dem Relaxen dienen, und auch Spa\u00dfb\u00e4der haben an Bedeutung gewonnen. Die tristen, \u00f6den Schwimmbahnen werden zwar ben\u00f6tigt, gerade auch mit Blick auf das Thema Wasserrettung und dergleichen; sie stellen aber keinen gro\u00dfen Anreiz dar, um ins Schwimmbad zu gehen und das Schwimmen zu erlernen. Insofern kann ein \u00dcberangebot auch kontraproduktiv sein.\n\nIch m\u00f6chte unterstreichen, dass es meiner Ansicht nach nicht Hauptaufgabe des Deutschen Bundestages ist, in Aufgaben der Kommunen und der L\u00e4nder einzugreifen. Das hei\u00dft nicht, dass man dar\u00fcber in der n\u00e4chsten Legislaturperiode nicht noch einmal diskutieren k\u00f6nnte, vielleicht auch sollte. Ich bin mir sicher, dass die Kollegen im Sportausschuss dieses Thema gerne aufnehmen und offen daf\u00fcr sind. Mit Schuldzuweisungen w\u00fcrde ich aber vorsichtig sein.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich anmerken, dass man den Kindern keinen Vorwurf machen kann. Ich glaube, dass auch viele Erwachsene nicht schwimmen k\u00f6nnen. Man muss sagen: Das Schwimmen zu erlernen, ist keine Frage des Alters. Es gibt spezielle Kurse f\u00fcr Erwachsene. - Dass sich in diesem Bereich viele Ehrenamtliche einbringen und viel f\u00fcr das Schwimmen getan wird, ist gut. Ich bin froh, dass wir diese Organisationen haben. Wir sollten aber \u00fcberlegen - in den L\u00e4ndern -, ob wir das Erlernen des Schwimmens in Kinderg\u00e4rten und Grundschulen nicht wieder festigen und unterst\u00fctzen sollten, und zwar nicht nur mit sch\u00f6nen Worten, sondern auch mit finanziellen Mitteln. In Bayern tun wir das. Dass aus dem bayerischen Haushalt jeder dritte Euro in die Bildung flie\u00dft, ist vorbildlich. Herr Korte, ich hoffe, dass das in den Bundesl\u00e4ndern, in denen die Linke Verantwortung tr\u00e4gt, auch so ist.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180703,"sequence":558,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180704,"sequence":559,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Damit ist die Aktuelle Stunde beendet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 4 sowie den Zusatzpunkt 3 auf:\n\n4.\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und DIE LINKE\n\nSofortiger Abzug der Bundeswehr aus Incirlik\n\nDrucksachen 18\/12372, 18\/12817\n\nZP 3\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nVerlegung des Bundeswehrkontingents von Incirlik nach Al Azraq z\u00fcgig durchf\u00fchren\n\nDrucksache 18\/12779\n\n\u00dcber die Beschlussempfehlung und den Antrag werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Wir werden also zwei namentliche Abstimmungen durchf\u00fchren.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erstem Redner erteile ich dem Kollegen Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180705,"sequence":560,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu Auswirkungen von Privatisierungen und Schwimmbadschlie\u00dfungen","top_id":3104,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180706,"sequence":561,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundeswehr wird vom St\u00fctzpunkt Incirlik abgezogen. Diese Entscheidung ist richtig, und diese Entscheidung ist \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180707,"sequence":562,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180708,"sequence":563,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass Deutschland die Bundeswehr aus einem laufenden Einsatz aus einem NATO-Mitgliedsland abziehen muss, weil sich dessen Regierung weigert, uns Abgeordneten den Besuch unserer Soldatinnen und Soldaten zu gew\u00e4hren, und dass dieser Einsatz stattdessen in ein Nicht-NATO-Mitgliedsland verlegt werden muss, ist ein einmaliger Vorgang.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180709,"sequence":564,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180710,"sequence":565,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Abzug aus Incirlik - das muss man vermutlich so sagen - sind wir an einem vorl\u00e4ufigen Tiefpunkt in den Beziehungen zur T\u00fcrkei angekommen.\n\nAber eines ist mir ganz wichtig: Es gibt keinen Grund, \u00fcber die heutige Entscheidung Genugtuung zu empfinden. Daf\u00fcr sind die Beziehungen zur T\u00fcrkei zu wichtig. Deswegen, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, will ich noch einmal daran erinnern, worum es bei diesem Streit im Kern eigentlich ging: Die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee. Wir, die Abgeordneten des Deutschen Bundestages, entscheiden, ob wir Soldatinnen und Soldaten in bewaffnete Eins\u00e4tze schicken, und wir entscheiden im Zweifel auch, die Soldatinnen und Soldaten, wenn n\u00f6tig, zur\u00fcckzurufen. Es muss eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein und es ist auch an allen anderen Einsatzorten eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir die Soldatinnen und Soldaten, die wir in unserer Verantwortung in Eins\u00e4tze schicken, an diesen Einsatzorten auch besuchen d\u00fcrfen.\n\nIch will daran erinnern: Es war nicht der Deutsche Bundestag, der diese Besuche politisiert hat; es war Pr\u00e4sident Erdogan. Offensichtlich ging es dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten dabei nicht nur um diese Frage. Es ging ihm um Innenpolitik. Es ging ihm darum, zu mobilisieren und vor einem innenpolitisch hochbrisanten Referendum eine emotionale Debatte loszutreten. Er hat daf\u00fcr die Beziehungen zu unserem Land schwer strapaziert und in einigen Punkten sogar aufs Spiel gesetzt. Mit staatsm\u00e4nnischem Verhalten hat das nichts zu tun, meine Damen und Herren.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180711,"sequence":566,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180712,"sequence":567,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Um die Verfassungsreform durchzusetzen, lie\u00df Erdogan den Konflikt mit Deutschland eskalieren. Sowohl die Pr\u00e4senz der Bundeswehr als auch willk\u00fcrlich inhaftierte deutsche Staatsb\u00fcrger wie Deniz Y\u00fccel und andere wurden von Pr\u00e4sident Erdogan genutzt, um sie in politische Geiselhaft zu nehmen.\n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, Au\u00dfenminister Gabriel daf\u00fcr zu danken, dass er nie Zweifel daran gelassen hat und Forderungen Ankaras, wir sollten T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken, die in Deutschland Asyl bekommen haben, nach dem Putschversuch ausliefern, stets mit gro\u00dfer Klarheit zur\u00fcckgewiesen hat. Hier \u00fcberhaupt eine Verkn\u00fcpfung herzustellen - das hat die t\u00fcrkische Seite von uns erwartet, n\u00e4mlich Freilassung von Herrn Y\u00fccel gegen Zugest\u00e4ndnisse, Besuchsrechte der Bundeswehr gegen politische Zugest\u00e4ndnisse -, ist inakzeptabel.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180713,"sequence":568,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180714,"sequence":569,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Allein die Forderung zeigt, was f\u00fcr ein haneb\u00fcchenes Rechtsverst\u00e4ndnis der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident hat. Herr Erdogan, nehmen Sie zur Kenntnis: In Deutschland entscheiden nicht Pr\u00e4sidenten oder Kanzler, sondern unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rden und Gerichte dar\u00fcber, wem politisches Asyl gew\u00e4hrt wird. Wenn Sie, Herr Erdogan, daran etwas \u00e4ndern wollen, dann sorgen Sie daf\u00fcr, dass in Ihrem Land die Menschenrechte wieder respektiert werden. Dann m\u00fcssen Ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch nicht in Deutschland Asyl beantragen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180715,"sequence":570,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180716,"sequence":571,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Fraktion steht fest an der Seite der Demokratinnen und Demokraten in der T\u00fcrkei. 50 Prozent der Menschen, m\u00f6glicherweise sogar mehr, haben ja gegen den Referendumsentwurf gestimmt. Diese Menschen d\u00fcrfen wir bei allem Streit in dieser Situation nicht vergessen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180717,"sequence":572,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180718,"sequence":573,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass zu einer n\u00fcchternen Analyse der deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen auch eine selbstkritische Betrachtung geh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen eingestehen, dass es auch auf deutscher Seite Fehler gegeben hat. Ich komme nicht darum herum, darauf hinzuweisen, dass es Kanzlerin Merkel, die CDU\/CSU und ihre europ\u00e4ischen konservativen Freunde waren, die die T\u00fcrkei jahrelang auf Abstand gehalten haben, leider auch in einer Zeit, in der es in der T\u00fcrkei noch Reformbem\u00fchungen gegeben hat. Wir haben dieses Momentum verspielt. Das ist ein Teil unserer Verantwortung.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180719,"sequence":574,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180720,"sequence":575,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nat\u00fcrlich geh\u00f6rt zu dieser Analyse auch, dass die Eskalation von Ankara ausging. Die Bundesregierung hat immer und immer wieder versucht, Kompromisse zu schmieden, im Gespr\u00e4ch zu bleiben und eine gesichtswahrende L\u00f6sung zu erzielen. Herr Erdogan hat sich anders entschieden. Wir haben auch von parlamentarischer Seite den Dialog gesucht. Auch dies ist abgewiesen worden. Frau Roth und ich haben vor wenigen Tagen erlebt, dass eine Delegation nicht ins Land gelassen wurde. Die Signale waren eindeutig.\n\nIch wei\u00df, dass jetzt von der Opposition und von vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gesagt wird: Ihr habt euch hinhalten und vorf\u00fchren lassen. - Ich sage: Das Gegenteil ist der Fall. Jeder Versuch, im Gespr\u00e4ch zu bleiben, war es wert. Daf\u00fcr ist diese Beziehung zu wichtig. Es handelt sich bei einer Truppenverlegung in einem laufenden Einsatz nicht um eine Banalit\u00e4t. Aber nachdem das letzte Gespr\u00e4ch gescheitert war und Frau Merkel im Gespr\u00e4ch mit Herrn Erdogan kein Ergebnis erzielt hat, ist jetzt Klarheit gefragt, Kolleginnen und Kollegen. Genug ist genug, die Bundeswehr muss abzogen werden, und wir sind auf dem richtigen Weg. Ich glaube, das ist die Botschaft des heutigen Tages.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180721,"sequence":576,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180722,"sequence":577,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will an dieser Stelle der jordanischen Regierung danken. Wir haben uns den Abzug nicht gew\u00fcnscht. Wir haben daf\u00fcr gearbeitet und gek\u00e4mpft, dass die Bundeswehr in Incirlik bleiben kann, auch als ein Symbol f\u00fcr die deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen. Aber jetzt ist anders entschieden worden. Insofern will ich sagen: Es ist vielleicht eine Koinzidenz, aber keine schlechte, dass wir in einer schwierigen Lage - Sie alle wissen, dass die K\u00e4mpfe an der jordanischen Grenze an Intensit\u00e4t zunehmen - einem Land, das Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen aufgenommen und sich in den letzten Jahren als ein stabiler, verl\u00e4sslicher Partner erwiesen hat, jetzt diese symbolische Unterst\u00fctzung zukommen lassen k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist die richtige Botschaft.\n\nLassen Sie uns nach einer auch emotionalen Debatte in diesem Hause und in der Gesellschaft doch eines festhalten: Das Prinzip der Parlamentsarmee hat sich bew\u00e4hrt. Es hat sich auch in einer Zeit h\u00f6chster Spannungen und gro\u00dfer Krisen bew\u00e4hrt. Lassen Sie uns nicht an diesem Prinzip r\u00fctteln.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um Zustimmung.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180723,"sequence":578,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180724,"sequence":579,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Annen. - Jetzt hat Dr. Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180725,"sequence":580,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180726,"sequence":581,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich ist es eine Frechheit, dass der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan uns Abgeordnete des Bundestages nicht zu unseren Soldaten, die \u00fcbrigens auch auf seinen Wunsch hin dort sind, in die T\u00fcrkei l\u00e4sst. Das kann man nicht hinnehmen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180727,"sequence":582,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180728,"sequence":583,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich stelle mir aber folgende Frage: Unsere Soldaten stehen doch bewaffnet in Incirlik, um den Luftraum \u00fcber Syrien zu ersp\u00e4hen. Diese Daten gehen dann an ein Hauptquartier der Mitglieder der Allianz. Mitglieder der Allianz sind zum Beispiel die USA, aber auch die T\u00fcrkei. Das hei\u00dft, sowohl die USA als auch die T\u00fcrkei bekommen Zugriff auf diese Daten. Die USA nutzen die Daten, um den \u201eIslamischen Staat\u201c zu bek\u00e4mpfen und Flugzeuge von Assad zu zerst\u00f6ren. Aber auch die T\u00fcrkei k\u00f6nnte die Daten nutzen, zum Beispiel f\u00fcr ihren Kampf gegen die Kurdinnen und Kurden in Syrien.\n\nWenn also die Bundeswehr, wenn Deutschland Daten an das Hauptquartier liefert und die T\u00fcrkei Zugriff darauf hat, k\u00f6nnte doch zumindest der Eindruck entstehen - ob man will oder nicht -, dass wir an der Seite der T\u00fcrkei stehen, gegen die Kurdinnen und Kurden agieren und damit indirekt dem \u201eIslamischen Staat\u201c helfen. Die T\u00fcrkei hat n\u00e4mlich die Kurdinnen und Kurden in Syrien bombardiert. Diese f\u00fchren aber den Bodenkampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c und werden dadurch geschw\u00e4cht. Ich m\u00f6chte nicht, dass die Bundeswehr eine solche Rolle \u00fcbernimmt.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180729,"sequence":584,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180730,"sequence":585,"sitzung":239,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Haben Sie sich mal damit befasst?","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180731,"sequence":586,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Gleichzeitig fliegt die Bundeswehr in den Nordirak, bildet dort Kurdinnen und Kurden f\u00fcr den Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c aus und bewaffnet sie. Was denn nun? Steht Deutschland nun an der Seite der Kurdinnen und Kurden im Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c oder an der Seite der T\u00fcrkei im Kampf gegen die Kurdinnen und Kurden, wodurch der \u201eIslamische Staat\u201c gest\u00e4rkt wird? Merken Sie nicht, dass diese zwiesp\u00e4ltige Rolle endlich aufh\u00f6ren muss, oder nehmen Sie einfach beides hin?","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180732,"sequence":587,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180733,"sequence":588,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unterst\u00fctzt ihr denn die Ausbildung der Kurden? Ihr seid doch dagegen!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180734,"sequence":589,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Darf man nicht ein Mindestma\u00df an Glaubw\u00fcrdigkeit verlangen?\n\nMeine Haltung ist \u00fcbrigens eine ganz andere. Ich meine, dass wir im Nahen Osten und in der gesamten Region milit\u00e4risch gar nichts zu suchen haben.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180735,"sequence":590,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180736,"sequence":591,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist die Forderung der Gr\u00fcnen und der Linken berechtigt, die Soldaten und ihre Waffen nach Hause zu holen und sie nicht nach Jordanien zu verlagern, damit sie dort ihre zwiesp\u00e4ltige Rolle fortsetzen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180737,"sequence":592,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180738,"sequence":593,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, dass wir im Nahen Osten und dar\u00fcber hinaus langsam unsere Rolle wechseln m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen zu einem Vermittler werden, einem Vermittler zwischen Israel und Pal\u00e4stina, im Syrien-Krieg, im Krieg Saudi-Arabiens gegen den Jemen, im Konflikt zwischen Russland und der Ukraine und in anderen Krisen. Ich glaube, dass das unsere Rolle nach dem Zweiten Weltkrieg, nach 1945 sein muss. Sie aber wollen keine Vermittlerrolle. Sie machen aus Deutschland eine Kriegspartei, und das ist der falsche Weg.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180739,"sequence":594,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180740,"sequence":595,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben Deutschland daneben auch noch zum drittgr\u00f6\u00dften Waffenexporteur gemacht. Das ist nun wirklich nicht die Aufgabe unseres Landes.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180741,"sequence":596,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180742,"sequence":597,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wird Zeit, dass der ganze Bundestag begreift - \u00fcbrigens auch wegen Trump -, dass wir eine andere Rolle spielen m\u00fcssen. Ich will einmal ein Beispiel nennen: Trump fordert einfach so, dass wir 2 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr R\u00fcstung und Armee ausgeben. Wir geben schon jetzt 38 Milliarden Euro pro Jahr daf\u00fcr aus, und er will, dass wir noch einmal 30 Milliarden Euro obendrauf legen. Frau Merkel und Frau von der Leyen sagen sofort artig, ja, sie werden das machen. Bevor ich mir zu Hause eine zweite Waschmaschine kaufe, \u00fcberlege ich mir, ob ich sie auch brauche, und wenn ich sie nicht brauche, dann kaufe ich sie auch nicht. Wozu brauchen wir denn mehr R\u00fcstungsg\u00fcter und Soldaten f\u00fcr 30 Milliarden Euro? Fragt sich das keiner in der Regierung? Eine Antwort darauf gibt es auch nicht.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180743,"sequence":598,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180744,"sequence":599,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bitte Sie wirklich: H\u00f6ren Sie auf, Trump so dackelig hinterherzulaufen! Lernen Sie, ihm gegen\u00fcber auch einmal Nein zu sagen! Wir brauchen nicht mehr R\u00fcstung, und wir brauchen nicht mehr Armee.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180745,"sequence":600,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180746,"sequence":601,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Also: Zur\u00fcck mit der Bundeswehr aus der T\u00fcrkei nach Hause und nicht nach Jordanien und mehr Mut gegen\u00fcber Trump unter Einschluss des Wortes \u201eNein\u201c!\n\nDanke.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180747,"sequence":602,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180748,"sequence":603,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Gysi. - Als N\u00e4chster hat der Kollege Henning Otte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180749,"sequence":604,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180750,"sequence":605,"sitzung":239,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist an der Zeit, noch einmal klarzustellen, Herr Gysi, warum die Bundeswehr hier mit \u00fcber 60 Nationen einen Beitrag leistet. Es geht darum, den furchtbaren IS-Terror zu bek\u00e4mpfen, einen IS-Terror, der nicht nur f\u00fcr die Menschen in Syrien und f\u00fcr die Menschen in Europa, sondern f\u00fcr die ganze Welt eine Bedrohung ist. Der IS geht r\u00fccksichtslos gegen Frauen, Kinder, M\u00e4nner, Andersgl\u00e4ubige vor. Diesem muss Einhalt geboten werden, und deswegen ist unser Einsatz richtig und vern\u00fcnftig.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180751,"sequence":606,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180752,"sequence":607,"sitzung":239,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundeswehr ist mit Aufkl\u00e4rungstornados und Tankflugzeugen in Incirlik und hat dort eine herausragende Arbeit geleistet. Der Standort hat gute Rahmenbedingungen geboten, nicht f\u00fcr die T\u00fcrkei, sondern in der T\u00fcrkei. Wir stellen nun mit gro\u00dfer Sorge die Ver\u00e4nderungen in der T\u00fcrkei fest. Wir sehen die Anschl\u00e4ge, die es dort gibt, aber eben auch das Vorgehen gegen die B\u00fcrgerrechte. Deswegen sagen wir dem NATO-Mitglied T\u00fcrkei: Die NATO ist nicht nur ein Verteidigungsb\u00fcndnis, sondern auch eine Wertegemeinschaft. Wir fordern, dass diese Werte eingehalten werden.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180753,"sequence":608,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180754,"sequence":609,"sitzung":239,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in Deutschland eine Gewaltenteilung. Es ist gut, dass die Abgeordneten die Bundeswehr als Parlamentsarmee besuchen k\u00f6nnen, um zu gucken, ob das Mandat umgesetzt wird, aber auch aus Gr\u00fcnden der F\u00fcrsorge, ob es unseren Soldatinnen und Soldaten gut geht. Darin unterscheiden wir uns von der Fraktion Die Linke, die auch das Besuchsrecht f\u00fcr sich entdeckt hat, aber eben nicht, wie gerade deutlich wurde, um den Soldatinnen und Soldaten ihre Anerkennung zu zeigen, sondern um ihnen ihr Misstrauen auszusprechen, ihnen Dinge zu unterstellen, die nicht wahr sind. Das ist nicht in Ordnung. Ein Mindestma\u00df an Glaubw\u00fcrdigkeit sollten auch Sie sich erhalten, Herr Gysi.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180755,"sequence":610,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180756,"sequence":611,"sitzung":239,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es werden n\u00e4mlich keine Bilder an nicht festgelegte Kan\u00e4le weitergegeben.\n\nIch sage ganz deutlich, dass es die Unionsfraktion war, die gesagt hat: Wir helfen den kurdischen K\u00e4mpfern, den Peschmerga, damit sie ihre Heimatd\u00f6rfer verteidigen k\u00f6nnen, damit sie Leib und Leben ihrer Familienangeh\u00f6rigen verteidigen k\u00f6nnen. Was w\u00e4re denn aus den Kurden und den Jesiden dort geworden, wenn Sie Verantwortung gehabt h\u00e4tten? Gut, dass die Union in einer Gro\u00dfen Koalition die Verantwortung tr\u00e4gt. Wir nehmen Verantwortung wahr, auch f\u00fcr die Menschen dort.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180757,"sequence":612,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180758,"sequence":613,"sitzung":239,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zugegebenerma\u00dfen ist Politik auch das Bohren dicker Bretter. In der Politik braucht man Ruhe, vielleicht auch Gelassenheit, aber vor allem immer einen Kompass. Es war gut, dass Minister Gabriel in Ankara Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und deutlich gemacht hat: Das Besuchsrecht ist f\u00fcr uns nicht verhandelbar. Aber, Herr Annen, wie kann es denn sein, dass Sie, wenn Herr Gabriel am Montag losfliegt, am Dienstag in der Fraktion schon die Entscheidung treffen, die Soldaten aus Incirlik abzuziehen? Sie haben damit den Au\u00dfenminister desavouiert. Das ist doch kein Zeichen von Vertrauen. Dass wir die Soldaten abziehen m\u00fcssen, haben Sie mit Ihrem Schlingerkurs mit zu verantworten.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180759,"sequence":614,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180760,"sequence":615,"sitzung":239,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Das habe ich nicht verstanden!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180761,"sequence":616,"sitzung":239,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden die Tankflugzeuge und im August die Tornados verlegen. Sp\u00e4testens im Oktober werden die Soldatinnen und Soldaten wieder voll operationsf\u00e4hig sein. Dass das so schnell geht, ist der Innovationskraft und der Tatkraft unserer Soldatinnen und Soldaten zuzuschreiben. Es ist vor allem aber der Entscheidung der Bundesverteidigungsministerin zuzuschreiben, die gesagt hat: Wir werden vorbeugend schauen, ob wir in Jordanien einen neuen Standort finden. Herzlichen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr diese vorsorgende Arbeit.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180762,"sequence":617,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180763,"sequence":618,"sitzung":239,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Bundeswehr hat viel zu leisten. Das m\u00fcssen wir auch durch politische R\u00fcckendeckung deutlich machen. Wir haben daher in dieser Legislaturperiode das Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz und das Soldatinnen- und Soldatenbeteiligungsgesetz auf den Weg gebracht, das Besoldungs\u00e4nderungsgesetz und den Auslandsverwendungszuschlag verbessert sowie die Wahlfreiheit zwischen Trennungsgeld und Umzugskostenverg\u00fctung eingef\u00fchrt. Wir haben die Trendwende eingeleitet, materiell, personell und auch finanziell.\n\nIch sage Ihnen, Herr Gysi: Die CDU\/CSU ist die einzige Fraktion, die bereit ist, den Soldatinnen und Soldaten mehr Geld f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu geben, beispielsweise zur Anschaffung von Nachtsichtbrillen und abh\u00f6rsicheren Funkger\u00e4ten. H\u00f6ren Sie auf, hier Quatsch zu erz\u00e4hlen! Es geht darum, dass die Soldatinnen und Soldaten ihren Auftrag erf\u00fcllen f\u00fcr Freiheit und Frieden in Europa. Sie sind ein Garant f\u00fcr Stabilit\u00e4t. Deswegen unterst\u00fctzt die Union unsere Bundeswehr.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180764,"sequence":619,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180765,"sequence":620,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Otte. - Das Wort hat jetzt der Kollege Cem \u00d6zdemir f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180766,"sequence":621,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor ziemlich genau zwei Jahren fand in der T\u00fcrkei eine Wahl statt. Erstmals gelang einem Parteienb\u00fcndnis aus progressiven und liberalen Kr\u00e4ften der HDP der Sprung \u00fcber die 10\u001eProzent-H\u00fcrde. In der t\u00fcrkischen Nationalversammlung sa\u00dfen kurdischst\u00e4mmige Abgeordnete erstmals an der Seite von armenischst\u00e4mmigen Abgeordneten, von Jesiden und vor allem von sehr vielen Frauen. Pluralismus war in dieses Parlament eingezogen. Viele hier im Haus haben gehofft, dass diese Wahl eine Chance f\u00fcr die T\u00fcrkei ist, dass die Konflikte dort gel\u00f6st werden, wo sie in einer Demokratie gel\u00f6st werden m\u00fcssen, nicht in den Bergen, nicht in den Kasernen, sondern in Parlamenten, wo man sich zur Beantwortung der Fragen zivilisiert auseinandersetzt.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180767,"sequence":622,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180768,"sequence":623,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allerdings m\u00fcssen wir zwei Jahre sp\u00e4ter feststellen, dass die t\u00fcrkische Nationalversammlung anders aussieht. Die AKP-Fraktion ist nach der sogenannten Verfassungsreform vollst\u00e4ndig zum B\u00fcttel Erdogans geworden. Abgeordnete der HDP-Fraktion sitzen mittlerweile im Gef\u00e4ngnis, darunter ihre Anf\u00fchrer. Aber auch aus der gr\u00f6\u00dften Oppositionsfraktion, ihrer Schwesterpartei, der Republikanischen Volkspartei, ist erstmals ein Abgeordneter, Enis Berberoglu, eingesperrt worden.\n\nIch finde, man kann keine Debatte \u00fcber die T\u00fcrkei f\u00fchren, ohne dass wir, die wir hier diese Auseinandersetzung zwar kontrovers, aber eben frei f\u00fchren k\u00f6nnen, unseren Kolleginnen und Kollegen in der T\u00fcrkei, die nichts anderes verbrochen haben, als ihren Job wahrzunehmen, Solidarit\u00e4t aussprechen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180769,"sequence":624,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180770,"sequence":625,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht in einem NATO-Mitgliedsland nicht. Das geht in einem Mitgliedsland des Europarates nicht. Das geht in einem Land, das Mitglied in der Europ\u00e4ischen Union werden m\u00f6chte, nicht. Ich habe \u00fcber die Parlamentarier gesprochen. Ich will aber die unz\u00e4hligen Richter, die Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen, die Lehrer und Lehrerinnen, die Polizisten und Journalisten nicht vergessen, darunter \u00fcbrigens auch zwei unserer Staatsb\u00fcrger, die man dort versucht mundtot zu machen, indem man sie entl\u00e4sst oder schlicht und ergreifend wegsperrt. Auch denen gilt unsere Solidarit\u00e4t. Wir d\u00fcrfen nicht eher ruhen, bis diese Menschen wieder in Freiheit und die t\u00fcrkischen Gerichte wieder rechtsstaatliche Gerichte statt Willk\u00fcrgerichte von Herrn Erdogan sind.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180771,"sequence":626,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180772,"sequence":627,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gerade mit Spannung die Auseinandersetzung dar\u00fcber verfolgt, wem wir es zu verdanken haben, dass die Soldaten aus Incirlik abgezogen werden. Die SPD ist sich sicher, dass es die SPD war. Die CDU\/CSU ist sich sicher, dass es die CDU\/CSU war. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns einfach darauf einigen, dass es die Menschen in diesem Land waren, die gesagt haben: Es geht nicht an, dass ein Parlament Soldaten in ein NATO-Land entsendet und es unseren Abgeordneten verweigert wird, sie dort besuchen zu k\u00f6nnen. Es ist gut, dass Sie jetzt reagieren. Aber die Situation hat sich doch nicht ver\u00e4ndert. Wir hatten diese Situation schon vor einem Jahr, und da waren Sie leider nicht imstande, die notwendigen Konsequenzen zu ziehen. Das hat Herrn Erdogan ermutigt, auf seinem falschen Weg weiterzumachen. Herr Erdogan versteht die Sprache des Kuschelns nicht, meine Damen, meine Herren. Die einzige Sprache, die er versteht, ist, ihm deutlich zu machen, dass es Grenzen gibt, und diese Grenze ist schon l\u00e4nger \u00fcberschritten. Deshalb ist es notwendig, dass man ihm deutlich macht: Das geht nicht, das muss Konsequenzen haben.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180773,"sequence":628,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180774,"sequence":629,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"An die Adresse der Bundesregierung noch eines: Gelegentlich konnte man den Eindruck gewinnen, dass das Reiseprogramm der Bundeskanzlerin sich ein bisschen nach Wahlkampferw\u00e4gungen von Herrn Erdogan gerichtet hat.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180775,"sequence":630,"sitzung":239,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also Herr \u00d6zdemir!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180776,"sequence":631,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180777,"sequence":632,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe es nicht vergessen - und die Opposition in der T\u00fcrkei hat es auch nicht vergessen -, dass sie kurz vor der Wahl in der T\u00fcrkei war und keine Zeit hatte, sich mit der Opposition zu treffen. Wenigstens 15 Minuten am Flughafen mit einem der Oppositionsf\u00fchrer und Vertretern der Tageszeitung Cumhuriyet kann man schon erwarten.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180778,"sequence":633,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180779,"sequence":634,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will nicht, dass ein Au\u00dfenminister und eine Kanzlerin dieses Landes die Werte unseres Landes und die Werte Europas am Check-in-Schalter abgeben und sie vergessen, wenn sie in der T\u00fcrkei sind. Auch da sind sie wichtig. Wir haben vorhin geklatscht, als davon die Rede war, dass gerade die Menschen, die in besonderer Weise auf die Solidarit\u00e4t von Demokraten angewiesen sind, wissen, dass wir sie nicht vergessen, meine Damen, meine Herren.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180780,"sequence":635,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180781,"sequence":636,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir bei einem Einsatz, bei dem wir die Soldaten von einem NATO-Land in ein Land verlegen, das nicht in der NATO ist, eine wirklich umfassende Debatte in diesem Haus f\u00fchren. Ich glaube, es w\u00e4re f\u00fcr eine Parlamentsarmee durchaus angemessen, diese Debatte im umfassenden Sinne zu f\u00fchren. Ich bedaure, dass wir die Zeit daf\u00fcr nicht haben. Umso wichtiger ist, dass sich der Bundestag damit besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180782,"sequence":637,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180783,"sequence":638,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Das Wort hat nunmehr Dr. Reinhard Brandl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180784,"sequence":639,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180785,"sequence":640,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Bundeswehr zieht aus Incirlik ab, und das ist richtig so. Die letzte Forderung aus der T\u00fcrkei, das Besuchsrecht der Abgeordneten daran zu koppeln, dass t\u00fcrkischen Soldaten und Beamten kein Asyl in Deutschland gew\u00e4hrt wird, ist eines Rechtsstaats unw\u00fcrdig.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180786,"sequence":641,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180787,"sequence":642,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Grundrecht kann man nicht gegen ein Besuchsrecht eintauschen. Dass dieser Handel \u00fcberhaupt vorgeschlagen worden ist, wirft ein bezeichnendes Licht auf die aktuelle t\u00fcrkische Regierung und ihr Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180788,"sequence":643,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180789,"sequence":644,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An einem solchen Punkt muss man auch die Kraft haben, ein Zeichen zu setzen; denn wenn man auf dieser Basis mit einer Regierung, noch dazu mit einer Regierung eines NATO-Partners und EU-Beitrittskandidaten, weiter verhandelt, dann nimmt auch die eigene Glaubw\u00fcrdigkeit und die Glaubw\u00fcrdigkeit der westlichen Welt insgesamt ab. Der Schaden, der dadurch entsteht, ist viel gr\u00f6\u00dfer als der Nutzen, den man in der Sache erreichen kann.\n\nDeswegen ist es richtig, dass diese Entscheidung jetzt so gefallen ist. Es kommt jetzt darauf an, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Profiteur der Entscheidung nicht ausgerechnet der \u201eIslamische Staat\u201c ist; es muss vielmehr m\u00f6glichst schnell gelingen, den Ausfall der Bundeswehr zu kompensieren und eine L\u00f6sung zu finden. Es kommt auch darauf an, m\u00f6glichst schnell eine L\u00f6sung mit der T\u00fcrkei \u00fcber die anderen Streitpunkte zu finden - Stichwort: inhaftierte Journalisten; dar\u00fcber haben wir gerade eben schon gesprochen.\n\nEigentlich w\u00e4re es nach dieser Entscheidung der Bundesregierung gut gewesen, wenn die Gr\u00fcnen und die Linken ihren Antrag zur\u00fcckgezogen h\u00e4tten. Aber da Sie ihn nicht zur\u00fcckgezogen haben, kann ich Ihnen nicht ersparen, dass ich mich mit ihm ein bisschen besch\u00e4ftige. Ich habe den Antrag dabei. Alleine dass Gr\u00fcne und Linke jetzt gemeinsame Linien in der Au\u00dfenpolitik formulieren, ist schon einmal ein Zeichen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180790,"sequence":645,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein gutes Zeichen!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180791,"sequence":646,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber viel bemerkenswerter finde ich, dass sie daf\u00fcr Textvorlagen der Linken verwenden. Schauen wir uns den Antrag an. Er besteht aus nur zwei S\u00e4tzen, mit denen der sofortige Abzug der Bundeswehr ohne weitere Begr\u00fcndung gefordert wird. Das sind Formulierungen, die wir sonst nur von den Antr\u00e4gen der Linken kennen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180792,"sequence":647,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"CSU-Propaganda!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180793,"sequence":648,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber der Vorteil der kurzen Antr\u00e4ge ist, dass man sie vorlesen kann:\n\nDie Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee und die parlamentarische Kontrolle muss zu jedem Zeitpunkt m\u00f6glich sein.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180794,"sequence":649,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180795,"sequence":650,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CSU ist eine Regionalpartei!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180796,"sequence":651,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das unterschreibe ich noch, das ist auch richtig. Aber es geht weiter:\n\nDie Bundeswehr wird daher mit sofortiger Wirkung vom Standort Incirlik (T\u00fcrkei) abgezogen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180797,"sequence":652,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180798,"sequence":653,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gr\u00fcne und Linke klatschen jetzt.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180799,"sequence":654,"sitzung":239,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind doch auch daf\u00fcr!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180800,"sequence":655,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, aber ich halte diese Schlussfolgerung f\u00fcr fatal, weil sie uns erpressbar macht. Man kann jetzt zu Ihrer Verteidigung sagen, dass Erdogan auch ohne Gr\u00fcne und Linke darauf gekommen ist und genau an diesem Punkt angesetzt hat. Das Besuchsrecht ist doch ein wunderbarer Hebel f\u00fcr so einen Herrscher, mit dem es ihm gelungen ist, uns \u00fcber Monate hinweg zu provozieren und mit dem es ihm zum Schluss auch gelungen ist, den Abzug der Bundeswehr zu erzwingen.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180801,"sequence":656,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tten wir schon l\u00e4ngst tun sollen!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180802,"sequence":657,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch klar, dass sich jetzt sofort der n\u00e4chste Herrscher \u00fcberlegt, ob er diesen Hebel nicht ansetzen kann, sodass wir uns mit dieser Frage wieder besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\nAuch ich bin f\u00fcr den Abzug der Bundeswehr.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180803,"sequence":658,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber?","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180804,"sequence":659,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass wir uns zur\u00fcckziehen, aber ich bin dagegen, dass wir uns selber erpressbar machen. Ein gro\u00dfer Staatsmann hat den Satz gepr\u00e4gt: Die oberste politische Tugend ist die Klugheit. - Ich finde diesen Antrag nicht besonders klug. Ich f\u00e4nde es klug, wenn Sie ihn zur\u00fcckziehen w\u00fcrden. Sie haben jetzt noch die Chance. Wir werden ihn auf jeden Fall ablehnen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180805,"sequence":660,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180806,"sequence":661,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Es besteht noch das Bed\u00fcrfnis nach einer Kurzintervention. Frau Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180807,"sequence":662,"sitzung":239,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich muss schon sagen: Herr Brandl, Ihre abenteuerlichen Theorien k\u00f6nnen Sie vergessen. Was Sie hier vorgebracht haben, ist wirklich haneb\u00fcchen. Es geht um etwas anderes. Ihre Regierung hat sich schon l\u00e4ngst durch das Merkel-Erdogan-Abkommen erpressbar gemacht.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180808,"sequence":663,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180809,"sequence":664,"sitzung":239,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Durch diesen schmutzigen Fl\u00fcchtlingsdeal haben Sie sich doch schon lange in die H\u00e4nde Erdogans begeben. Das ist doch die Wahrheit. Dar\u00fcber sollten Sie sprechen, aber Sie sollten nicht uns pl\u00f6tzlich den Abzug vorwerfen. Wir haben konsequent gemahnt, dass es nicht sein kann, dass wir unser Besuchsrecht nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. Wir vertreten die Interessen des Parlaments. Das h\u00e4tten Sie viel fr\u00fcher tun m\u00fcssen. Sie wurden von uns zum Jagen getragen, sodass wir jetzt so weit sind, dass die Bundeswehr abgezogen wird.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180810,"sequence":665,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180811,"sequence":666,"sitzung":239,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Frage an Sie betrifft das Mandat. Wir sehen hier eine Umwidmung des Mandats. Wir erleben mittlerweile, dass der NATO-Partner USA syrische Kampfflugzeuge abschie\u00dft. Diesbez\u00fcglich w\u00fcrde ich von Ihnen gerne wissen, wie Sie sich das eigentlich vorstellen. Das ist eine brandgef\u00e4hrliche Situation. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen, aber nicht \u00fcber Ihre abenteuerlichen Vorw\u00fcrfe, die Sie gegen uns erhoben haben.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180812,"sequence":667,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180813,"sequence":668,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Brandl, m\u00f6chten Sie darauf antworten? - Bitte.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180814,"sequence":669,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, es ist nat\u00fcrlich die alte Taktik der Linken, einfach ein neues Thema anzusprechen, um vom eigentlichen Thema abzulenken.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180815,"sequence":670,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180816,"sequence":671,"sitzung":239,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Erpressbar waren Sie!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180817,"sequence":672,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Taktik lassen wir Ihnen nicht durchgehen. Es ist v\u00f6llig klar, dass Sie kein Interesse daran haben, dass die Bundeswehr irgendwo stationiert ist.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180818,"sequence":673,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180819,"sequence":674,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"In Deutschland!","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180820,"sequence":675,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie lehnen jeglichen Einsatz der Bundeswehr ab und wollen mit einem solchen Antrag allen m\u00f6glichen L\u00e4ndern einen Hebel in die Hand geben, den Abzug der Bundeswehr zu erzwingen. Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen.\n\nZum Mandat: Im Mandat ist der Standort Incirlik nicht ausdr\u00fccklich festgeschrieben. Das Mandat ist allgemein gehalten. Der Deutsche Bundestag hat beschlossen, dass der Standort Incirlik im Hinblick auf das Besuchsrecht \u00fcberpr\u00fcft wird. Das hat der Deutsche Bundestag jetzt getan. Die Bundesregierung hat entschieden. Das Mandat bleibt weiterhin g\u00fcltig; es ist keine Neubefassung n\u00f6tig.\n\nDanke.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180821,"sequence":676,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180822,"sequence":677,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nTagesordnungspunkt 4. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Fraktionen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke mit dem Titel \u201eSofortiger Abzug der Bundeswehr aus Incirlik\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12817, den Antrag der Fraktionen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke auf Drucksache 18\/12372 abzulehnen. Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Ich er\u00f6ffne die erste namentliche Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung zu dem Antrag der Fraktionen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nZusatzpunkt 3. Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD auf Drucksache 18\/12779 mit dem Titel \u201eVerlegung des Bundeswehrkontingents von Incirlik nach Al Azraq z\u00fcgig durchf\u00fchren\u201c. Wir stimmen auch \u00fcber diesen Antrag namentlich ab.\n\nEs liegt eine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.2\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die zweite namentliche Abstimmung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.3\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 5 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Kerstin Andreae, Cem \u00d6zdemir, Dr. Thomas Gambke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine neue Gr\u00fcndungskultur in Deutschland\n\nDrucksache 18\/12369\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst Kerstin Andreae von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180823,"sequence":678,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180824,"sequence":679,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"- Es w\u00e4re nett, wenn die Kolleginnen und Kollegen die Pl\u00e4tze einnehmen w\u00fcrden oder gegebenenfalls die Gespr\u00e4che drau\u00dfen fortsetzen w\u00fcrden.","top":"TOP 4 + ZP 3 Abzug der Bundeswehr aus Incirlik","top_id":3105,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180825,"sequence":680,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zahlen aus dem KfW-Gr\u00fcndungsmonitor sind ern\u00fcchternd: Die Anzahl der Existenzgr\u00fcnderinnen und Existenzgr\u00fcnder nimmt kontinuierlich ab. Im Jahr 2016 hatten wir 13 Prozent weniger Gr\u00fcndungen als im Jahr davor. Das liegt zum einen nat\u00fcrlich an der sinkenden Arbeitslosigkeit - aber eben nicht nur -, es liegt zum anderen auch daran, dass Gr\u00fcndungen in der Bundesrepublik Deutschland inzwischen extrem schwierig werden - sei es wegen b\u00fcrokratischer H\u00fcrden, sei es wegen eines un\u00fcbersichtlichen F\u00f6rderdschungels, sei es wegen starrer Kriterien, sei es wegen der fehlenden sozialen Absicherung oder sei es wegen unzureichender Finanzierungsinstrumente. Besonders bei diesem letzten Punkt besteht dringender Handlungsbedarf.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180826,"sequence":681,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180827,"sequence":682,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gr\u00fcndungen sind ja sehr vielseitig und sehr vielschichtig. Da ist der Jungunternehmer mit einem faltbaren Elektromobilroller, der mit der EU-B\u00fcrokratie um die Zulassung k\u00e4mpft; da ist die alleinerziehende freiberufliche Grafikdesignerin, die versucht, sich eine neue Existenz aufzubauen; und da ist im \u00dcbrigen auch der syrische Fl\u00fcchtling, der \u00fcberlegt, eine Lokalit\u00e4t zu er\u00f6ffnen.\n\nWas Union und SPD nicht sehen wollen bzw. wof\u00fcr sie eigentlich in den letzten Jahren nichts getan haben: Die fehlenden Existenzgr\u00fcndungen von heute sind eben auch Teil der Arbeitslosigkeit von morgen. Wir wissen, dass Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder in der Summe in den letzten Jahren 5 Millionen sozialversicherungspflichtige Jobs geschaffen haben. Das sind im Schnitt drei bis vier neue Arbeitspl\u00e4tze pro Gr\u00fcndung. Darin stecken ein unglaubliches Potenzial und eine unglaubliche Chance. Und das sollte uns doch gemeinsam zusammenf\u00fchren, damit wir hier nun auch wirklich etwas f\u00fcr diese Menschen tun.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180828,"sequence":683,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180829,"sequence":684,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen haben wir einen umfassenden Antrag zu Gr\u00fcndungen vorgelegt, in dem eine Reihe von Instrumenten beschrieben werden, von denen ich Ihnen ein paar vorstellen werde. In den ersten beiden Jahren sollen Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder von unn\u00f6tigen Meldepflichten befreit werden. Die Anmeldungen bei den Beh\u00f6rden sollen vereinfacht werden, E-Goverment-Strategien sollen entwickelt werden, One-Stop-Shops - alles aus einer Hand; ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis der jungen Menschen, die Gr\u00fcndungen planen -, Entlastungen bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen und eben eine einfache und unb\u00fcrokratische Finanzierung.\n\nDeswegen schlagen wir Ihnen vor, dass es ein Gr\u00fcndungskapital geben soll: 25 000 Euro als Darlehen f\u00fcr jeden, der sich selbstst\u00e4ndig machen will - unb\u00fcrokratisch und fast bedingungslos, ohne eine Bank im R\u00fccken, ohne Eigenkapital und ohne Sicherheit. Denn wir wollen, dass die Ideen ihren Raum finden und dass man nicht so viel selber - vielleicht auch von zu Hause aus - mitbringen muss. Wir wollen, dass dieses innovative Potenzial, das da ist, tats\u00e4chlich genutzt wird.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180830,"sequence":685,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180831,"sequence":686,"sitzung":239,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Vorschlag!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180832,"sequence":687,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"An die Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU: Hessen macht so etwas \u00c4hnliches. Der gr\u00fcne Wirtschaftsminister in Hessen hat ein Mikrodarlehen-Programm auf den Weg gebracht, nach dem exakt 25 000 Euro einfach zu bekommen sind, ohne die Sicherheit im R\u00fccken, f\u00fcr genau diese jungen Menschen.\n\nWas ist in Hessen passiert? Das Land Hessen ist inzwischen im Gr\u00fcndungsmonitor auf Platz zwei gelandet.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180833,"sequence":688,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180834,"sequence":689,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hessen hat sich als Fl\u00e4chenland zwischen die Stadtstaaten geschoben. Das ist ein sehr erfolgreiches Modell.\n\nDiese 25 000 Euro entsprechen dem Finanzierungsbedarf von ungef\u00e4hr drei Viertel aller Existenzgr\u00fcnderinnen und Existenzgr\u00fcnder. Das ist die Summe, um eine GmbH zu gr\u00fcnden. Im Unterschied zu dem Plan von Frau Nahles, von dem wir vor einiger Zeit geh\u00f6rt haben, dass sie sich 20 000 Euro f\u00fcr jeden vorstellen k\u00f6nnte, ist dies ein Instrument, das auch tats\u00e4chlich an eine wirtschaftspolitische Strategie, an eine Gr\u00fcndungsstrategie ankn\u00fcpft, wonach das Kapital doppelt und dreifach zur\u00fcckflie\u00dft: durch neue sozialversicherungspflichtige Jobs und nat\u00fcrlich am Ende auch durch zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen.\n\nIch m\u00f6chte, dass von diesem Bundestag, von der Politik das ganz klare Signal an die Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder ausgeht: Wir brauchen euch. Wir wollen euch. Aber wir unterst\u00fctzen euch auch. Wir erkennen euer Problem.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180835,"sequence":690,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Heinz Riesenhuber [CDU\/CSU]","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180836,"sequence":691,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und deswegen machen wir eine Gr\u00fcndungskultur, die ihren Namen auch verdient.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180837,"sequence":692,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Heinz Riesenhuber [CDU\/CSU]","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180838,"sequence":693,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Andreae. - Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort dem Kollegen Jan Metzler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180839,"sequence":694,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180840,"sequence":695,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist mir eine gro\u00dfe Freude, dass ich heute die M\u00f6glichkeit habe, die Thematik, die bereits bei meiner ersten Rede hier im Zentrum der Debatte stand, erneut aufzugreifen - insofern bin ich f\u00fcr den Antrag sehr dankbar -, und zwar die Gr\u00fcnderszene in Deutschland. Ganz zentral war f\u00fcr mich damals ein Satz, n\u00e4mlich: Wirtschaft braucht Vertrauen. Das ist insbesondere bei den Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcndern in unserem Land so.\n\nLiebe Kollegin Andreae, ich muss ganz freiweg sagen: So problematisch sehe ich die Lage nicht. Wir senden permanent Impulse f\u00fcr eine positive Gr\u00fcnderkultur in Deutschland.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180841,"sequence":696,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zahlen sprechen dagegen!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180842,"sequence":697,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss in diesem Zusammenhang sagen, dass ich, wenn ich von der Gr\u00fcnderkultur im Allgemeinen spreche, nicht nur von der IT-Branche spreche, sondern von allen, die sich am kreativen und innovativen Schaffensprozess in unserem Land beteiligen. Die Gr\u00fcnder von heute - das steht, denke ich, f\u00fcr uns alle fest - sind die Mittelst\u00e4ndler von morgen. Erlauben Sie mir deswegen zun\u00e4chst eine generelle Feststellung und in diesem Zusammenhang eine Art kleine Bilanz.\n\nWir haben eine lebendige Gr\u00fcnderszene in Deutschland, nicht nur in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, aber gerade dort. Die Berliner Gr\u00fcnderszene beispielsweise wird in einem Atemzug mit der in San Francisco und Tel Aviv genannt. Das ist eine positive Sache. Die Szene hat sich in Deutschland eindrucksvoll entwickelt.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180843,"sequence":698,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Gr\u00fcndungskurve geht nach unten!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180844,"sequence":699,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das steht im Zusammenhang damit, dass es ihr gelungen ist, sich mit dem traditionellen Mittelstand und mit Investoren zu vernetzen.\n\nDie zentrale Frage, die sich stellt, ist: Was braucht eine Gr\u00fcnderszene, um funktionieren zu k\u00f6nnen? Das sind erstens die kreativen K\u00f6pfe, zweitens zweifelsohne die Bereitstellung von Kapitalien und drittens die gr\u00fcndungsfreundlichen Rahmenbedingungen. Da muss man aber noch eines einbeziehen. Gr\u00fcndung allein sagt nichts dar\u00fcber, wie nachhaltig die ganze Sache ist. Es braucht aber eine nachhaltige Gr\u00fcndungsszene in Deutschland.\n\nWas k\u00f6nnen wir tun, um diese Nachhaltigkeit gemeinsam voranzubringen? Daf\u00fcr tun wir schon eine ganze Menge. Ich darf beispielsweise darauf verweisen, dass Nachholbedarf bei der digitalen Bildung und beim Unternehmertum besteht. Mit einem 5-Milliarden-Invest wollen wir die digitale Infrastruktur von Schulen - das geht von Grund- bis zu Berufsschulen - bundesweit voranbringen. Es geht um Breitbandanschl\u00fcsse, WLAN sowie Hard- und Software. Im Gegenzug sind die L\u00e4nder gefordert, in der Aus- und Fortbildung von Lehrerinnen und Lehrern auch die digitalen Kompetenzen zu vermitteln.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180845,"sequence":700,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt ein Witz!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180846,"sequence":701,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Stichpunkt: Kapitalbedarf. Da kn\u00fcpfe ich an einem Punkt an, den wir gern diskutieren k\u00f6nnen. Allen Unkenrufen zum Trotz: Hier besteht ein breites Angebot - und das, obwohl Wagniskapital in Deutschland traditionell nicht so verankert ist wie etwa im angels\u00e4chsischen Raum. Aber wir haben beispielsweise den KfW-Co-Investitionsfonds Coparion auf den Weg gebracht; er ist 2016 gestartet. Ich nenne weiter den Mikromezzaninfonds und den High-Tech Gr\u00fcnderfonds. Der Blick auf den Markt zeigt, dass f\u00fcr Unternehmen unmittelbar zur Gr\u00fcndung oftmals ausreichend Kapitalien bereitstehen. Viel problematischer wird es aber dann, wenn die Wachstumsphase voranschreitet. Daran m\u00fcssen wir zweifelsohne noch mit Nachdruck arbeiten.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180847,"sequence":702,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ehemalige Gr\u00fcndungen! Am Anfang!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180848,"sequence":703,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geh\u00f6rt grunds\u00e4tzlich aber noch ein Weiteres dazu, und zwar das allgemeine Bewusstsein, dass am Ende des Tages auch ein Scheitern stehen kann; das gilt es in den Mittelpunkt zu r\u00fccken. Hier ist eine Kultur zu entwickeln. Der richtige Umgang damit ist etwas, was wir in solchen Debatten in den Vordergrund stellen m\u00fcssen.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180849,"sequence":704,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie doch mal einen konkreten Vorschlag!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180850,"sequence":705,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss im Zusammenhang mit dieser Thematik eines feststellen: Gr\u00fcndungskultur l\u00e4sst sich nicht einfach per Antrag verordnen. Gr\u00fcndungskultur braucht permanent positive Impulse. Das haben wir in dieser Legislaturperiode als starke Partner des bisherigen sowie des neuen Mittelstands getan.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180851,"sequence":706,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180852,"sequence":707,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem tr\u00e4gt diese Koalition mit ihrer Arbeit Rechnung. Das zeigt sich auch perspektivisch beispielsweise an den Koalitionsvertr\u00e4gen in Nordrhein-Westfalen und in Schleswig-Holstein.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180853,"sequence":708,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist die Bundesregierung gefragt, die Koalition! Die Zahlen gehen zur\u00fcck!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180854,"sequence":709,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern m\u00f6chte ich sagen: Ich sehe das Bild nicht so problematisch. Wir haben einen Gro\u00dfteil an Impulsen gebracht.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180855,"sequence":710,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Falsche Impulse!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180856,"sequence":711,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich auf eine weitere intensive Debatte. Ich sehe das Bild nicht so problematisch. Zukunft braucht Vertrauen, Wirtschaft braucht Vertrauen,","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180857,"sequence":712,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gr\u00fcnder brauchen Eigenkapital!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180858,"sequence":713,"sitzung":239,"speaker":"Jan Metzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jan Metzler","speaker_fp":"jan-metzler","speaker_key":65.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wir vertrauen und sind Partner, wenn es darum geht.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180859,"sequence":714,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180860,"sequence":715,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Meine Kollegen, bevor ich die Debatte fortsetze, m\u00f6chte ich Ihnen kurz die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen bekannt geben.\n\nZur ersten namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung zu dem Antrag mit dem Titel \u201eSofortiger Abzug der Bundeswehr aus Incirlik\u201c, Drucksache 18\/12372 und 18\/12817: abgegebene Stimmen 569. Mit Ja haben gestimmt 460, mit Nein haben gestimmt 109, Enthaltungen gab es keine. Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t566;\n\ndavon\n\nja:\t457\n\nnein:\t109\n\nenthalten:\t0\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nUwe Feiler\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nDr. Mathias Edwin H\u00f6schel\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h. c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nIris Ripsam\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nHonD Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h. c. Edelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nAngelika Kr\u00fcger-Lei\u00dfner\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nSPD\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nFraktionslos\n\nErika Steinbach\n\nWir kommen jetzt zum Ergebnis der zweiten namentlichen Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen von CDU\/CSU und SPD mit dem Titel \u201eVerlegung des Bundeswehrkontingents von Incirlik nach Al Azraq z\u00fcgig durchf\u00fchren\u201c, Drucksache 18\/12779: abgegebene Stimmen 569. Mit Ja haben gestimmt 461, mit Nein haben gestimmt 85, Enthaltungen 23. Der Antrag ist angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t566;\n\ndavon\n\nja:\t458\n\nnein:\t85\n\nenthalten:\t23\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nUwe Feiler\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nDr. Mathias Edwin H\u00f6schel\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h. c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nIris Ripsam\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nHonD Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h. c. Edelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nAngelika Kr\u00fcger-Lei\u00dfner\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nFraktionslos\n\nErika Steinbach\n\nNein\n\nSPD\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nAnnalena Baerbock\n\nAgnieszka Brugger\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nMatthias Gastel\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nNicole Maisch\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nLisa Paus\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nEnthalten\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nDr. Thomas Gambke\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nDieter Janecek\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nDr. Tobias Lindner\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nManuel Sarrazin\n\nKordula Schulz-Asche\n\nMarkus Tressel\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nJetzt setzen wir die Debatte fort. Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Thomas Lutze f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180861,"sequence":716,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180862,"sequence":717,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gr\u00fcnen wollen die Gr\u00fcndungskultur in Deutschland st\u00e4rken; das ist vom Grundsatz her erst einmal eine gute Sache.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180863,"sequence":718,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180864,"sequence":719,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings stellt sich die Frage, ob sich das Umfeld f\u00fcr Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder wirklich verschlechtert oder negativ ver\u00e4ndert hat. Brauchen wir dringend dieses ganze B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Gr\u00fcndungskultur","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180865,"sequence":720,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180866,"sequence":721,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"- ich formuliere es als Frage -, wie es die Gr\u00fcnen fordern?\n\nDie Gr\u00fcnen begr\u00fcnden die Notwendigkeit ihres Antrages mit der gesunkenen Anzahl von Unternehmensgr\u00fcndungen in Deutschland in den letzten Jahren.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180867,"sequence":722,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Korrekt!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180868,"sequence":723,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Zahlen haben Sie aus dem Gr\u00fcndungsmonitor der KfW-Bank. Allerdings verliert der Antrag kein Wort \u00fcber den direkten Kontext, warum es zu dem R\u00fcckgang der Anzahl der Gr\u00fcndungen gekommen ist. Die \u00dcberschrift des KfW-Gr\u00fcndungsmonitors 2016 lautete: \u201eArbeitsmarkt tr\u00fcbt Gr\u00fcndungslust\u201c. Die \u00dcberschrift des KfW-Gr\u00fcndungsmonitors 2017: \u201eBesch\u00e4ftigungsrekord mit Nebenwirkung: So wenige Gr\u00fcnder wie nie\u201c.\n\nSchon die \u00dcberschriften machen deutlich, dass viele Menschen den Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit nur bedingt w\u00e4hlen. F\u00fcr viele Menschen ist die Anmeldung eines Unternehmens nicht mit einer gro\u00dfen Innovation oder einer revolution\u00e4ren Gesch\u00e4ftsidee verbunden. Oft ist es ein Schritt, der aus der Not heraus geboren wird,","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180869,"sequence":724,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Starke Eigenverantwortung!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180870,"sequence":725,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"der dann schnell zur Scheinselbstst\u00e4ndigkeit f\u00fchrt und damit schnell dazu f\u00fchren kann, dass sich die Menschen selbst ausbeuten. Hier sind wir als Linksfraktion besonders sensibel; denn die blanken Zahlen spiegeln die Realit\u00e4t leider Gottes nicht immer wider.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180871,"sequence":726,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180872,"sequence":727,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Die derzeitig gute Konjunktur und die damit einhergehende Besch\u00e4ftigungslage hat vielen Menschen den Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit erspart. Denn: Haben die Menschen die Wahl, entscheiden sie sich eher f\u00fcr eine sichere Anstellung mit dazugeh\u00f6riger sozialer Absicherung.\n\nSicherlich: Viele Firmengr\u00fcnder geben Impulse f\u00fcr Innovationen und st\u00e4rken unseren Wirtschaftsstandort. Positive Beispiele f\u00fcr innovative Neugr\u00fcndungen kommen hierzulande vor allem aus den Bereichen IT, Biotechnologie, aber auch aus dem Bereich der Computerspiele. Viele Gr\u00fcndungen im Handwerk oder bei den freien Berufen sind eine absolute Bereicherung. Ihre positive Rolle darf nicht untersch\u00e4tzt werden. Auch wir, die Linksfraktion, wollen das \u00fcberhaupt nicht schlechtreden; ganz im Gegenteil.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180873,"sequence":728,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180874,"sequence":729,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Andererseits d\u00fcrfen wir bei der Einordnung der Rolle von Unternehmungsgr\u00fcndungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung nicht nur auf die blo\u00dfe Anzahl der Gr\u00fcndungen schauen. Schauen wir auf die Zahlen dahinter, stellen wir fest, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Selbstst\u00e4ndigen \u00fcberhaupt keine Arbeitnehmer, keine Angestellten hat. Damit sind es im besten Falle Freiberufler, im ung\u00fcnstigsten Falle Scheinselbstst\u00e4ndige, die in der Statistik auftauchen.\n\nWie eingangs gesagt, wehrt sich die Linke nicht dagegen, dass die Bedingungen f\u00fcr Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder verbessert werden. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir auch einen Teil der Ma\u00dfnahmen, sogar einen gro\u00dfen Teil der Ma\u00dfnahmen, den die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag vorschlagen.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180875,"sequence":730,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180876,"sequence":731,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6ren unter anderem die bessere soziale Absicherung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige und der Abbau von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Einen Teil ihrer Forderungen, wie zum Beispiel die Forderung nach einem Venture-Capital-Gesetz, lehnen wir ab. Und wir fordern weitere Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180877,"sequence":732,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180878,"sequence":733,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180879,"sequence":734,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen finden wir, der richtig gro\u00dfe Wurf f\u00fcr ein besseres Gr\u00fcndungsklima in Deutschland w\u00e4re die \u00dcberwindung der uns\u00e4glichen Hartz\u001eIV-Gesetze und die Einf\u00fchrung einer ordentlichen Mindestrente;","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180880,"sequence":735,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180881,"sequence":736,"sitzung":239,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"denn - ich begr\u00fcnde Ihnen das - wer keine Angst haben muss, bei einem m\u00f6glichen Scheitern sofort ins absolute Nichts zu fallen, der wagt vielleicht schneller den Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit.\n\nEin herzliches Gl\u00fcckauf! Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180882,"sequence":737,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180883,"sequence":738,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Das Wort hat nun Herr Matthias Ilgen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180884,"sequence":739,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180885,"sequence":740,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man der Opposition im Hause zuh\u00f6rt, dann ist es spannend. Wenn man den Linken zuh\u00f6rt, dann denkt man: Jeder, der sich in diesem Lande selbstst\u00e4ndig macht, ist deshalb ein Getriebener, weil die Chancen auf dem Arbeitsmarkt so katastrophal sind, dass nichts anderes als die Selbstst\u00e4ndigkeit bleibt. Wenn ich Frau Kollegin Andreae zuh\u00f6re, dann gewinnt man den Eindruck, dass man zwar nicht gezwungen ist, diesen Schritt zu machen, aber f\u00fcr diejenigen, die ihn gehen wollen, es quasi nichts an Unterst\u00fctzung g\u00e4be, um diesen Schritt zu gehen. Beides ist, wie ich glaube, eine verzerrte Darstellung der Realit\u00e4t.\n\nFrau Kollegin Andreae, bei Ihrem Antrag kommt mir das Bild von zwei fahrenden Z\u00fcgen in den Sinn: Der eine Zug, der f\u00e4hrt, stellt die Realit\u00e4t in Deutschland dar, und der andere ist der gr\u00fcne Zug, der mit ein bisschen Time Delay hinterherf\u00e4hrt. Sie haben n\u00e4mlich, wenn Sie das jetzt so in einem Antrag auf den letzten Metern zusammenschreiben, in dieser Wahlperiode nicht aufgepasst, was die Koalition in diesem Bereich alles gemacht hat. Und das ist eine Menge. Ich will auf einige Punkte eingehen, die auch Sie aufz\u00e4hlen.\n\nRechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Investoren in Form eines Venture-Capital-Gesetzes verbessern - die Forderung klingt gut. Wir haben in dieser Wahlperiode kein spezielles Venture-Capital-Gesetz gemacht, aber wir haben - das habe ich heute einmal gez\u00e4hlt - 26 Verbesserungen, die wir in einem Strategiepapier bez\u00fcglich Venture Capital festgehalten hatten, in gesetzlichen Einzelma\u00dfnahmen verabschiedet. Unter anderem - ich will nur das nennen - haben wir zuletzt den sogenannten \u00a7 8d K\u00f6rperschaftsteuergesetz verabschiedet. Wir hatten eine lange Debatte \u00fcber die Frage: Wie schaffen wir es, dass auch kleine und mittlere Unternehmen bei Beteiligungsformen bessergestellt werden, wenn ein Rauskauf oder Unternehmerwechsel ansteht?\n\nForschungsbonus f\u00fcr KMU in Form einer Steuererm\u00e4\u00dfigung. Die Frage der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung wollen wir gerne mit Ihnen diskutieren.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180886,"sequence":741,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen es nicht blo\u00df diskutieren! Sie sollen es umsetzen!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180887,"sequence":742,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir glauben aber, dass man steuerliche Forschungsf\u00f6rderung, wenn man sie denn macht, zielgenau und punktgenau machen muss. Die breite Nummer \u201eWir machen es f\u00fcr alle\u201c w\u00e4re auch von Mitnahmeeffekten gepr\u00e4gt. Deswegen muss das mit Blick darauf, wie das zielgenau klappen k\u00f6nnte, auf eine kommende Wahlperiode verschoben werden.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180888,"sequence":743,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ilgen, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180889,"sequence":744,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180890,"sequence":745,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben vorhin gesagt, der gr\u00fcne Zug f\u00e4hrt hinterher. Wir haben hier einen Gesetzesantrag zur Forschungsf\u00f6rderung vorgelegt, den Sie abgelehnt haben. Alle Experten - ich war allein heute auf zwei Veranstaltungen, beim Bundesverband Deutscher Kapitalbeteiligungsgesellschaften, BVK, und bei der Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen - fordern vehement die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. W\u00fcrden Sie in diesem Zusammenhang Ihren Vorwurf aufrechterhalten, dass die Gr\u00fcnen hinterherfahren, oder k\u00f6nnte es in diesem Falle sein, dass die Sozialdemokraten und vor allem auch die Union hinterherfahren?","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180891,"sequence":746,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180892,"sequence":747,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe gesagt: bezogen auf Ihren Antrag. In diesem Punkt will ich Ihnen gerne einr\u00e4umen, dass Sie vorangehen und sozusagen den ersten Vorschlag machen.\n\nNoch einmal: Ich glaube, man muss es zielgenauer machen, als Ihr Antrag es vorsieht. Denn mit der Gie\u00dfkanne zu f\u00f6rdern, halten wir nicht f\u00fcr vern\u00fcnftig. Wir werden uns das in der n\u00e4chsten Wahlperiode ansehen, und dann freuen wir uns, wenn wir gemeinsam \u00fcber Gesetze reden k\u00f6nnen.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180893,"sequence":748,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180894,"sequence":749,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiteres Beispiel: in den ersten zwei Jahren die Unternehmen von unn\u00f6tigen Melde- und Informationspflichten befreien. Wir haben die Unternehmen \u00fcber die Jahre hinweg von all diesen Pflichten befreit. Man kommt aber nicht darum herum, die Angestellten der Sozialversicherung zu melden und auch als Selbstst\u00e4ndiger sp\u00e4testens nach zwei Jahren eine vern\u00fcnftige Steuererkl\u00e4rung abzugeben. Das sind die realen Meldepflichten, die es f\u00fcr Start-ups gibt.\n\nNat\u00fcrlich ergeben sich aus dem, was ein Unternehmen an Umsatz, Gewinn oder Verlust macht, immer Situationen, die mehr Meldepflichten nach sich ziehen. Das hat aber damit zu tun, dass man Umsatz und andere Grenzen \u00fcberschreitet. Das ist aber etwas, was, wie ich finde, positiv ist. So viel B\u00fcrokratie, wie auf den normalen B\u00fcrger zukommt, wenn er eine Steuererkl\u00e4rung machen muss, m\u00fcssen wir auch einem neugegr\u00fcndeten Unternehmen zumuten.\n\nSie schlagen in Ihrem Antrag vor, die gesetzlich versicherten Selbstst\u00e4ndigen mit geringen Einkommen bei der Kranken- und Pflegeversicherung zu entlasten. Auch das haben wir gemacht. Wir haben den Mindestbeitrag abgesenkt. Wir Sozialdemokraten - ich sage das offen - h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass es eine exakt einkommensabh\u00e4ngige Anpassung gibt, weil das dem Modell der Arbeitnehmer in der gesetzlichen Krankenversicherung entspr\u00e4che. Da besteht in einer n\u00e4chsten Wahlperiode sicherlich Nachholbedarf. Aber zu sagen, wir h\u00e4tten nichts gemacht, ist falsch.\n\nInsbesondere begr\u00fc\u00dfen wir die Forderung, nicht anderweitig abgesicherte Selbstst\u00e4ndige in die gesetzliche Rentenversicherung einzubeziehen. Auch das ist einer der Big Points unseres Wahlprogramms, das wir am kommenden Sonntag beschlie\u00dfen werden.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180895,"sequence":750,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180896,"sequence":751,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180897,"sequence":752,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt komme ich zu dem Argument, das vorhin von der Linken vorgetragen wurde, also zu der Fragestellung, ob sich jemand zwangsweise selbstst\u00e4ndig macht. Das glaube ich weniger, und das zeigen auch die Zahlen nicht. Aber was wir haben, ist ein h\u00e4ufigerer Wechsel, ein st\u00e4rkeres Gleiten zwischen verschiedenen Berufs- und Lebensperspektiven, zwischen der abh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigung und der Selbstst\u00e4ndigkeit. Gerade in der Kreativwirtschaft - Sie haben sie hier zu Recht herausgestrichen - ist das zunehmend der Fall. Dies hat einfach damit zu tun: Es gibt Phasen, da ist man selbstst\u00e4ndig oder macht eine Projektarbeit, und es gibt Phasen, da wechselt man in ein Unternehmen und ist Angestellter. Da f\u00fcr eine Einheitlichkeit bei der Rentenabsicherung zu sorgen, halten wir f\u00fcr sehr sinnvoll. Das ist ein Punkt in Ihrem Antrag, der insgesamt zu loben ist.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir am Anfang dieser Wahlperiode - Kollege Metzler hat es angesprochen; dazu habe ich auch meine erste Rede im Bundestag gehalten - \u00fcber die KfW und die Fragestellung geredet, was wir mit dem ERP-Sonderverm\u00f6gen im Bereich Start-ups machen. Im Jahr 2018 - das ist jetzt vorgesehen - gr\u00fcnden wir eine eigenst\u00e4ndige Beteiligungsgesellschaft des Bundes, die f\u00fcr die KfW ein ausgeweitetes Beteiligungsgesch\u00e4ft betreiben soll. Das ist ein riesiger Schritt nach vorn.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180898,"sequence":753,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180899,"sequence":754,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Staat tritt als Koinvestor auf. Ich bin aber immer daf\u00fcr, dass auch Private etwas tun; denn wir wissen: Ein Staat kann alleine am Ende bei einem Investment nicht die Summen erzielen, die wir in dieser Branche brauchen, insbesondere in Wachstumsphasen. - Wir sehen: Die L\u00e4nder, die in diesem Bereich eine kluge Mischung aus staatlicher Angebotspolitik und dem St\u00e4rken der privaten Formen, die vern\u00fcnftig und im Rahmen sind, vornehmen, sind erfolgreich. Das wollen wir in der n\u00e4chsten Wahlperiode weiter umsetzen.\n\nWir haben in dieser Wahlperiode aber auch in vielen Bereichen - ich will das noch einmal sagen - gemeinsam mit der Union Dinge machen k\u00f6nnen, die vern\u00fcnftig waren. In denke an die Diskussion um Streubesitz und Ver\u00e4u\u00dferungsgewinne: Da haben wir eine tragf\u00e4hige Kompromissl\u00f6sung gefunden wie auch bei der Frage - ich hatte es schon gesagt - von Verlust\u00fcbertragungen bei Anteilseignerwechsel.\n\nInsofern kann ich insgesamt sagen: Die Gr\u00fcnderszene in Deutschland ist gut aufgestellt.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180900,"sequence":755,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gr\u00fcnderszene sagt was anderes!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180901,"sequence":756,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, Frau Kollegin Andreae, das ist das Klagelied des Kaufmanns. Ich bin ja selber einer und wei\u00df, dass man immer etwas f\u00fcr die Zukunft tun muss, damit es noch besser wird und es weiterhin Chancen gibt. - Ich kann uns allen nur empfehlen, die Debatte etwas niedriger zu h\u00e4ngen, als Sie es in Ihrem Antrag tun.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180902,"sequence":757,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also die SPD macht nichts?","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180903,"sequence":758,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben Schritte gemacht, und wir m\u00fcssen jetzt sehr genau schauen - das wird man nicht in den letzten zwei Sitzungswochen einer Wahlperiode mit einem solchen Antrag machen k\u00f6nnen -, was wir in den kommenden vier Jahren zu tun haben. Ich glaube, es gibt noch eine Menge zu tun.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180904,"sequence":759,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180905,"sequence":760,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hielt die Ich-AG-F\u00f6rderung, die wir damals gemacht haben, f\u00fcr eine gute Sache. Wir sollten \u00fcberlegen, was man im Bereich der F\u00f6rderung von Start-ups am Anfang machen kann, also wie man Geld locker machen und in die Start-ups hineingeben kann. Das Problem ist: Auch bei diesem Programm stellte sich die Frage, wie zielgenau es am Ende ist - \u00fcber zwei Drittel der Unternehmen waren n\u00e4mlich in den ersten zwei Jahren wieder vom Markt gegangen -, also ob es vern\u00fcnftig ist, sozusagen jedem das Geld zu geben, oder ob wir, wenn wir solche Programme machen, st\u00e4rker darauf schauen m\u00fcssen, wer das Geld bekommt; und das ist die Schwierigkeit. Sie haben vorgeschlagen, wenn der Businessplan einmal angeguckt sei, solle man einen Haken dahinter machen, dann k\u00f6nnte das Geld flie\u00dfen.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180906,"sequence":761,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180907,"sequence":762,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Das halten wir f\u00fcr falsch.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180908,"sequence":763,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das dachte ich mir!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180909,"sequence":764,"sitzung":239,"speaker":"Matthias Ilgen (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen schon auch bei Gr\u00fcndungen in diesem Lande hinschauen. Man kann die Menschen nicht in ihr Elend treiben, indem man sie nicht gut vorbereitet den Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit gehen l\u00e4sst. Es ist ein gewisser Schritt im Leben, und deshalb sind wir daf\u00fcr, dass man solche Programme viel zielgenauer gestaltet, als es in der Vergangenheit der Fall war. Deswegen wird es mit einem Wiederauflebenlassen der alten Programme allein nicht funktionieren.\n\nWir haben in der n\u00e4chsten Wahlperiode genug Zeit, das miteinander zu bereden. Ihren Antrag werden wir heute ablehnen.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180910,"sequence":765,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180911,"sequence":766,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Philipp Murmann hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180912,"sequence":767,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180913,"sequence":768,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich verstehe den Antrag ein bisschen als einen Freundschaftsantrag der Gr\u00fcnen, die jetzt in der letzten Wahlperiode das Thema Gr\u00fcnder hervorheben. Das ist grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzenswert; da sind viele gute Punkte drin.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180914,"sequence":769,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre letzte Wahlperiode, oder was?","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180915,"sequence":770,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. Im letzten Jahr ist es aufgekommen, dass Sie sich dem Unternehmertum und den Gr\u00fcndern zuwenden. Das finde ich im Grundsatz auch gut.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180916,"sequence":771,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr macht ja nichts! Da m\u00fcssen wir es machen!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180917,"sequence":772,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es sind auch einige Punkte aus Antr\u00e4gen aufgetaucht, die Heinz Riesenhuber und ich vor 2010 formuliert haben. Dass wir vieles davon umgesetzt haben, wurde schon gesagt. Ich w\u00fcrde hier jetzt gerne auf zwei Punkte eingehen.\n\nErstens. Gr\u00fcnder sind Unternehmer. Deswegen geht es auch darum, zu \u00fcberlegen: Welche Rahmenbedingungen schaffen wir f\u00fcr Unternehmen in unserem Land, bzw. welche haben wir? Bei Gr\u00fcndungen ist Wagniskapital ein Thema. Sie werfen uns vor, dass das entsprechende Gesetz dazu fehlt. Kollege Ilgen hat eben sehr gut beschrieben, dass wir sehr viele Einzelma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht haben, die gut wirken und auch in der Szene sehr positiv aufgenommen werden.\n\nMan muss auch sagen: Unternehmensgr\u00fcndung ist unheimlich viel Arbeit. In den Unternehmen finden Sie Menschen, die Tag und Nacht arbeiten. In diesem Zusammenhang komme ich auf das Thema Regulierung zu sprechen. \u00dcberall herrscht Regulierungswut. Aber es ist nicht das Arbeitszeitgesetz, das sich Gr\u00fcnder als Erstes durchlesen; denn sie wollen arbeiten, sie wollen anpacken, sie wollen etwas schaffen. Deswegen ist weniger Regulierung sicherlich richtig.\n\nZu einem positiven Umfeld geh\u00f6rt auch das Thema Infrastruktur. Mit Blick auf die Gr\u00fcnen sage ich: Was Stra\u00dfen und \u00c4hnliches angeht, wird nicht immer das vorgehalten, was gebraucht wird.\n\nSie diskutieren auch immer wieder \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Verm\u00f6gensteuer. Substanzbesteuerung ist f\u00fcr jeden Unternehmer, egal ob Gr\u00fcnder oder Dauerunternehmer, eine ganz kritische Sache, gerade in der Startphase.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180918,"sequence":773,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Grundsteuer sollen die nicht zahlen?","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180919,"sequence":774,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die Grundsteuer ist auch ein Problem,","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180920,"sequence":775,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wollen sie also abschaffen!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180921,"sequence":776,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wobei sie f\u00fcr die meisten Unternehmen in der Gr\u00fcndungsphase nicht das gr\u00f6\u00dfte Problem ist.\n\nZweiter Punkt. Es gibt ein wunderbares Zitat von Winston Churchill zum Unternehmer - jeder sollte sich \u00fcberlegen, wie er dazu steht -:\n\nManche halten den Unternehmer f\u00fcr einen r\u00e4udigen Wolf, den man totschlagen m\u00fcsse. Andere sehen in ihm eine Kuh, die man ununterbrochen melken k\u00f6nne. Nur wenige erkennen in ihm das Pferd, das den Karren zieht.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180922,"sequence":777,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180923,"sequence":778,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dann muss man dem Pferd auch was zu Saufen geben!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180924,"sequence":779,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mir die Reden aus der Wahlperiode anschaue, muss ich schon feststellen: Der Wolf kam ab und zu vor - in manchen Reden eher so aus dem linken Bereich; heute war das deutlich besser -, die Kuh ist aber das Element, das deutlich bevorzugt wird, leider auch von den Gr\u00fcnen in vielen Bereichen.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180925,"sequence":780,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte?","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180926,"sequence":781,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten jedoch das Bild des Pferdes herausstellen und alles daf\u00fcr tun, dass die Unternehmen vorankommen.\n\nEin positives Bild vom Unternehmertum ist ein politisches Signal, das von diesem Hause ausgesendet werden soll. Daran sollten Sie alle mitarbeiten;","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180927,"sequence":782,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180928,"sequence":783,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn Unternehmer, egal ob sie gr\u00fcnden oder ein Unternehmen fortf\u00fchren - ich habe ein Unternehmen, das mein Gro\u00dfvater und mein Vater gef\u00fchrt haben -, sind jeden Tag damit besch\u00e4ftigt, Investitionen zu t\u00e4tigen, Mitarbeiter einzustellen oder Innovationen voranzutreiben. Innovationen bedeuten auch, wie Schumpeter gesagt hat, sch\u00f6pferische Zerst\u00f6rung. Das hei\u00dft, ich muss in der Lage sein, mein Unternehmen immer wieder umzubauen, immer wieder neue Dinge anzugehen. Auch dazu braucht es die richtigen Rahmenbedingungen.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180929,"sequence":784,"sitzung":239,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bleibt noch eine Minute, um \u00fcber Gr\u00fcndungen zu reden!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180930,"sequence":785,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein wichtiger Begriff ist Freiheit. Der Unternehmerberuf ist ein Freiheitsberuf. Perikles hat gesagt: Das Geheimnis der Freiheit ist der Mut. - Wer Unternehmer werden will und auch, wer Gr\u00fcnder werden will, braucht unheimlich viel Mut, nicht nur in diesen Zeiten, vielmehr galt das schon immer. Weil das meine letzte Rede in diesem Hohen Hause ist, m\u00f6chte ich darum bitten, den Mut der Unternehmer zu respektieren, der jeden Tag gelebt wird. Kollege Gambke und ich sind, glaube ich, zwei der wenigen in diesem Haus, die t\u00e4glich selber erleben, was das f\u00fcr ein Kampf ist. Deswegen ist mein Petitum: Halten Sie das Unternehmertum in diesem Land hoch. Versuchen Sie dort, wo Barrieren sind, diese einzurei\u00dfen, und helfen Sie den Unternehmern in unserem Land jeden Tag, ihr Unternehmen voranzubringen und neue Gr\u00fcndungen zu erm\u00f6glichen; das ist ganz klar.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich allen Danke sagen, die mich in all den Jahren unterst\u00fctzt haben, allen voran meiner Familie. Das gilt f\u00fcr viele, die hier in diesem Hause sitzen und Politik machen: Wir alle k\u00f6nnten das nicht tun, wenn wir zu Hause nicht eine Familie h\u00e4tten, die uns den R\u00fccken freih\u00e4lt. Das gilt auch f\u00fcr die Mitarbeiter in meinem Unternehmen: Wenn ich die nicht h\u00e4tte, h\u00e4tte ich hier nicht acht Jahre Politik machen k\u00f6nnen. Auch den Menschen in unseren Wahlkreisen, die uns immer wieder herausfordern und uns mit Themen nach Berlin schicken und sagen: \u201eJetzt m\u00fcsst ihr das l\u00f6sen\u201c, gilt mein Dank. Mein besonderer Dank gilt Ihnen allen, wie Sie hier sitzen, meinen Kollegen aus der Fraktion, aber auch aus den Aussch\u00fcssen. Mit vielen von Ihnen war ich zusammen auf Reisen; da lernt man sich intensiv kennen. Mein Dank ist verbunden mit gro\u00dfem Respekt - das muss ich sagen - vor allen, die sich diesem politischen Amt verschreiben, die bereit sind, zu kandidieren und sich dem B\u00fcrger zu stellen.\n\nMeine Bitte an die Jugendlichen, auch an die, die auf der Trib\u00fcne sitzen, lautet: Wenn ihr Freiheit wollt, dann \u00fcberlegt euch, vielleicht Unternehmer zu werden, ein Unternehmen zu gr\u00fcnden und eine gute Idee umzusetzen. Wenn ihr in der Gesellschaft etwas bewegen wollt, dann \u00fcberlegt euch auch, euch politisch zu engagieren. In einer Partei - so sieht unser Grundgesetz das vor - hat man besonders viele M\u00f6glichkeiten dazu. Und wenn es ganz toll kommt, dann habt ihr vielleicht sogar die M\u00f6glichkeit, als Unternehmer im Parlament zu dienen. Ich hatte dieses Privileg, wof\u00fcr ich sehr dankbar bin.\n\nAlles Gute!","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180931,"sequence":786,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180932,"sequence":787,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank und auch Ihnen alles Gute! - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12369 mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine neue Gr\u00fcndungskultur in Deutschland\u201c. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie und mitberatend an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, an den Finanzausschuss, an den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, an den Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend sowie an den Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung.\n\nWir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Damit stimmen wir heute \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/12369 nicht in der Sache ab.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 6 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht \u00fcber das deutsche Engagement beim Einsatz von Polizistinnen und Polizisten in internationalen Polizeimissionen 2016\n\nDrucksache 18\/12445\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Bundesminister des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 5 Finanzierung und F\u00f6rderung von Gr\u00fcndungen","top_id":3106,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180933,"sequence":788,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn sich deutsche Polizistinnen und Polizisten in internationalen Missionen und zur Stabilisierung in Krisenregionen einsetzen, erf\u00e4hrt das bisher nicht die angemessene Beachtung und Wertsch\u00e4tzung. Das wollen wir \u00e4ndern. Deshalb habe ich mich f\u00fcr diesen Bericht \u00fcber das deutsche Engagement in internationalen Polizeimissionen starkgemacht. Deswegen freue ich mich \u00fcber diese Debatte. Auch Kollege Uhl hat lange an diesem Thema gearbeitet. Wir diskutieren hier \u00fcber die erste Unterrichtung dieser Art. Damit ist das eine Premiere.\n\nAls Bundesinnenminister bin ich f\u00fcr die Entsendung der deutschen Polizeibeamtinnen und -beamten zust\u00e4ndig. Ich trage damit auch die Verantwortung f\u00fcr einen professionellen Rahmen der Eins\u00e4tze und f\u00fcr die sichere R\u00fcckkehr der Polizeibeamtinnen und -beamten. Daher freut es mich, dass internationale Polizeimissionen nun durch den Bundestag besonders gew\u00fcrdigt werden und wir k\u00fcnftig j\u00e4hrlich einmal dar\u00fcber debattieren werden.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Polizisten im Ausland leisten in ihren Missionen eine gro\u00dfartige Arbeit,","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180934,"sequence":789,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180935,"sequence":790,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"und das unter Inkaufnahme von manchmal erheblichen, auch pers\u00f6nlichen Gef\u00e4hrdungen in Krisenregionen, oft unter extremen Bedingungen, zumindest extremer klimatischer Bedingungen, bei langer Trennung von ihren Familien und Freunden. Unsere Polizistinnen und Polizisten genie\u00dfen im Ausland gro\u00dfe Anerkennung f\u00fcr ihre Professionalit\u00e4t, auch f\u00fcr ihr Fingerspitzengef\u00fchl im Umgang mit den lokalen und internationalen Ansprechpartnern. Deshalb danke ich ihnen im Namen der ganzen Bundesregierung f\u00fcr diese Arbeit.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180936,"sequence":791,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180937,"sequence":792,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Nun ist das Engagement zu w\u00fcrdigen das eine. Noch wichtiger ist es, sicherzustellen, dass wir in Zukunft in der Lage sind, mit einer hohen Anzahl gut qualifizierter Polizistinnen und Polizisten unseren internationalen Verpflichtungen nachzukommen. Gerade heute haben wir beschlossen, unser Engagement in der Ukraine auszuweiten.\n\nWarum sind wir in Auslandsmissionen unterwegs? Solche Missionen tragen dazu bei, fragile Staaten und Krisenregionen vor Ort zu stabilisieren. Nur gut organisierte lokale Sicherheitsbeh\u00f6rden mit ebenso gut ausgebildeten Mitarbeitern k\u00f6nnen Gefahren vor Ort wirksam bek\u00e4mpfen und damit die Ausbreitung von Krisen und den Export von Terrorismus eind\u00e4mmen. Dabei unterst\u00fctzen unsere Polizistinnen und Polizisten mit strategischer Beratung, mit Ausbildung, mit Training. Sie tragen an entscheidender Stelle zu einem sicheren Umfeld bei und f\u00f6rdern so auch die Bereitschaft der Menschen, ihre Heimat nicht zu verlassen oder dorthin zur\u00fcckzukehren. Unsere Polizeimissionen dienen damit auch der nachhaltigen Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen, indem sie Partnerstaaten entlang der Migrationsrouten beim Auf- und Ausbau ihrer institutionellen und administrativen F\u00e4higkeiten unterst\u00fctzen.\n\nNur wenn sich die Sicherheitslage in den Krisenregionen, etwa in Zentralafrika oder am Horn von Afrika, nachhaltig verbessert, versiegt auch die Quelle des menschenverachtenden Gesch\u00e4fts der Schleuser. Und nur wenn Frontex mit der Beteiligung deutscher Polizistinnen und Polizisten gute Arbeit leistet, werden die Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union wirksamer gesch\u00fctzt als bisher.\n\nDer Bedarf, Polizisten in Krisenregionen zu entsenden, wird weiter steigen; denn Krisenherde breiten sich zunehmend aus, auch mit gef\u00e4hrlichen Auswirkungen auf Europa. Die Notwendigkeit, unser Engagement in Krisenregionen zu steigern, f\u00e4llt mit erh\u00f6hten Anforderungen an unsere Polizisten im Inland zusammen. Das sind auch, aber eben nicht nur die Migrationslage, die Bedrohung durch den internationalen Terrorismus, Gro\u00dfeins\u00e4tze wie etwa der bevorstehende G-20-Gipfel, jedes Wochenende die Eins\u00e4tze rund um den Fu\u00dfball, aber auch das polizeiliche Alltagsgesch\u00e4ft wie Wohnungseinbr\u00fcche, Gewaltdelikte, Cyberkriminalit\u00e4t \u00fcberall im Bund und in den L\u00e4ndern.\n\nPolizeiliche Eins\u00e4tze im Ausland d\u00fcrfen nicht in Konkurrenz zu den Eins\u00e4tzen im Inland stehen, sondern sie m\u00fcssen sich erg\u00e4nzen. Jedes Handeln in Auslandsmissionen ist zugleich ein Beitrag zur inneren Sicherheit Deutschlands. Der Vorsitzende der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eInternationale Polizeimissionen\u201c, der ehemalige Inspekteur der Polizei Nordrhein-Westfalens, Dieter Wehe, den ich heute zusammen mit Polizistinnen und Polizisten aus Bund und L\u00e4ndern begr\u00fc\u00dfe - sie sitzen auf den Trib\u00fcnen -,","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180938,"sequence":793,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180939,"sequence":794,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"hat das treffend so formuliert - ich zitiere -:\n\nF\u00fcr Frieden und Sicherheit bei uns m\u00fcssen wir auch dort helfen, wo Unfrieden und Unsicherheit herrschen.\n\nDas ist das, worum es geht.\n\nUm ihre anspruchsvoller werdenden Aufgaben im In- und Ausland zu erf\u00fcllen, werden die Bundespolizisten und das Bundeskriminalamt sowie die anderen Sicherheitsbeh\u00f6rden in den kommenden Jahren - wie Sie wissen, bis 2020 - um rund 10 000 zus\u00e4tzliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter verst\u00e4rkt. Dieser deutliche Personalaufwuchs der Polizeien des Bundes ist ein wichtiger Schritt auch zur Absicherung von Auslandsmissionen; denn nat\u00fcrlich fehlt jede Polizistin, fehlt jeder Polizist, der auf Auslandsmissionen ist, in der eigenen Dienststelle. Die Kolleginnen und Kollegen zu Hause m\u00fcssen die Arbeit miterledigen, obwohl sie selbst stark beansprucht sind. Dies gilt erst recht, wenn wir, was ich vermute, unser Auslandsengagement noch steigern wollen und steigern werden. Hier werden wir weiter an L\u00f6sungen arbeiten, wie wir den Dienst im In- und Ausland beim Bund, aber auch in den L\u00e4ndern besser miteinander vereinbaren k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Bericht, den ich hiermit vorstelle und den wir heute debattieren, beginnt sein Fazit mit den Worten:\n\nBeteiligung an internationalen Polizeimissionen ist ein wichtiger Baustein im deutschen Engagement f\u00fcr den Frieden. Ohne den erheblichen individuellen Einsatz unserer Polizistinnen und Polizisten w\u00e4re der gro\u00dfe Erfolg deutscher Polizeiarbeit in internationalen Polizeimissionen nicht vorstellbar.\n\nDeswegen: Unsere Polizistinnen und Polizisten leisten in ihren Auslandseins\u00e4tzen sehr gute Arbeit in unserem Interesse. Sie st\u00e4rken das Ansehen Deutschlands in der Welt, und das kann und wird auch so bleiben.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180940,"sequence":795,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180941,"sequence":796,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180942,"sequence":797,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180943,"sequence":798,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister, ich finde es ja gut, dass wir diesen Bericht endlich haben. Aber ich muss schon sagen, dass dieser Bericht sehr, sehr viele Punkte ausspart, insbesondere was Schwachstellen und Misserfolge angeht. Er verbreitet im Grunde genommen so etwas wie einen Zweckoptimismus: Alles ist gut, alles ist sch\u00f6n. - Das kritisiere ich hier an erster Stelle, weil ich der Meinung bin, dass man in so einem Bericht auch Informationen dar\u00fcber erhalten muss: Was genau ist eigentlich die Mission, und welche Zielrichtung hat sie?\n\nIch will gar nicht bezweifeln, dass die eingesetzten Polizeibeamten wichtige Arbeit leisten, fachkundig und engagiert sind; das ist \u00fcberhaupt nicht der Punkt. Dennoch stelle ich die Frage: Was genau tun diese Polizisten in welchem Kontext, und was findet bei diesen Eins\u00e4tzen statt? Und da haben wir vor allen Dingen drei Kritikpunkte:\n\nDer erste ist, dass inzwischen etliche Polizeieins\u00e4tze nichts anderes sind als eine Erg\u00e4nzung von milit\u00e4rischen Eins\u00e4tzen. Polizeimissionen finden dort statt, wo B\u00fcrgerkriege herrschen oder westliche Milit\u00e4rinterventionen laufen, zum Beispiel im Kosovo, in Afghanistan, in Mali und bis vor kurzem auch in Libyen.\n\nZweitens profitieren auch brutale Diktaturen von Polizeieins\u00e4tzen, zum Beispiel Saudi-Arabien.\n\nDrittens sind Polizeieins\u00e4tze, wie auch Sie eben erw\u00e4hnt haben, Teil des Abschottungsregimes - ich w\u00fcsste \u00fcbrigens nicht, wo Polizisten Fluchtursachen mit bek\u00e4mpfen; das k\u00f6nnen Sie sp\u00e4ter vielleicht noch einmal erkl\u00e4ren -, gerade im Zusammenhang mit Frontex.\n\nIch sage hier noch einmal ganz klar: Der Auftrag von Frontex lautet, die europ\u00e4ischen Grenzen dichtzumachen und Fl\u00fcchtlingen sichere Fluchtwege in die Europ\u00e4ische Union zu verwehren. In Griechenland zum Beispiel haben Sie Beamte eingesetzt, die die \u00c4g\u00e4is direkt mit \u00fcberwachen. Daf\u00fcr stellt die Bundespolizei auch Boote und Fahrzeuge zur Verf\u00fcgung. Das hei\u00dft, die deutsche Polizei hilft dort direkt bei der Umsetzung des sch\u00e4bigen Deals der EU mit dem t\u00fcrkischen Despoten Erdogan. Das finde ich auch angesichts der Tatsache, wie er mit Fl\u00fcchtlingen umgeht, ungeheuerlich. Es darf also nicht sein, dass diese Beamten Erf\u00fcllungsgehilfen einer zynischen und skrupellosen Politik sind, die Fl\u00fcchtlingen den Weg abschneidet und damit das Massensterben im Mittelmeer de facto mit verantworten muss. Deswegen sagen wir: Solche Eins\u00e4tze von Bundespolizisten oder Landespolizisten sollten eingestellt werden.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180944,"sequence":799,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180945,"sequence":800,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Insgesamt wird eines ganz deutlich: Polizeieins\u00e4tze im Ausland sind inzwischen zu einem Instrument der deutschen Au\u00dfenpolitik geworden, das immer mehr an Bedeutung gewinnt. So flankieren und erg\u00e4nzen sie oft eine verheerende neoliberale Wirtschaftspolitik und eine Politik der Waffenexporte, die die Gesellschaften des globalen S\u00fcdens ausbeuten, destabilisieren und in B\u00fcrgerkriege st\u00fcrzen. Ich will auf einige Punkte n\u00e4her eingehen.\n\nIm Bericht hei\u00dft es dazu zum Beispiel - ich zitiere -:\n\nDeutsche Polizistinnen und Polizisten leisten in fragilen Staaten und Krisenregionen einen Beitrag zum Aufbau einer funktionsf\u00e4higen und nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen handelnden Polizei.\n\nIn Afghanistan ist die deutsche Polizei seit 15 Jahren t\u00e4tig, in Saudi-Arabien seit 8 Jahren. Ich sage Ihnen: Es gibt dort keine Spur von Rechtsstaatlichkeit, die durch diese Arbeit erreicht worden ist. Man kann fast sagen: Ganz im Gegenteil, diese L\u00e4nder sind nach wie vor destabilisiert, und diese Eins\u00e4tze sind vor allen Dingen nach den geostrategischen und politischen Interessen der EU und der NATO ausgerichtet.\n\nWas Afghanistan angeht, ist doch ganz klar: Die afghanische Polizei ist eine B\u00fcrgerkriegspartei. Sie k\u00e4mpft gegen Taliban.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180946,"sequence":801,"sitzung":239,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach Gott!","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180947,"sequence":802,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nat\u00fcrlich k\u00e4mpft sie gegen Taliban, nicht \u201eAch Gott!\u201c. - Menschenrechtsorganisationen berichten im \u00dcbrigen seit Jahren, dass auch und gerade von der afghanischen Polizei schwere Menschenrechtsverletzungen begangen werden. Misshandlungen, Zwangsrekrutierungen von Kindern, \u00dcberlaufen zu den Taliban - Sie k\u00f6nnen in vielen Berichten dar\u00fcber nachlesen.\n\nDie afghanische Polizei ist Teil eines korrupten und verbrecherischen Regimes. Daran haben 15 Jahre Ausbildung durch deutsche Polizisten nichts, aber auch gar nichts ge\u00e4ndert. Ansonsten m\u00fcssten Sie mir einmal erkl\u00e4ren, warum immer wieder Soldaten dorthingeschickt werden. Deswegen denken wir, dass unsere Polizeibeamten in Afghanistan nichts zu suchen haben.\n\nAuch Saudi-Arabien ist so ein Beispiel. Die Bundespolizei ist dort in einem Einsatz, der im Grunde genommen direkt mit der R\u00fcstungswaffenschmiede EADS verbunden ist. Der Innenausschuss war dort und konnte sich davon \u00fcberzeugen. Dort wird eine Grenzschutzanlage aufgebaut, und deutsche Polizisten bilden saudische Grenzsch\u00fctzer aus.\n\nAuf eine Kleine Anfrage der Linksfraktion musste die Bundesregierung zugeben, dass zu dieser Ausbildung - ich zitiere - die sichere Handhabung des Sturmgewehrs G3 geh\u00f6rt. Es ist also kein Wunder, dass wir in dem Bericht zum Beispiel \u00fcberhaupt nichts zu diesem Einsatz in Saudi-Arabien finden. Ich halte es aber f\u00fcr ausgesprochen wichtig, dass man auch solche Dinge analysiert. Dieser Bericht ist eben sehr unkritisch.\n\nEin weiteres Beispiel - ich wei\u00df, dass die Mission inzwischen abgebrochen wurde - ist Libyen. Wie konnte man \u00fcberhaupt auf die Idee kommen, eine Polizeimission nach Libyen zu schicken? Wir wissen, dass das Gaddafi-Regime vor sechs Jahren durch NATO-L\u00e4nder weggebombt worden ist. Dem weinen wir zwar keine Tr\u00e4ne nach, aber dennoch muss man klar sagen: Seither herrschen noch mehr Despoten in diesem Land. Al-Qaida und der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c sind dort aktiv.\n\nInzwischen ist die Mission, wie gesagt, abgebrochen worden, aber man stellt sich nat\u00fcrlich Fragen. Es werden doch nur Polizeibeamte dorthingeschickt, um m\u00f6glichst die Fl\u00fcchtlinge in Libyen festzuhalten. Ich erinnere noch einmal daran: Auch von Diplomaten ist gesagt worden, dass es dort schlimme Fl\u00fcchtlingslager gibt, die Konzentrationslagern \u00e4hneln. Was dort passiert, muss ich Ihnen hier nicht im Einzelnen beschreiben.\n\nDas Problem der v\u00f6llig kaputten Gesellschaft in Libyen wird man nicht mit Polizeiarbeit l\u00f6sen k\u00f6nnen. Auch deswegen sind wir der Meinung, dass die Polizeibeamten hier nichts zu suchen haben.\n\nZum Schluss will ich kurz zusammenfassen: Wir brauchen wirklich Berichte, die kritisch analysieren - auch selbstkritisch - und nicht nur Sch\u00f6nf\u00e4rberei betreiben. Wir sagen: Deutsche Polizisten d\u00fcrfen nicht zur Unterst\u00fctzung von Diktaturen eingesetzt werden. Sie d\u00fcrfen nicht als angeblich zivile Komponente in einem Kriegseinsatz oder B\u00fcrgerkrieg fungieren. Sie d\u00fcrfen auch nicht zur Abschottung gegen Fl\u00fcchtlinge eingesetzt werden und schon gar nicht im Rahmen eines Deals mit der T\u00fcrkei dazu beitragen, die Fl\u00fcchtlinge daran zu hindern, nach Europa zu kommen. Die Polizeiarbeit muss ganz klar zivilen Zwecken dienen.\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal daran erinnern: Es gibt ganz klare Richtlinien f\u00fcr die Trennung von Polizeiarbeit und milit\u00e4rischer Arbeit. Deswegen lehnen wir gerade diese Eins\u00e4tze, die ich eben beschrieben habe, definitiv ab, zivile aber nicht.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180948,"sequence":803,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180949,"sequence":804,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Susanne Mittag hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180950,"sequence":805,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180951,"sequence":806,"sitzung":239,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Bundesminister! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Im Jahr 2016 waren \u00fcber 300 Polizistinnen und Polizisten in 17 unterschiedlichen Polizeimissionen. Dazu kamen 2016 - die Zahlen sind jetzt schon wieder anders - rund 800 deutsche Beamte, die bei Frontex im Einsatz waren. Die Erfordernisse steigen; das sehen wir hier allt\u00e4glich. In einigen L\u00e4ndern ist man schon startklar.\n\nHeute hat das Bundeskabinett beschlossen, dass zuk\u00fcnftig bis zu zehn Polizisten f\u00fcr die OSZE-Beobachtermission in die Ukraine entsandt werden. Bisher war es nur einer. Das ist also eine enorme Steigerung, und das zeigt, dass die Polizeimissionen immer wichtiger und eben auch zahlreicher werden.\n\nIm Februar dieses Jahres habe ich zusammen mit der Vizepr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages, meiner Kollegin Edelgard Bulmahn, deutsche Polizisten bei ihrem Einsatz in Mali besucht. Das waren schon beeindruckende Tage. Bei \u00fcber 35 Grad - im Sommer ist es dort bis zu 50 Grad hei\u00df - haben wir einen ganz kleinen Teil der Herausforderungen kennengelernt, denen die deutschen Polizisten in Mali ausgesetzt sind. Ich sage bewusst: nur einen ganz kleinen Teil; denn wir waren nur vier Tage dort. Was mich an diesem Besuch am meisten beeindruckt hat, waren der Enthusiasmus und die Einsatzbereitschaft, mit denen die deutschen Polizisten und Polizistinnen dort gearbeitet haben - unter schwierigsten Bedingungen und in einer vollkommen fremden Kultur.\n\nWenn ich in meinem Wahlkreis berichte, dass ich deutsche Polizisten bei ihrer Mission in Mali besucht habe, dann l\u00f6st das nat\u00fcrlich immer gro\u00dfes Erstaunen aus. Viele wissen zwar, dass die Bundeswehr an Auslandseins\u00e4tzen teilnimmt. Aber Polizisten? \u201eWarum denn das?\u201c, ist dann meist die Frage. \u201eSollten sie nicht besser hier f\u00fcr Sicherheit sorgen?\u201c, ist dann die n\u00e4chste Frage. Darauf kann ich nur antworten: Das tun sie, auch und gerade bei internationalen Polizeimissionen.\n\nSehen wir uns das Beispiel Mali einmal genauer an. Dort sind deutsche Polizisten gleich in zwei Missionen f\u00fcr die Ausbildung und das Training von malischen Sicherheitskr\u00e4ften eingesetzt: zum einen in der europ\u00e4ischen Mission EUCAP Sahel Mali und zum anderen im Rahmen der MINUSMA-Mission der Vereinten Nationen. Dabei geht es wirklich um ganz elementare Dinge der Polizeiarbeit, zum Beispiel dass ein Gest\u00e4ndnis in einem Verh\u00f6r kein Sachbeweis ist und dass eine Tat damit noch lange nicht aufgekl\u00e4rt ist. Dazu geh\u00f6ren Tatortarbeit, Spurensuche und Auswertung. So etwas lehrt man da.\n\nGut ausgebildete Polizisten, die nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen handeln und sich nicht als instrumentalisierter Arm der Machthaber verstehen, schaffen Vertrauen. Deutsche Polizisten und ihre Ausbildung genie\u00dfen international einen hervorragenden Ruf. Sie vermitteln ihr Verst\u00e4ndnis von einer b\u00fcrgernahen Polizei, die im Dienste der Bev\u00f6lkerung steht, an die lokalen Polizeikr\u00e4fte weiter. Zusammen mit einer Entwicklungszusammenarbeit verbessern deutsche Polizisten die Situation vor Ort und geben den Menschen die M\u00f6glichkeit, in ihrer Heimat zu \u00fcberleben. Das unterst\u00fctzt auch in Deutschland die Sicherheitslage.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180952,"sequence":807,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180953,"sequence":808,"sitzung":239,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei dieser riesigen Aufgabe muss allerdings allen klar sein: Das ist ein sehr langer Weg. In einigen L\u00e4ndern sieht man, wie lange das dauert und dass das nicht immer von Erfolg gekr\u00f6nt ist. Da ich gerade von Entwicklungszusammenarbeit spreche: Diese ist oft nur m\u00f6glich, weil Polizisten und auch die Bundeswehr in Einsatzl\u00e4ndern helfen, die Situation zu stabilisieren. Ohne deren Pr\u00e4senz w\u00e4re es f\u00fcr die Mitarbeiter der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit, f\u00fcr die Nichtregierungsorganisationen und f\u00fcr andere Organisationen oftmals zu gef\u00e4hrlich, dort zu arbeiten.\n\nAusgangspunkt dieser Debatte war aber ein Antrag vom September vergangenen Jahres, den meine Kollegin Edelgard Bulmahn mit sehr viel Leidenschaft und Ausdauer zusammen mit anderen Kollegen vorangetrieben hat: \u201eDeutsches Engagement beim Einsatz von Polizistinnen und Polizisten in internationalen Friedensmissionen st\u00e4rken und ausbauen\u201c. Wir haben darin unter anderem beschlossen, dass wir als Deutscher Bundestag j\u00e4hrlich \u00fcber die internationalen Polizeimissionen unterrichtet werden - das war vorher nicht so - und auch dar\u00fcber debattieren; das machen wir jetzt. Das ist eine Form der Wertsch\u00e4tzung des Parlaments, die hoffentlich in der Bev\u00f6lkerung das Bewusstsein f\u00fcr den wichtigen Einsatz der Beamtinnen und Beamten st\u00e4rkt. Nun stehen wir hier und debattieren genau diesen Bericht der Bundesregierung.\n\nEin weiterer Punkt dieses Antrages war allerdings die Einrichtung eines Fachgebietes bei der Deutschen Hochschule der Polizei. Da sind wir auf einem guten Weg. Wir haben in den Beratungen f\u00fcr den Haushalt 2017 die Mittel f\u00fcr insgesamt sieben Stellen beschlossen. Die Ausschreibung f\u00fcr die Leitungsstelle - das soll ein erfahrener Polizist oder eine erfahrene Polizistin sein - l\u00e4uft. Ich hoffe auf eine baldige Besetzung der Stellen. Dann kann es dort richtig losgehen.\n\nDie wissenschaftliche Begleitung der Polizeimissionen ist enorm wichtig; denn so k\u00f6nnen gewonnenes Wissen und Kompetenzen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Eins\u00e4tze noch besser ausgewertet und noch professioneller weitergegeben werden. Wir k\u00f6nnen es uns einfach nicht leisten, die gemachten Erfahrungen nicht zu nutzen, seien es auch nicht so gute Erfahrungen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180954,"sequence":809,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Lars Castellucci [SPD]","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180955,"sequence":810,"sitzung":239,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Einrichtung dieses neuen Fachgebiets bei der Deutschen Hochschule der Polizei ist ein wirklicher Erfolg des Antrags aus dem vergangenen Jahr - das w\u00e4re sonst nicht passiert - und f\u00f6rdert das Verst\u00e4ndnis von zuk\u00fcnftigen F\u00fchrungskr\u00e4ften; da ist n\u00e4mlich noch ein bisschen Luft nach oben. Bei anderen Forderungen gilt es wohl noch etwas Arbeit zu investieren. Ich m\u00f6chte ein paar Bereiche nennen. Auch da, Herr Minister de Maizi\u00e8re, ist noch Luft nach oben, und auch da ist Ihr Einsatz erforderlich.\n\nWir brauchen eine Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung zur Verbesserung der rechtlichen, organisatorischen und finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr die internationalen Polizeimissionen. Es geht wieder einmal ums Geld. Ich wei\u00df, einige Forderungen wurden auch schon in die neuen Leitlinien f\u00fcr die gemeinsame Beteiligung des Bundes und der L\u00e4nder an internationalen Polizeimissionen aufgenommen, zum Beispiel die Entsendung auf bis zu 24 Monate auszudehnen. Das ist schon einmal ein Anfang, aber eben nur ein kleiner. Das reicht noch nicht.\n\nWir Innenpolitiker der SPD k\u00f6nnen uns zum Beispiel einen sogenannten virtuellen Stellenpool vorstellen. Was ist das? \u00dcber diesen Stellenpool sollen durch den Bund Personalreserven f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder finanziert werden. Denn der in Mali eingesetzte Polizist fehlt derzeit auf seiner Heimatdienststelle. Daf\u00fcr gibt es bisher keinen Ersatz, weder personell noch finanziell. Es f\u00f6rdert nicht gerade die Begeisterung innerhalb dieser Dienststelle, wenn ein Kollege f\u00fcr ein, zwei Jahre nicht vor Ort ist und die Arbeit auf die restlichen Schultern verteilt wird. Auch der Dienstvorgesetzte ist, ganz vorsichtig ausgedr\u00fcckt, oft eher zur\u00fcckhaltend begeistert. Auch im Bereich der Beurteilung wirkt sich das nicht positiv aus. Das zu verbessern, w\u00e4re ein Beitrag dazu, die Attraktivit\u00e4t solcher Eins\u00e4tze zu steigern, und zwar bei den eingesetzten wie auch bei den zu Hause gebliebenen Kollegen und Vorgesetzten.\n\nEine weitere Sache liegt mir wirklich am Herzen: Wir wissen alle, dass die Bezahlung der L\u00e4nderpolizeien in den H\u00e4nden der L\u00e4nder liegt und dass es zum Teil erhebliche Unterschiede bei der Bezahlung zwischen den einzelnen Dienstherren gibt. Das hat seine Gr\u00fcnde; die m\u00fcssen wir jetzt nicht diskutieren.\n\nWenn allerdings Kollegen aus unterschiedlichen Bundesl\u00e4ndern und von der Bundespolizei in eine internationale Polizeimission gehen, dann m\u00fcssen die Bedingungen f\u00fcr alle deutschen Polizisten gleich sein: bei Bezahlung, Urlaub, Gesundheitsversorgung und auch in einem Schadensfall. Die Polizisten vertreten die Bundesrepublik Deutschland insgesamt im Ausland.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180956,"sequence":811,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180957,"sequence":812,"sitzung":239,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dann sind wir uns ja einig. - Sie sind im Bundesinteresse im Auslandseinsatz - aufgrund von Vereinbarungen, die vom Bund international geschlossen wurden -, und sie halten alle zusammen im Ernstfall sozusagen ihren Kopf hin. Das ist auch ein Aspekt im Rahmen der Konnexit\u00e4t. Der Bund hat die Vertr\u00e4ge geschlossen.\n\nEs darf einfach nicht sein, dass ein Polizist am Ende des Monats mehr Geld erh\u00e4lt als sein Kollege oder seine Kollegin in der identischen Besoldungsstufe oder Eingruppierung. Das ist eine Frage der Fairness, der Anerkennung und auch der F\u00fcrsorgepflicht. Ja, die F\u00fcrsorgepflicht ist immer noch Aufgabe und Verpflichtung des Dienstherrn.\n\nDie bestehenden Unterschiede zwischen den Bundesl\u00e4ndern m\u00fcssen bei einer internationalen Polizeimission durch den Bund zumindest ausgeglichen werden. Dabei ist nicht der kleinste gemeinsame Nenner die Richtschnur, sondern das jeweils h\u00f6here Niveau. Wir wollen das Ganze ja nicht herunterdotieren.\n\nAlle Beamtinnen und Beamten in internationalen Polizeimissionen haben sich freiwillig gemeldet, um sich weit weg von zu Hause f\u00fcr die Sicherheit und den Aufbau von rechtsstaatlichen Strukturen einzusetzen, sei es, wie gesagt, schon in Mali, Afghanistan oder Kosovo, sei es unter dem Mandat der Vereinten Nationen, der Europ\u00e4ischen Union oder der OSZE. Daher ist es einerlei, ob es Polizisten der Bundespolizei oder der Landespolizei sind.\n\nHerr de Maizi\u00e8re hat schon Herrn Wehe, den langj\u00e4hrigen Vorsitzenden der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eInternationale Polizeimissionen\u201c begr\u00fc\u00dft, der zusammen mit Kollegen die Beratung zu diesem Tagesordnungspunkt verfolgt. Das zeigt, wie wichtig das auch f\u00fcr die Kollegen ist. Vielen Dank f\u00fcr Ihr Interesse an der Debatte!\n\nViel mehr m\u00f6chte ich mich bei Ihnen und all Ihren Kolleginnen und Kollegen bedanken, die sich freiwillig zu diesen internationalen Polizeimissionen melden und den Einsatz auch immer wieder fortf\u00fchren. Ihr Einsatz hilft den Menschen direkt vor Ort in den Einsatzgebieten. Damit bek\u00e4mpfen Sie Fluchtursachen und verhindern, dass sich noch mehr Menschen auf den lebensgef\u00e4hrlichen Weg nach Europa begeben. Dass diese Menschen nicht elendig in der Sahara verdursten oder im Mittelmeer ertrinken, das macht den Einsatz wertvoll.\n\nIn diesen Dank schlie\u00dfe ich auch ganz ausdr\u00fccklich Ihre Familien mit ein. Denn viele Polizistinnen und Polizisten im Auslandseinsatz haben - wie \u00fcberraschend - auch Familie. Wenn sich ein Elternteil zu solch einer Mission meldet, bleibt das andere Elternteil mit allen Verpflichtungen und Belastungen, die eine Familie f\u00fcr einen bereith\u00e4lt - sie sind zwar sch\u00f6n, aber es sind eben trotzdem Belastungen -, f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit zur\u00fcck. Es ist eine Belastung f\u00fcr Beziehungen, Freundschaften, Eltern und Kinder. Deshalb finde ich es richtig und wichtig, dass das Bundesinnenministerium am 16. Juni dieses Jahres erstmals bei einer Feierstunde f\u00fcr die aus dem Ausland zur\u00fcckgekehrten Beamtinnen und Beamten des Bundes und der L\u00e4nder die Familien in den Mittelpunkt gestellt hat. Der Filmpark Babelsberg war der richtige Ort f\u00fcr eine Feierstunde und hat, denke ich, auch gerade den Kindern der Beamten und Beamtinnen eine tolle Umgebung geboten. So sollten die Feierstunden in Zukunft stattfinden.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180958,"sequence":813,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180959,"sequence":814,"sitzung":239,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":349.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sollten die entsandten Polizisten ehren und die Leistung von ihnen und ihren Familien anerkennen. Denn ohne die Unterst\u00fctzung der Familie k\u00f6nnte Deutschland seinen internationalen Verpflichtungen \u00fcberhaupt nicht nachkommen. Das ist bei der Bundeswehr so, bei der Polizei und auch bei den Mitarbeitern der Nichtregierungsorganisationen, die immer leicht vergessen werden. Wir wissen Ihren Einsatz sehr zu sch\u00e4tzen und wollen ihn weiter unterst\u00fctzen - mit verbesserten Einsatzbedingungen, \u00f6ffentlicher und dienstlicher Anerkennung, ohne finanzielle oder beurteilungsbedingte Nachteile und durch eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber diesen bislang sehr untersch\u00e4tzten Bereich der inneren Sicherheit, so wie heute.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180960,"sequence":815,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180961,"sequence":816,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Franziska Brantner hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180962,"sequence":817,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Zuallererst m\u00f6chte auch ich an dieser Stelle die Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten auf der Trib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen und stellvertretend Herrn Wehe hier ganz herzlich im Namen aller willkommen hei\u00dfen. Sie leisten Unglaubliches, und Sie haben unseren Dank.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180963,"sequence":818,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180964,"sequence":819,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ganz klar unterscheiden: Es gibt Sicherheitsabkommen, die die Bundesregierung mit L\u00e4ndern wie Saudi-Arabien, \u00c4gypten und anderen abschlie\u00dft, und es gibt internationale Polizeimissionen. Heute stehen die internationalen Polizeimissionen auf der Tagesordnung, und deshalb sollten wir auch dar\u00fcber reden. Es wird den Polizistinnen und Polizisten, die dort oben sitzen, nicht gerecht, wenn wir jetzt die Sicherheitsabkommen kritisieren. Das tun auch wir Gr\u00fcne gerne; aber ich glaube, heute sollten wir beim Thema bleiben.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180965,"sequence":820,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180966,"sequence":821,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist unglaublich wichtig, was in diesen L\u00e4ndern geleistet wird. Wir haben vorhin die Debatte \u00fcber Milit\u00e4reins\u00e4tze gef\u00fchrt. Wir wissen alle, dass wir Stabilit\u00e4t in diesen L\u00e4ndern auf Dauer nicht alleine - wenn \u00fcberhaupt - milit\u00e4risch hinbekommen k\u00f6nnen, sondern dass wir immer auch eine zivile Sicherheitsarchitektur brauchen. Das ist extrem notwendig; sonst kommen diese L\u00e4nder nicht zum Frieden. Da geht es nun einmal nicht ohne Polizei; das w\u00fcrde auch bei uns nicht gehen. Es ist extrem notwendig, dass wir unseren Beitrag dazu leisten, diese Polizeistrukturen aufzubauen oder, wenn sie schon existieren, zu reformieren. Das ist die Aufgabe.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180967,"sequence":822,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180968,"sequence":823,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch in diesen L\u00e4ndern m\u00f6chten Menschen das Gef\u00fchl haben, dass, wenn sie die Polizei anrufen, jemand kommt und ihnen hilft und nicht jemand kommt und sie festnimmt oder willk\u00fcrlich ins Gef\u00e4ngnis bringt. Da macht es einen gro\u00dfen Unterschied, ob ein deutscher Polizist in einer Mission ist oder ein Polizist aus einem Land, das keine demokratische Kultur hat. H\u00e4ufig stellt sich die Frage, wie man mit einer Demonstration friedlich umgeht. Diese Ausbildung traue ich unseren Polizistinnen und Polizisten wesentlich mehr zu als anderen. Ich glaube, da haben wir einen wirklichen Beitrag zu leisten.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180969,"sequence":824,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180970,"sequence":825,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erlauben Sie mir zu sagen, dass ich mich freue, dass wir heute den Bericht vorliegen haben, Herr de Maizi\u00e8re. Es wurde schon gesagt, dass er auch ein Ergebnis unseres gemeinsamen Antrages ist, den wir hier vorgelegt hatten. Aber er ist leider eher eine Auflistung dessen, was passiert ist, ohne Bewertung und wirkliche Erkenntnisse. Ich setze darauf, dass die sieben Personen, die in Zukunft eingesetzt werden und hoffentlich alle schnell dort sein werden, den n\u00e4chsten Bericht durch eine Evaluierung bereichern und Nachteile und Vorteile auff\u00fchren, damit wir gemeinsam weiterkommen. Sonst bleibt der Bericht nur eine Zusammenstellung von Zahlen ohne eine inhaltliche Bewertung. Wir z\u00e4hlen darauf, dass das in Zukunft anders wird und wir bei der Arbeit der Polizistinnen und Polizisten dann inhaltlich wirklich weiterkommen.\n\nWir wissen, wo \u00fcberall L\u00fccken sind. Auch da m\u00f6chte ich an die Ausf\u00fchrungen der Kollegin ankn\u00fcpfen. Sie haben die ungleiche Bezahlung, die Risikohaftung, Schadensf\u00e4lle und den Karriereknick erw\u00e4hnt. Das alles kennen wir. Wir wissen, dass der Unterschied zwischen Anspruch und Realit\u00e4t h\u00e4ufig gro\u00df ist.\n\nSie, liebe Regierungsfraktionen, hatten sich im Koalitionsvertrag vorgenommen, eine Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung dazu zu erreichen. Jetzt sind wir am Ende der Legislaturperiode, und es hat nicht geklappt. Es ist wirklich sehr schade, dass Sie da nicht vorangekommen sind. Wir hatten im Parlament dazu gemeinsam eine gute Vorlage erarbeitet. Daraus ist leider nichts geworden. Das ist aber eine Aufgabe, die in der n\u00e4chsten Legislaturperiode dringend angegangen werden muss. Wir m\u00fcssen unser Engagement f\u00fcr alle Polizistinnen und Polizisten verbessern.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180971,"sequence":826,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180972,"sequence":827,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erlauben Sie mir noch ein Wort, Herr de Maizi\u00e8re. Sie sprechen \u00f6ffentlich h\u00e4ufig von 245 Personen. Aber da z\u00e4hlen Sie die Frontex-Mitarbeiter mit. Wenn man diese herausrechnet, dann kommt man auf 142 Personen. Das ist f\u00fcr ein gro\u00dfes und reiches Land wie Deutschland wirklich eine kl\u00e4gliche Zahl. Und schauen wir uns die Zahlen der Vereinten Nationen an. \u00dcber 13 000 Polizistinnen und Polizisten sind weltweit im Rahmen der UN unterwegs. Wie viele Deutsche sind unter den 13 000? 31. Das entspricht nicht dem, was wir vorgeben zu tun. Wir wollen im zivilen Bereich mehr machen. Wir wollen mehr Kriege verhindern. 31 deutsche Polizistinnen und Polizisten sind eindeutig zu wenig. Da geht mehr. Der Anspruch muss gr\u00f6\u00dfer sein. Das m\u00fcssen wir schaffen. Ich hoffe, dass wir das in der n\u00e4chsten Legislaturperiode angehen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen nicht nur \u00fcber das Zivile reden, sondern wir m\u00fcssen es auch umsetzen. Das k\u00f6nnen wir auch.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180973,"sequence":828,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180974,"sequence":829,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Hans-Peter Uhl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":180975,"sequence":830,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180976,"sequence":831,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Zu Recht hat die Europ\u00e4ische Union 2012 den Friedensnobelpreis erhalten. Die EU-Mitgliedstaaten tragen wesentlich zu den Friedens- und Stabilisierungsprozessen in verschiedenen Staaten der Welt bei. Auch der verstorbene Bundeskanzler Helmut Kohl hat immer wieder die Verantwortung des vereinigten Deutschlands f\u00fcr das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker und die friedensstiftende Wirkung des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses hervorgehoben. In der Tat verlangt die konfliktgeladene Realit\u00e4t von heute eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit der Mitgliedstaaten der EU. Kriege, Krisen und Konflikte, die heutzutage h\u00e4ufig hybrid sind und durch Cyberangriffe begleitet werden, haben die aktuelle Weltlage komplexer und gef\u00e4hrlicher gemacht als zu Zeiten des Kalten Krieges. Nicht nur in Syrien tobt ein B\u00fcrgerkrieg. Der ganze Nahe Osten ist ein Pulverfass, Stichwort \u201eKatar\u201c.\n\nDie amerikanische Administration wird heute von einem irrlichternden Pr\u00e4sidenten gef\u00fchrt, der von der Europ\u00e4ischen Union erkennbar nicht viel h\u00e4lt. Unter dem russischen Pr\u00e4sidenten Putin erleben wir die R\u00fcckkehr zu einer aggressiven und destabilisierenden Weltmachtpolitik Russlands. Die Maghreb-Staaten sind Transitl\u00e4nder f\u00fcr afrikanische Armutsmigration und befinden sich selbst in einem labilen Zustand. Schauen Sie auf Libyen, dann wissen Sie, wovon ich rede. In unmittelbarer Nachbarschaft zur Europ\u00e4ischen Union entwickelt sich die T\u00fcrkei unter Erdogan weg vom Prinzip eines demokratischen Rechtsstaates. Das ist die Realit\u00e4t, in der wir heute leben.\n\nWie k\u00f6nnen wir auf diese sicherheitspolitischen Herausforderungen reagieren? Da unterscheiden wir uns, Frau Jelpke. Mit verst\u00e4rkten zivilen und milit\u00e4rischen Mitteln m\u00fcssen wir Krisenpr\u00e4vention, Krisenbew\u00e4ltigung und Konfliktnachsorge erm\u00f6glichen, mit beiden Mitteln zusammen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180977,"sequence":832,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Susanne Mittag [SPD]","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180978,"sequence":833,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zugegeben, mit milit\u00e4rischen Interventionen allein werden wir Konflikte nicht l\u00f6sen. Sie werden dadurch teilweise eher vergr\u00f6\u00dfert. Das haben wir in Afghanistan, in Libyen und im Irak erfahren. Daher ist die derzeitige 2-Prozent-Diskussion \u00fcber den isolierten Anteil von R\u00fcstungsausgaben ausgesprochen t\u00f6richt.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180979,"sequence":834,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180980,"sequence":835,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich freue mich, dass ich hier die Zustimmung von den Gr\u00fcnen bekomme. Es hat lange gedauert in meinem politischen Leben, bis ich die Zustimmung von dieser Seite bekomme.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180981,"sequence":836,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180982,"sequence":837,"sitzung":239,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf deine alten Tage!","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180983,"sequence":838,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nation-Building, Friedenserhaltung und Konfliktverh\u00fctung, Armutsbek\u00e4mpfung durch Berufsausbildung, umweltsch\u00fctzende, nachhaltige Entwicklung sind die wichtigsten Ziele eines umfassenden Ansatzes; um diesen m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Seit 25 Jahren dienen deutsche Polizisten dem Frieden und der Sicherheit im Rahmen verschiedener internationaler Missionen. Zusammen mit zivilgesellschaftlichen Akteuren und humanit\u00e4ren Missionen arbeiten sie friedensstiftend gemeinsam dort, wo Hilfe gebraucht wird, wo die Demokratisierungsprozesse und die Transformationsprozesse langsam und schmerzhaft und nat\u00fcrlich auch nicht immer erfolgreich verlaufen; das geben wir gerne zu.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180984,"sequence":839,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber so was geh\u00f6rt in den Bericht rein!","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180985,"sequence":840,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Welt fordert die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. Ich m\u00f6chte deshalb betonen: Die internationalen Polizeimissionen sind ein Schl\u00fcssel zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180986,"sequence":841,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180987,"sequence":842,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diktatorische Regime, Armut, Minderheitenverfolgung, religi\u00f6se Konflikte, Korruption und organisierte Kriminalit\u00e4t treiben Millionen von Menschen aus Afrika weg. Sie verlassen ihre Heimat und sind auf der Suche nach einem besseren Leben in Europa. Diese Probleme sind der Grund zur Flucht, und sie k\u00f6nnen nur vor Ort erfolgreich bek\u00e4mpft werden.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180988,"sequence":843,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit der Polizei?","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180989,"sequence":844,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hilfe zur Selbsthilfe ist also das Gebot der Stunde. Lassen Sie es mich mit dem chinesischen Philosophen Konfuzius sagen:\n\nGib einem Mann einen Fisch, und du ern\u00e4hrst ihn f\u00fcr einen Tag. Lehre einen Mann, zu fischen, und du ern\u00e4hrst ihn f\u00fcr das ganze Leben.\n\nDarum geht es.\n\nDas Gewaltmonopol des Staates, ausge\u00fcbt durch die Polizei - durch wen sonst? -, verhindert Selbstjustiz, garantiert Sicherheit und Ordnung. Im Rechtsstaat unterliegt jeder staatliche Zwang dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip. Dieses praktizierend gewinnt die Polizei das Vertrauen der B\u00fcrger, und der Polizist wird zum Freund und Helfer.\n\nIn vielen Staaten der Welt - das gebe ich zu - finden wir ein v\u00f6llig anderes Polizeibild. Wir finden Polizisten, die eher Feind als Freund sind. Dort gibt es eine Polizei, die Teil der organisierten Kriminalit\u00e4t ist. Dort wird die Staatsgewalt zum eigenen Vorteil missbraucht. Das alles gibt es auf der Welt. Unser gesamtes Staatsverst\u00e4ndnis wird durch die ersten beiden S\u00e4tze unseres Grundgesetzes auf wunderbare Weise postuliert:\n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt.\n\nBesser kann man unser Verst\u00e4ndnis vom Gewaltmonopol des Staates, unser Staatsverst\u00e4ndnis nicht beschreiben. Dieses Staatsverst\u00e4ndnis ist der Exportartikel Deutschlands. Dieses Staatsverst\u00e4ndnis in die ganze Welt zu tragen, ist die Aufgabe der Polizeimissionen. Daf\u00fcr wollen wir Ihnen ganz herzlich danksagen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180990,"sequence":845,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180991,"sequence":846,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist denn mit Afghanistan oder Saudi-Arabien?","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180992,"sequence":847,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass auch die internationalen Milit\u00e4rmissionen als ein Friedensinstrument hervorgehoben werden. Ebenso wichtig sind aber auch internationale Polizeimissionen. Wie zwei Seiten einer Medaille sind sie Teil eines komplexen, multidimensionalen Ansatzes zur Sicherung von Frieden und Stabilit\u00e4t in der Welt.\n\nAuch der Deutsche Bundestag sollte sich - ich bin f\u00fcr die heutige Debatte dankbar - mit diesen Eins\u00e4tzen viel h\u00e4ufiger befassen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180993,"sequence":848,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht am Ende der Legislatur, wenn man sich nicht mehr im Ausschuss damit befassen kann!","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180994,"sequence":849,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir befassen uns mit jedem Milit\u00e4reinsatz. Auch wenn es dabei nur um ein Dutzend Soldaten geht, wird namentliche Abstimmung gefordert. Aber f\u00fcr diese Polizeieins\u00e4tze, die genauso wichtig sind, haben wir im Parlament viel zu wenig Zeit.\n\nMit dem Dank an die Polizisten m\u00f6chte ich meine Rede schlie\u00dfen. Es ist meine letzte Rede, die ich im Bundestag halte. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, Gesundheit. Gehen Sie entspannt in den bevorstehenden Wahlkampf.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180995,"sequence":850,"sitzung":239,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt sich leicht!","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180996,"sequence":851,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwar sollten wir Politiker m\u00f6glichst viele Menschen auf unserem Weg mitnehmen. Andererseits erwarten diese Menschen von uns politische L\u00f6sungen und klare Standpunkte, zu denen wir stehen, auch wenn wir wissen, dass wir nicht 100 Prozent der W\u00e4hler damit hinter uns bringen. Aber es ist sch\u00f6n, dass man - das ist das Beruhigende an der Demokratie - keine 100-prozentige Zustimmung der W\u00e4hler braucht; es reicht die einfache Mehrheit, um eine Regierung bilden zu k\u00f6nnen. Das w\u00fcnsche ich insbesondere meiner Fraktion, weniger den anderen Kollegen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":180997,"sequence":852,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180998,"sequence":853,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":180999,"sequence":854,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist es immer wieder, \u00fcber 40 Jahre lang, gelungen, die Mehrheit der W\u00e4hler zu \u00fcberzeugen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich zum Schluss meiner Rede meinen W\u00e4hlern von dieser Stelle ganz herzlich danken.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181000,"sequence":855,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181001,"sequence":856,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Uhl, gestatten Sie mir an dieser Stelle ein pers\u00f6nliches Wort. Ich werde das nicht bei allen letzten Reden, die heute gegebenenfalls noch gehalten werden, tun. Ich hatte seit 1998 die Gelegenheit - in diesem Fall nat\u00fcrlich nicht als Pr\u00e4sidentin, sondern als Mitglied des Innenausschusses -, mit Ihnen in ebendiesem Gremium zu arbeiten, und insofern w\u00fcnsche ich Ihnen auch f\u00fcr die Zukunft alles Gute und dar\u00fcber hinaus uns allen, egal ob wir weiter im Bundestag arbeiten oder nicht, einen solchen Umgang, wie wir ihn gepflegt haben. Wir haben uns in der Sache nie etwas geschenkt; aber es ist immer mit Respekt vor der Person zugegangen. Ich finde, das ist etwas, was wir entsprechend vorleben sollten. Herzlichen Dank f\u00fcr die Zusammenarbeit - ich denke, da spreche ich auch im Namen der Kolleginnen und Kollegen - und alles Gute!","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":181002,"sequence":857,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181003,"sequence":858,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir fahren fort in der Debatte. Das Wort hat der Kollege Dr. Lars Castellucci f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":181004,"sequence":859,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181005,"sequence":860,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \u00fcber den Einsatz von deutschen Polizistinnen und Polizisten in internationalen Missionen. Dabei geht es auch um Frontex, und \u00fcber Frontex m\u00f6chte ich sprechen.\n\nDie Linke fordert, Frontex abzuschaffen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181006,"sequence":861,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181007,"sequence":862,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte das f\u00fcr eine v\u00f6llig absurde Idee. - Sie haben an dieser Stelle geklatscht, Frau Kollegin. Jetzt kriegt der Sprecher meiner Fraktion wieder eine SMS vom Sprecher der CDU\/CSU, in der steht, dass die Linke bei meiner Rede klatscht.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181008,"sequence":863,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181009,"sequence":864,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hatte ich jetzt nicht bezweckt.\n\nWorum geht es denn bei Frontex? Wir haben in Europa Schlagb\u00e4ume und Grenzanlagen niedergerissen. Das ist eine solch gro\u00dfe Errungenschaft auf einem Kontinent, der Jahrhundert um Jahrhundert in immer neuen Kriegen versunken ist. Wir genie\u00dfen Freiheit: ob wir jetzt kurz \u00fcber die Grenze fahren - bei mir in der Region f\u00fcr einen Wochenendausflug -, ob es Unternehmer sind, die just in time produzieren, oder ob es um den n\u00e4chsten Sommerurlaub geht. Gestern hatte ich zwei Schulklassen zu Besuch. Sie kennen gar nichts anderes als diese Freiheit; sie geh\u00f6rt zu ihrem Lebensstil.\n\nWenn wir in Freiheit ohne Grenzen im Innern leben wollen, dann m\u00fcssen wir unsere Grenzen nach au\u00dfen sch\u00fctzen. Daran f\u00fchrt kein Weg vorbei.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181010,"sequence":865,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Anja Karliczek [CDU\/CSU]","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181011,"sequence":866,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Grenzen sch\u00fctzen, liebe Ulla Jelpke, hei\u00dft nicht, Grenzen schlie\u00dfen oder Grenzen dichtmachen, wie das eben formuliert wurde.\n\nIm \u00dcbrigen: Wie kann man denn sagen, dass das Patrouillieren von Booten in der \u00c4g\u00e4is gegen die Fl\u00fcchtlinge gerichtet w\u00e4re? Seit die Boote in der \u00c4g\u00e4is patrouillieren, ist die Zahl der Toten im \u00f6stlichen Mittelmeer um 90 Prozent zur\u00fcckgegangen. Das ist doch nicht gegen Fl\u00fcchtlinge gerichtet, sondern es n\u00fctzt Fl\u00fcchtlingen und es sch\u00fctzt Leben. Ich finde, das sollten wir an dieser Stelle auch so sagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181012,"sequence":867,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181013,"sequence":868,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Also: Grenzen sch\u00fctzen, aber nicht schlie\u00dfen.\n\nWir sind ein reicher Kontinent. Wir haben eine humanit\u00e4re Verantwortung. Wir k\u00f6nnen ihr gerecht werden. Wir brauchen auch Zuwanderung, und wir wollen f\u00fcr Talente aus aller Welt attraktiv sein, die uns helfen, unseren Wohlstand zu sichern und auszubauen. Wenn wir das alles erhalten wollen - unser humanit\u00e4res Engagement und auch den Wohlstand -, dann brauchen wir in den Fragen von Migration bessere Steuerung und mehr Ordnung. Das ist der Auftrag von Frontex. Deswegen hat Frontex unsere Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181014,"sequence":869,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181015,"sequence":870,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will an dieser Stelle auch sagen: Wir m\u00fcssen unsere Grenzen sch\u00fctzen, aber es gibt keinen hundertprozentigen Grenzschutz. Das sagen ja auch schon die Zahlen der Einsatzkr\u00e4fte, die hier mehrfach vorgetragen worden sind. Zum Beispiel gibt es einen Sofort-Einsatz-Pool von 1 500 Beamtinnen und Beamten, die auf die europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen verteilt werden.\n\nEs ist also so wie vielleicht auch vor Ort bei unseren St\u00e4dten und Gemeinden, wo sich Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker um sichere Schulwege bem\u00fchen, damit die Sicherheit von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auf dem Weg in die Schule gew\u00e4hrleistet ist. Trotzdem sagen sie den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern weiterhin: Passt auf, wenn ihr auf dem Weg zur Schule seid! - Wir d\u00fcrfen nicht so tun, als k\u00f6nnte es hundertprozentige Sicherheit geben. Aber wir m\u00fcssen uns f\u00fcr den bestm\u00f6glichen Grenzschutz engagieren, den wir erreichen k\u00f6nnen. Das ist unser Job.\n\nJetzt sind wir in Europa in einer schwierigen Lage, und auch bei den letzten Konferenzen hat man gemerkt, dass sich die Staaten in einer Selbstblockade befinden. Zu Frontex bekommen wir Listen, die uns im Ausschuss vorliegen, und darin steht dann: Von den 1 500 Beamtinnen und Beamten f\u00fcr diesen Pool, den ich gerade genannt habe, sollen 225 aus Deutschland kommen. Von den 700 Beamtinnen und Beamten, die die Ausreise gew\u00e4hrleisten, sollen 76 aus Deutschland kommen. In jedem Bereich, in dem in Europa zusammengearbeitet wird, wird von jedem Land gefordert, dass es einen Beitrag leistet.\n\nJetzt spreche ich gegen diese Selbstblockade, indem ich Folgendes zu bedenken gebe: In keinem Unternehmen wird verlangt, dass alle das Gleiche machen; in keiner Regierung macht jeder das Gleiche, in keiner Familie ist jede oder jeder f\u00fcr das Gleiche zust\u00e4ndig.\n\nDeswegen rate ich dazu, dass wir \u00fcberlegen, ob diese Selbstblockade der Staaten in Europa nicht \u00fcberwunden werden kann, indem nicht mehr alle das Gleiche machen, sondern indem in Zukunft arbeitsteiliger vorgegangen wird. Wenn wir 1 Million Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, dann k\u00f6nnen doch die Visegradstaaten, die sich da davonstehlen, im Grenzschutz mehr tun, als sie heute tun. Arbeitsteilung, das ist das Gebot der Stunde f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181016,"sequence":871,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181017,"sequence":872,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann nicht \u00fcber Frontex reden, ohne auch \u00fcber das Sterben auf dem Mittelmeer zu sprechen. 2014 sind 3 300 Menschen ertrunken - von diesen wissen wir -, 2015  3 800, 2016 \u00fcber 5 000 und in diesem Jahr bereits 2 000.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181018,"sequence":873,"sitzung":239,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frontex rettet keine Menschen! Warum nicht?","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181019,"sequence":874,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Frontex ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Seenotrettung und macht auch Seenotrettung. Aber, ich glaube, die Zahlen sagen ganz eindeutig, dass dieses Engagement nicht reicht. Wenn man hinschaut, dann sieht man daf\u00fcr auch ganz objektive Gr\u00fcnde. Beispielsweise sind die Schiffe, mit denen Frontex auf dem Mittelmeer unterwegs ist, gar nicht in der Lage, von einem Moment auf den anderen Hunderte von Fl\u00fcchtlingen, die auf irgendwelchen untauglichen Booten daherkommen, aufzunehmen.\n\nDeswegen sage ich hier: Das m\u00fcssen wir hinbekommen. Das werden wir am Sonntag auf unserem Parteitag auch so f\u00fcr unser Regierungsprogramm beschlie\u00dfen. Wir brauchen ein eigenst\u00e4ndiges europ\u00e4isches Seenotrettungsprogramm. Das Sterben auf dem Mittelmeer muss endlich ein Ende haben.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181020,"sequence":875,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181021,"sequence":876,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Der guten Ordnung halber zum Schluss: Wer irregul\u00e4re Wege verhindern will, der muss legale M\u00f6glichkeiten schaffen; darauf kann ich jetzt nicht mehr eingehen. Wir brauchen Kontingente f\u00fcr Menschen, insbesondere f\u00fcr die Schw\u00e4chsten, und diese Menschen m\u00fcssen in Europa vern\u00fcnftig verteilt werden. Wir brauchen ein Einwanderungsgesetz; das ist bitter n\u00f6tig. Wir brauchen ein Gesamtkonzept, um die Situation und die Sicherheit in den Griff zu bekommen - auch auf dem Mittelmeer und an unseren Au\u00dfengrenzen.\n\nAn dieser Stelle auch von meiner Seite ein herzlicher Dank an alle, die sich engagieren, und an die Familien, die das unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181022,"sequence":877,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181023,"sequence":878,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Irene Mihalic hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":181024,"sequence":879,"sitzung":239,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Verehrte Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte! Lieber Herr Wehe dort oben auf der Trib\u00fcne! Wenn deutsche Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte an internationalen Missionen beteiligt sind, erf\u00fcllen sie damit eine wichtige au\u00dfenpolitische Verpflichtung der Bundesrepublik Deutschland. Ich glaube, dass an diesem Grundsatz auch hier im Haus kein Zweifel besteht. Ihr Beitrag zu Rechtsstaatlichkeit, Stabilit\u00e4t und Sicherheit ist f\u00fcr die Menschen in der jeweiligen Region enorm wichtig. Dazu haben in der Debatte hier im Hause auch schon einige etwas gesagt. Was vor Ort passiert, wirkt sich auch unmittelbar auf die Sicherheitslage in Deutschland aus. Schon allein deshalb ist die Hilfe bei der Etablierung ziviler staatlicher Strukturen - mir ist die Betonung auf \u201eziviler\u201c besonders wichtig - f\u00fcr uns alle hier von gro\u00dfem Interesse.\n\nDer Aspekt der Ausbildung, die vor Ort geleistet wird, ist mir in diesem Zusammenhang auch pers\u00f6nlich besonders wichtig; denn um den Aufbau einer funktionierenden Zivilpolizei zu f\u00f6rdern und zu entwickeln, braucht es eine Ausbildung auf fachlich wirklich sehr hohem Niveau.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181025,"sequence":880,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Susanne Mittag [SPD]","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181026,"sequence":881,"sitzung":239,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Ausbildung der Polizei vor Ort muss deshalb auch tats\u00e4chlich von den dorthin entsandten Polizistinnen und Polizisten durchgef\u00fchrt werden. Das klingt erst einmal selbstverst\u00e4ndlich, wenn ich das so sage, ist es aber nicht. H\u00e4ufig genug \u00fcbernimmt die Bundeswehr die Polizeiausbildung vor Ort - einfach weil sie da ist.\n\nDoch milit\u00e4risches und polizeiliches Handeln unterscheiden sich so grundlegend, dass es nicht hingenommen werden kann, wenn es so passiert, wie es in der Realit\u00e4t halt oft passiert. Wie sollen denn Bundeswehrsoldaten die Ausbildung von Polizisten \u00fcbernehmen, wenn sie nicht einmal selbst \u00fcber die notwendigen polizeilichen Fachkenntnisse verf\u00fcgen? Unser Anspruch muss daher sein, tats\u00e4chlich so viele Polizistinnen und Polizisten zu entsenden, dass diese die anfallenden Aufgaben in jedem Fall \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181027,"sequence":882,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181028,"sequence":883,"sitzung":239,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf, dass da durchaus noch Luft nach oben ist, haben schon genug Kolleginnen und Kollegen hingewiesen.\n\nAm Engagement der einzelnen Beamtinnen und Beamten fehlt es dabei ganz sicher nicht. Daf\u00fcr verdienen sie, wie das hier auch schon viele von uns gesagt haben, unseren Dank, unseren Respekt und unsere Anerkennung.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181029,"sequence":884,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181030,"sequence":885,"sitzung":239,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Einsatzkr\u00e4fte und ihre Familien nehmen wirklich einiges auf sich und leisten jeden Tag Beachtliches. Das jetzt auch hier im Deutschen Bundestag im Rahmen einer solchen Debatte herauszustellen und zu w\u00fcrdigen, ist dabei aber nicht nur eine moralische Frage; es ist auch Teil der notwendigen \u00dcberzeugungsarbeit, die immer noch zu leisten ist.\n\nSusanne Mittag hat vorhin darauf hingewiesen, dass die deutsche Polizei ihre Leute nun mal ungern sozusagen in die Ferne schweifen l\u00e4sst. Diese Haltung mancher Vorgesetzter wirkt sich auch auf die Vorbereitung aus, hat Konsequenzen, wenn beispielsweise eine Einsatzverl\u00e4ngerung ansteht, und ist nicht immer mit Vorteilen verbunden, wenn die Einsatzkr\u00e4fte wieder in ihre Heimatdienststellen zur\u00fcckkehren. Anspruch und Realit\u00e4t liegen da manchmal wirklich weit auseinander.\n\nDabei gibt es sehr gute Gr\u00fcnde, dieses Engagement umfassend zu f\u00f6rdern. Es ist viel dar\u00fcber geredet worden, wie wertvoll die Arbeit der eingesetzten Beamten vor Ort ist. Allerdings werden die Potenziale, die entstehen, wenn die Beamten aus der Auslandsverwendung zur\u00fcckkommen, noch viel zu wenig genutzt.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181031,"sequence":886,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181032,"sequence":887,"sitzung":239,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon allein deshalb ist die Zur\u00fcckhaltung, die zum Beispiel bei der Entsendung von Spezialisten an den Tag gelegt wird, unangebracht; denn die Beamtinnen und Beamten k\u00f6nnen ihr Know-how vor Ort einbringen und wertvolle Erfahrungen wieder mit zur\u00fccknehmen.\n\nEs gibt gute Gr\u00fcnde, das Personalkonzept so weiterzuentwickeln, dass eine aufbauende Fort- und Weiterbildung m\u00f6glich wird, die gegebenenfalls auch mehrere Missionen miteinander verbindet. Dabei reicht es jedoch nicht, international Versprechungen zu machen und allein auf das Engagement einzelner Polizisten zu hoffen; denn das Auswahlverfahren ist sehr komplex, in Teilen viel zu langwierig und dabei mit vielen Unsicherheiten verbunden. Deshalb ist in diesem Bereich noch einiges zu verbessern.\n\nEs braucht mehr Kontinuit\u00e4t im Einsatz statt einer pauschalen Begrenzung der Mission auf ein Jahr - aber da geht ja jetzt vielleicht noch was -, es braucht schnelle und klare Zusagen f\u00fcr die Bewerber, und es braucht ein verbindliches Vor- und Nachbereitungskonzept, damit die Auslandsverwendung eben nicht zum Karriereknick wird. Ich denke, in diesem Bereich sollten wir einiges verbessern, da ist noch viel m\u00f6glich. Es lohnt sich, dieses Engagement der Polizistinnen und Polizisten im Ausland zu f\u00f6rdern.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181033,"sequence":888,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie des Abg. Dr. Hans-Peter Uhl [CDU\/CSU]","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181034,"sequence":889,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Thorsten Frei hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":181035,"sequence":890,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181036,"sequence":891,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir heute den Bericht der Bundesregierung zum Einsatz deutscher Polizisten in Auslandsmissionen diskutieren, kann man, glaube ich, feststellen, dass sich seit dem ersten Einsatz im Jahr 1989 unglaublich viel getan hat.\n\nWir engagieren uns in diesem Bereich, nat\u00fcrlich zuallererst finanziell. Deutschland ist gerade im Rahmen der UN-Missionen einer der gr\u00f6\u00dften und wichtigsten Geber. Wir zeigen aber durchaus auch im personellen Bereich Engagement, wenn ich etwa daran denke, dass der oberste UN-Polizist, der Police Advisor des Generalsekret\u00e4rs, ein nordrhein-westf\u00e4lischer Polizeibeamter ist. Au\u00dferdem bringen wir uns inhaltlich ein, beispielsweise im vergangenen Jahr bei der Erarbeitung des UN-Police-Reviews oder bei der Ausrichtung der 7. Sitzung der Freundesgruppe der UN-Polizei, an der immerhin 41 Mitgliedstaaten teilgenommen haben.\n\nLiebe Frau Jelpke, ich finde nicht, dass dieser Bericht der Bundesregierung die kritischen Punkte ausklammert. Ganz im Gegenteil: Er macht eine Bestandsaufnahme dessen, was gut funktioniert und in den vergangenen Jahren verbessert werden konnte. Er dokumentiert, was wir heute schon diskutiert haben und was wir dank vielf\u00e4ltiger Debatten wissen, n\u00e4mlich dass es sehr wohl Probleme gibt.\n\nDie f\u00f6derale Struktur unserer Sicherheitsarchitektur bringt insofern Probleme mit sich, als der Bund f\u00fcr die au\u00dfenpolitischen Herausforderungen zust\u00e4ndig ist, aber die L\u00e4nderpolizeien zu einem ganz gro\u00dfen Teil die Kompetenzen und F\u00e4higkeiten vorhalten, die in solchen Auslandsmissionen von Polizeibeamten nachgefragt und gebraucht werden. Und - auch darauf ist eingegangen worden -: Nat\u00fcrlich darf f\u00fcr einen Polizeibeamten ein Auslandseinsatz nicht zum Karriereblocker werden, sondern ganz im Gegenteil: Er muss ein Ausweis f\u00fcr besondere F\u00e4higkeiten und damit auch f\u00f6rderlich f\u00fcr sp\u00e4tere Verwendungen in der Polizei sein.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181037,"sequence":892,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181038,"sequence":893,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bericht sagt ferner - der Minister ist auch darauf eingegangen -: Es steht zu erwarten, dass das Thema Polizeieins\u00e4tze im internationalen Bereich an Bedeutung gewinnen wird. Das ist selbstverst\u00e4ndlich so. Gott sei Dank haben Ihnen, Frau Jelpke, einige Vorredner schon die richtige Antwort auf die Frage gegeben, ob auch Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden. Nat\u00fcrlich werden diese bek\u00e4mpft; denn in allererster Linie geht es darum, stabile staatliche Strukturen zu schaffen. Es ist auch darauf eingegangen worden, dass wir den gesamten Instrumentenkasten der Au\u00dfenpolitik ben\u00f6tigen. Aber wir sind nicht immer einer Meinung, wenn es um den Einsatz von Milit\u00e4r geht. Dieser Einsatz wird in vielen F\u00e4llen notwendig und richtig sein.\n\nAber es ist mit Sicherheit nicht richtig, wenn Soldaten polizeiliche Aufgaben \u00fcbernehmen, ausbilden oder in sonstiger Weise eine Vermischung der Kompetenzen stattfindet. Ich glaube, es ist vollkommen klar, dass wir neben Soldaten, neben zivilen Einsatzkr\u00e4ften insbesondere Polizeibeamte ben\u00f6tigen, die in fragilen und auch gescheiterten Staaten mithelfen, staatliche Strukturen wieder aufzubauen, um die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass das durchgesetzt werden kann, was demokratische Regierungen entscheiden und beschlie\u00dfen, und dass damit ein Rahmen f\u00fcr ein gutes Leben der Menschen gegeben werden kann.\n\nIn diesem Sinne ist es ganz entscheidend, zu wissen, dass diese Herausforderungen, insbesondere auf dem afrikanischen Kontinent, wachsen werden. Hier muss man sagen: Wenn man sich die nackten Zahlen anschaut, dann erkennt man, dass wir noch ein bisschen Luft nach oben haben. Schaut man sich die Zahlen des vergangenen Jahres an, dann stellt man fest: 302 Beamte in allen diesen Missionen, speziell 32 Polizeibeamte im Rahmen von UN-Missionen - das ist angesichts der mehr als 13 000 Polizisten bei der UN kein wirkliches Ruhmesblatt.\n\nWenn man dann weiter sieht, dass von den 20 UN-Missionen 13 auf dem afrikanischen Kontinent stattfinden, dann wird deutlich: Hier geht es nicht um Altruismus, sondern hier geht es tats\u00e4chlich um ganz praktische Hilfe und um das Verfolgen unserer eigenen Interessen, und zwar nicht nur im Sinne von Fluchtursachenbek\u00e4mpfung, sondern auch, was die D\u00e4mpfung von Migrationsdruck - Stichwort: Flucht durch gef\u00e4hrliche W\u00fcsten, \u00fcber gef\u00e4hrliche Meere und dergleichen mehr - angeht; das ist bereits ausgef\u00fchrt worden. Deshalb ist es ein absolut richtiger Ansatz.\n\nIch glaube, wir d\u00fcrfen uns durchaus an dem orientieren, was der EU-Ratsbeschluss in Santa Maria da Feira bereits im Jahr 2000 ausgef\u00fchrt hat. Man hat gesagt: Wir wollen aus europ\u00e4ischen Staaten 5 500 Polizisten, davon 900 aus Deutschland, f\u00fcr solche Eins\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Ich glaube, es ist richtig, sich daran zu orientieren. Diese Entscheidung war vor 17 Jahren richtig, und sie ist es auch heute.\n\nWenn man vorw\u00e4rtskommen will, dann muss man bestimmte Muster durchbrechen. Das Erste, worauf es ankommt, ist - das hat der Innenminister deutlich gemacht -: Wir brauchen mehr Polizeibeamte. Der Bund stellt bis zum Jahr 2020  7 500 zus\u00e4tzliche Polizisten ein. Wenn ich mir gerade in diesem Jahr die Koalitionsvereinbarungen in einigen Bundesl\u00e4ndern anschaue, dann wird deutlich, dass diesbez\u00fcglich getroffene Entscheidungen in die richtige Richtung gehen und dass es mehr Polizisten geben wird. Damit muss man nicht mehr die Bef\u00fcrchtung haben - dies kann man damit ganz klar dokumentieren -, dass Polizeibeamte, die im Innern ben\u00f6tigt werden, im Ausland eingesetzt werden.\n\nDas Zweite ist: Wir brauchen eine klare politische Entscheidung, die hier am Anfang stehen muss. Ich habe den Ratsbeschluss aus dem Jahr 2000 genannt. Man kann durchaus auch erw\u00e4hnen, dass beispielsweise Schweden entschieden hat, 1 Prozent seiner Polizeibeamten f\u00fcr Auslandsmissionen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das bedeutet im Klartext, dass Schweden, das nicht einmal 10 Millionen Einwohner hat, etwa viermal so viele Polizisten in Auslandseins\u00e4tzen hat wie Deutschland. Jetzt muss es nicht unbedingt 1 Prozent der Polizisten sein. In Deutschland haben wir etwa 300 000 Polizeibeamte. Das hei\u00dft, der Anteil von im Ausland eingesetzten deutschen Polizisten betr\u00e4gt 0,01 Prozent.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181039,"sequence":894,"sitzung":239,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"0,1 Prozent w\u00e4re sch\u00f6n!","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181040,"sequence":895,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen gibt es angesichts des schwedischen Ansatzes und unserer M\u00f6glichkeiten sicherlich noch Kl\u00e4rungsbedarf. Es geht weiter darum, dass wir die Standzeiten erh\u00f6hen, dass wir deutsche Polizisten dort in Einsatz bringen, wo wir viel erreichen k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch ein wichtiges Beispiel nennen. In Somalia haben wir an der Spitze der Polizeimission auch einen Deutschen, der in Somalia die Erfahrung f\u00f6deraler Polizeistrukturen umgesetzt hat. Das ist der richtige und vern\u00fcnftige Ansatz. Wenn dort anstatt 14, wie von der UN gefordert, 70 Polizeibeamte eingesetzt werden k\u00f6nnten, dann k\u00f6nnen auch die Ziele noch besser erreicht werden. Aus meiner Sicht ist es exakt der richtige Ansatz, den man fahren sollte. Es ist vollkommen klar, dass eine Stabilisierung am Horn von Afrika auch Auswirkungen auf den Mittleren Osten und die Sahelzone haben wird. Deshalb m\u00fcssen wir uns dort engagieren und uns vielleicht heute schon darauf vorbereiten, dass in Libyen der n\u00e4chste gro\u00dfe Polizeieinsatz wartet.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181041,"sequence":896,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Frei, Sie k\u00f6nnen gern weiterreden, aber inzwischen auf Kosten des Kollegen Hoffmann. Das muss ja nicht sein.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":181042,"sequence":897,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein, das will ich keinesfalls. - Ich glaube, das w\u00e4re das richtige Engagement, um unsere Chancen bei der Bewerbung um einen Sitz im UN-Sicherheitsrat zu verbessern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181043,"sequence":898,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Susanne Mittag [SPD]","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181044,"sequence":899,"sitzung":239,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thorsten Hoffmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":181045,"sequence":900,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181046,"sequence":901,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":280.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn ich jetzt die lieben Kolleginnen und Kollegen begr\u00fc\u00dft habe, dann meine ich nicht nur Sie, die Abgeordneten, sondern nat\u00fcrlich auch Sie, die Polizistinnen und Polizisten auf der Besuchertrib\u00fcne; denn ich war 34 Jahre lang dabei und empfinde mit Ihnen.\n\nIch m\u00f6chte gerne die ganze Debatte aus einer etwas anderen Sicht betrachten und entsprechend vortragen. Erst vor wenigen Wochen bin ich von einer Delegationsreise aus Taiwan zur\u00fcckgekehrt. Getroffen haben wir uns dort mit Sicherheitsexperten, um die Erfahrungen im sicherheitspolitischen Bereich untereinander auszutauschen. Bei dem Treffen mit den taiwanesischen Innen- und Au\u00dfenpolitikern stellte sich schnell heraus, dass man mit uns in Deutschland im sicherheitstechnischen Bereich gerne enger zusammenarbeiten w\u00fcrde und von unseren Erfahrungen beim Aufbau staatlicher Sicherheitsstrukturen profitieren m\u00f6chte. Taiwan ist da nur ein Beispiel; denn unsere sicherheitsrelevanten Strukturen werden weltweit gesch\u00e4tzt. Sie dienen anderen, insbesondere noch nicht so stabilen Staaten als Vorbild.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, unsere deutschen Polizistinnen und Polizisten unterst\u00fctzen in fragilen Staaten den Auf- und Umbau von staatlichen Organisationen. Sie helfen dabei, Polizistinnen und Polizisten vor Ort auszubilden, geben Expertise und helfen beim Aufbau einer modernen Sicherheitsarchitektur mit einer funktionsf\u00e4higen und nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen handelnden Polizei. Unsere Polizistinnen und Polizisten kommen dabei im Gastland oft als Berater, Ausbilder, Mentoren und Trainer zum Einsatz. Dabei begeben sie sich jeden Tag mit gro\u00dfem pers\u00f6nlichem Einsatz in die Krisenregionen dieser Welt. Sie sind dort eingesetzt und haben eine gro\u00dfe Aufgabe und ein gro\u00dfes Ziel vor Augen. Sie f\u00f6rdern den Frieden, um in der Region ein sicheres Leben f\u00fcr die dort lebenden Menschen zu erm\u00f6glichen.\n\nUnsere Polizistinnen und Polizisten verdienen f\u00fcr ihren Einsatz unsere h\u00f6chste Anerkennung. Ich danke Ihnen an dieser Stelle ausdr\u00fccklich und sehr herzlich, und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie den Dank an Ihre, an meine Kollegen weiterg\u00e4ben.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181047,"sequence":902,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181048,"sequence":903,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":280.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nicht so, dass ich hier \u00fcber etwas spreche, was mir fremd ist. Ich wei\u00df, was die eingesetzten Kr\u00e4fte denken und f\u00fchlen. Ich kenne ihre \u00c4ngste, ihre Sorgen und ihre N\u00f6te. Ich war in meinem fr\u00fcheren Beruf als Polizeibeamter selbst oft aufgrund spezieller Aufgaben gro\u00dfen Gefahren ausgesetzt. Auch ich war teilweise wochenlang von meiner Familie, von meiner Ehefrau und von meinem Kind, getrennt. Manchmal konnte ich mich nicht melden, und dann machte sich meine Familie gro\u00dfe Sorgen. Sie fragte sich, ob etwas passiert sei, und verfiel in Ungewissheit. Es war auch nicht immer einfach, wenn meine Ehefrau meinem damals dreij\u00e4hrigen Sohn Ricardo, der heute 24 ist, erkl\u00e4ren musste, dass ich im Moment nicht zu Hause sei. Ich wei\u00df also nur zu gut, mit welchen Schwierigkeiten Angeh\u00f6rige in solchen Phasen konfrontiert sind. Es ist f\u00fcr keinen der Beteiligten einfach, wenn man seine Familie oder Freunde nicht sieht und oft nicht einmal mit ihnen telefonieren kann.\n\nDurch diese Beispiele wird deutlich, dass nicht nur die Polizistinnen und Polizisten f\u00fcr die Gesellschaft eine ganz wichtige Rolle \u00fcbernehmen, wenn sie sich auf einer Auslandsmission befinden. Auch deren Angeh\u00f6rige leisten einen ganz wichtigen Beitrag. Sie sind n\u00e4mlich der R\u00fcckhalt f\u00fcr unsere Polizistinnen und Polizisten im weltweiten Einsatz. Deswegen geb\u00fchrt auch den Familien und Freunden mein ausdr\u00fccklicher Dank.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181049,"sequence":904,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181050,"sequence":905,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":280.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, mandatierte Friedensmissionen sind notwendig. Sie sind ein n\u00fctzliches Instrument, um bewaffnete Konflikte zu verhindern und einzud\u00e4mmen. Sie f\u00f6rdern und festigen den Frieden. Sie sind wichtig, um sp\u00e4ter die Beteiligten im besten Fall an einen Tisch zu bekommen und um f\u00fcr den Frieden zu werben. F\u00fcr die CDU\/CSU sind sie ein wesentlicher Baustein im deutschen Engagement f\u00fcr den internationalen Frieden. Die deutsche Beteiligung an den Friedensmissionen ist nicht mehr wegzudenken. Unsere Freunde und Partner aus anderen L\u00e4ndern verlassen sich auf unsere Erfahrungen, die wir gerne mit ihnen teilen. Deshalb beteiligt sich Deutschland mit den Polizeien der L\u00e4nder und des Bundes und auch mit Teilen der Bundeszollverwaltung an vielen Friedensmissionen auf der ganzen Welt.\n\nIch m\u00f6chte aber auch noch auf Folgendes hinweisen: Der Austausch ist wirklich ein Austausch. Unsere Polizistinnen und Polizisten unterst\u00fctzen ihre Kollegen im Gastland nicht nur, sie lernen bei ihren gemeinsamen Eins\u00e4tzen auch voneinander. Sie lernen bei den gemeinsamen \u00dcbungen zum Beispiel, Sprachbarrieren zu \u00fcberbr\u00fccken. Sie lernen, ihren Blickwinkel zu \u00e4ndern, kulturelle Unterschiede zu ber\u00fccksichtigen und zu \u00fcberwinden. Die Erfahrungen, die sie dort im t\u00e4glichen Miteinander sammeln, kommen uns besonders bei der Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus und der immer st\u00e4rkeren Internationalisierung der Kriminalit\u00e4t zugute.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wer so stark im Berufsleben gefordert wird, soll und muss auch entsprechend unterst\u00fctzt werden. Wir als CDU\/CSU werden uns selbstverst\u00e4ndlich weiterhin f\u00fcr eine Verbesserung der Ausr\u00fcstung, eine zielgenaue Aus- und Fortbildung und eine aufrichtige Wertsch\u00e4tzung unserer Bundes- und Landesbeamten einsetzen.\n\nLiebe Ulla Jelpke, du wei\u00dft ja, dass ich dich mag.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181051,"sequence":906,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":181052,"sequence":907,"sitzung":239,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":280.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich m\u00f6chte doch einmal Worte benutzen, die du manchmal auch gerne benutzt, wie zum Beispiel \u201eskandal\u00f6s\u201c, oftmals bist du \u201eentsetzt\u201c. Mir als Polizeibeamten hat das teilweise wirklich wehgetan, was du, Ulla, gesagt hast, und ich kann auch sagen, warum: Ein Polizeibeamter ist n\u00e4mlich mit dem Herzen Polizeibeamter. Die Kollegen, die vorhin auf der Trib\u00fcne sa\u00dfen, haben sicher \u00e4hnlich gedacht.\n\nIch m\u00f6chte die Frage stellen: Waren Sie oder die Zuschauer schon einmal bei einer Feierstunde f\u00fcr R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer von Auslandseins\u00e4tzen? Wenn nicht, dann m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass man sich das hier in Berlin live anschauen kann. Wenn Sie die Kolleginnen und Kollegen vor dem Reichstag treffen: Schauen Sie einmal in ihre Gesichter. Sie sind stolz. Sie sind stolz darauf, dass sie mitgeholfen haben. Sie tragen voller Stolz ihre Uniform. Sie teilen diesen Stolz mit ihren Familien. Und sie nehmen erst recht voller Stolz die Wertsch\u00e4tzung unseres Bundesinnenministers Thomas de Maizi\u00e8re entgegen.\n\nIch sage es zum Schluss noch einmal sehr gerne: Vielen Dank f\u00fcr euren Einsatz, und vielen Dank, dass eure Familien das mitmachen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":181053,"sequence":908,"sitzung":239,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Einsatz in internationalen Polizeimissionen 2016","top_id":3107,"type":"poi","wahlperiode":18}]