[{"id":597341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":241,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 29 a und 29 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht \u00fcber die Lebenssituation junger Menschen und die Leistungen der Kinder- und Jugendhilfe in Deutschland\n\n- 15. Kinder- und Jugendbericht -\n\nund Stellungnahme der Bundesregierung\n\nDrucksache 18\/11050\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nSiebter Bericht zur Lage der \u00e4lteren Generation in der Bundesrepublik Deutschland\n\nSorge und Mitverantwortung in der Kommune - Aufbau und Sicherung zukunftsf\u00e4higer Gemeinschaften\n\nund Stellungnahme der Bundesregierung\n\nDrucksache 18\/10210\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll eine Stunde dar\u00fcber debattiert werden. - Das ist offensichtlich unstreitig. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesfamilienministerin Katarina Barley.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597342,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":2,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Der Pr\u00e4sident hat es gesagt: Ich stelle Ihnen heute zwei Berichte der Bundesregierung vor, und zwar den 15. Kinder- und Jugendbericht und den siebten Altenbericht. Die in den beiden Berichten behandelten Lebensphasen liegen zwar ganz weit auseinander, haben aber einige Schnittstellen, an denen die jeweiligen Probleme und Bed\u00fcrfnisse durchaus vergleichbar sind; dazu komme ich sp\u00e4ter. Diese beiden Generationen bilden die wesentlichen Pfeiler des Generationenvertrages. Dieser Generationenvertrag wird derzeit durch den demografischen Wandel auf die Probe gestellt. Auf folgende Fragen m\u00fcssen wir Antworten finden: Wie schaffen es junge Menschen in einer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft, die Belastungen zu stemmen, und wie schaffen es \u00e4ltere Menschen, so lange und so gut wie m\u00f6glich selbstbestimmt in ihrer gew\u00e4hlten Umgebung zu leben? Beide Fragen m\u00fcssen wir vor dem Hintergrund des demografischen Wandels neu beantworten.\n\nDer 15. Kinder- und Jugendbericht ist der allererste, der sich auf die Phase der Jugend bezieht und beschr\u00e4nkt. Ich musste erst lernen, dass dies etwas Revolution\u00e4res ist; denn wenn man \u00fcber Kinder- und Jugendpolitik redet, liegt der Fokus oft auf den Kindern. Das ist auch gut so. An dieser Stelle machen wir auch wirklich sehr viel. Aber die Lebensphase der Jugend ist in der politischen Wahrnehmung manchmal etwas unterrepr\u00e4sentiert. Deswegen freue ich mich als Mutter von zwei S\u00f6hnen, die sich gerade im jugendlichen Alter befinden, dass deren Belange und Bed\u00fcrfnisse in diesem Kinder- und Jugendbericht an prominenter Stelle ber\u00fccksichtigt werden.\n\nDer Kinder- und Jugendbericht benennt drei Kernaufgaben, die Jugendliche zu erf\u00fcllen haben. Sie m\u00fcssen sich qualifizieren. Sie m\u00fcssen sich entscheiden, in welche Richtung ihr Leben gehen soll und was sie daf\u00fcr tun wollen und tun k\u00f6nnen. Sie werden selbstst\u00e4ndig - wie alle Eltern wissen, ist das nicht immer ohne Schmerzen m\u00f6glich - und finden ihren Platz in der Familie und in der Gesellschaft. All das ist leichter gesagt als getan. Der Kinder- und Jugendbericht trifft dazu einige Aussagen. Eine Aussage, die ich f\u00fcr wichtig halte, ist: Junge Menschen brauchen Freir\u00e4ume. Ich mache keinen Hehl daraus, dass ich eine gro\u00dfe Verfechterin der Ganztagsschule bin; in diesem Punkt war ich nicht immer einer Meinung mit meinen S\u00f6hnen. Ich jedenfalls halte sie f\u00fcr eine p\u00e4dagogisch sehr wichtige Errungenschaft. Das ist auch unter sozialen Gesichtspunkten absolut geboten. Die Schule nimmt damit einen gro\u00dfen Raum ein. Wir als Gesellschaft, die Eltern, aber auch andere aus dem Umfeld der Jugendlichen m\u00fcssen darauf achten, dass Jugendliche \u00fcber diese zeitliche Beanspruchung hinaus Freir\u00e4ume und Zeit haben, wo sie ihre anderen F\u00e4higkeiten und Bed\u00fcrfnisse ausleben k\u00f6nnen. Das betrifft neben der Zeit auch die Orte. Wir wissen, dass es hier Probleme gibt. Viele Orte, an denen sich Jugendliche aufhalten, an denen sie sich treffen, sind in finanzieller Notlage. Viele Jugendklubs in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern sind zum Beispiel geschlossen worden. Hier ist wirklich noch viel zu tun.\n\nDie Jugend fordert einen ganz eigenen Politikansatz; ich glaube, das habe ich schon hinreichend deutlich gemacht. Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend hat diesen Politikansatz in den letzten Jahren sehr konsequent durchgehalten. Wir haben eine Jugendstrategie \u201eHandeln f\u00fcr eine jugendgerechte Gesellschaft\u201c. Kernelement ist Beteiligung. Das hat auch dieser Bericht gezeigt: Was wir wirklich dringend tun m\u00fcssen, ist, dass wir weniger \u00fcber Jugendliche reden und mehr mit ihnen. Wir brauchen eine Jugendpolitik f\u00fcr die Jugend, aber eben auch mit der Jugend und von der Jugend.\n\nEinen Satz aus dem Jugendbericht fand ich dazu besonders spannend, n\u00e4mlich den, in dem es hei\u00dft, wir als \u00c4ltere w\u00fcrden immer erwarten, dass Jugendliche in die bereits bestehenden Strukturen hineingehen und sich dort beteiligen. Wir hinterfragen viel zu selten, ob es nicht vielleicht andere Strukturen, neue Strukturen, jugendgerechtere Strukturen gibt. Nat\u00fcrlich sind die Jugendparlamente ein gro\u00dfer Pfeiler - auch in meiner Heimatstadt Trier gibt es ein solches -, aber es gibt dar\u00fcber hinaus auch Beteiligungsm\u00f6glichkeiten, die sich Jugendliche selber erarbeiten k\u00f6nnen, erarbeiten m\u00fcssen und wo wir ihnen auch die besagten Freir\u00e4ume geben m\u00fcssen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597344,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":4,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":null,"text":"Das Spannungsfeld zwischen Jugend und \u00e4lterer Generation ist - das habe ich schon gesagt - dort am st\u00e4rksten ausgepr\u00e4gt, wo das t\u00e4gliche Leben stattfindet, in den Kommunen. Deswegen haben wir in den Kommunen Jugendbeteiligung als Demografiedialog organisiert. Dabei wurde nirgendwo ein Generationenkonflikt festgestellt. Das Bild, das so oft gebraucht wird, das man in der Politik so oft h\u00f6rt, es w\u00fcrden sich die Generationen mit ihren Interessen gegeneinanderstellen - gerade in der Rentendiskussion ist das der Fall, es gibt aber noch andere -, wurde nirgendwo best\u00e4tigt. Es gibt einen ganz gro\u00dfen Willen der Jugendlichen, mitzugestalten und sich vor Ort in die Gesellschaft einzubringen.\n\nWir haben jetzt auch den siebten Altenbericht vorgelegt. Wenn ich gerade gesagt habe, dass die kommunalen Rahmenbedingungen f\u00fcr junge Menschen zentral sind, dann muss man feststellen: Dies gilt f\u00fcr \u00e4ltere Menschen noch mehr. Das wei\u00df, glaube ich, jeder und jede hier. Ich komme aus einem eher l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Wahlkreis und muss feststellen: Die Politik muss ihr Augenmerk noch sehr viel st\u00e4rker auf diesen Bereich legen. F\u00fcr die \u00e4ltere Generation ist es noch viel existenzieller, dass sie dort leben bleiben k\u00f6nnen, wo sie ihren Lebensmittelpunkt sehen, wo sie oft schon viele Jahre leben. Dazu geh\u00f6ren altersgerechte Wohnangebote, Zugang zu medizinischer Versorgung und Daseinsvorsorge.\n\nIch nehme als Beispiel den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Wen sehen Sie darin, wenn Sie mit dem Bus fahren? Sie sehen junge Menschen, die noch keinen F\u00fchrerschein haben, Sie sehen alte Menschen, die kein Auto mehr haben, und Sie sehen Frauen. Wen sehen Sie nicht? M\u00e4nner im mittleren Alter. Das sind aber in der Regel diejenigen, die \u00fcber \u00d6PNV-Angebote entscheiden. Ich spitze es ein wenig zu, aber nicht viel. Da m\u00fcssen wir uns viel st\u00e4rker einsetzen f\u00fcr die Interessen dieser Gruppen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597346,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":6,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Katarina Barley, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":1534.0,"speaker_party":null,"text":"Was wir brauchen - das sagt auch die Sachverst\u00e4ndigenkommission -, ist eine gute Ausstattung der Kommunen. Das k\u00f6nnen wir nur gemeinsam machen. Diese gro\u00dfe Aufgabe k\u00f6nnen nur Bund, L\u00e4nder und Gemeinden gemeinsam stemmen. Deswegen empfiehlt die Sachverst\u00e4ndigenkommission die Diskussion \u00fcber eine Gemeinschaftsaufgabe \u201eDemografischer Wandel\u201c, um gemeinsam dieses ganz dicke Brett bohren zu k\u00f6nnen und daf\u00fcr sorgen zu k\u00f6nnen, dass die Menschen, egal ob jung oder alt, wirklich dort leben k\u00f6nnen, wo sie selber ihren Lebensmittelpunkt sehen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen nicht vorenthalten, was mir meine Mitarbeiter gesagt haben, als sie mir den Jugendbericht vorgestellt haben. Sie haben gesagt, sie haben festgestellt: Das ist eine richtig tolle Generation. Das ist eine engagierte, eine motivierte, eine interessierte Generation, die da heranw\u00e4chst, auf die wir uns freuen k\u00f6nnen, die auch bereit ist, mit uns Erwachsenen gut zusammenzuarbeiten und gemeinsam eine gerechte, eine gute Gesellschaft aufzubauen.\n\nZu den Erfahrungen aus dem Altenbericht. Wir wissen, dass unsere Alten so aktiv sind wie nie, dass sie sich ehrenamtlich in die Gesellschaft einbringen wie nie. Deswegen hei\u00dft es, auch sie zu st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen auch die Kommunen st\u00e4rken. Diese Bundesregierung hat das schon getan wie keine Bundesregierung zuvor. Aber es bleibt weiterhin viel zu tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597348,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":241,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun der Kollege Norbert M\u00fcller das Wort.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597350,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":10,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit heute nutzen, kurz in Bezug auf die Kinder\u001e, Jugend- und Familienpolitik dieser Gro\u00dfen Koalition Bilanz zu ziehen. Sie sind mit wenigen Erwartungen, die Sie geweckt haben, gestartet, und Sie haben es geschafft, diese noch zu unterbieten.\n\nAus einem Entgeltgleichheitsgesetz, das die Sozialdemokraten gefordert haben, wurde erst ein Entgelttransparenzgesetz, und davon blieb am Ende nur die \u00dcberschrift. Aus dem Schutz von jugendlichen Fl\u00fcchtlingen wurden die Aussetzung des Familiennachzugs - Sie wissen, mit welchen t\u00f6dlichen Folgen - und eine Jugendhilfe zweiter Klasse f\u00fcr die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge; jedenfalls will das der Koalitionsausschuss.\n\nAus der gro\u00dfen L\u00f6sung im Kinder- und Jugendhilferecht, die Sie im Koalitionsvertrag vereinbart hatten, wurde ein kleingeistiger Gesetzentwurf mit einem Gro\u00dfangriff auf die Rechte von Kindern, von Familien und auf den sozialp\u00e4dagogischen Ansatz des noch sehr jungen Sozialgesetzbuches VIII, also des Kinder- und Jugendhilferechts.\n\nAus den Verhandlungen zu einem Bundes-Kita-Qualit\u00e4tsgesetz wurde ein Qualit\u00e4tsentwicklungsprozess, der sinnentleert ist und am Ende keinem Kind und keiner Familie etwas bringt.\n\nZur Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut haben Sie sich gleich gar nichts vorgenommen. Das war wenigstens ehrlich. Aber den 3 Millionen armen Kindern ist damit nicht geholfen.\n\nJetzt mag man sagen: Lieber den Spatz in der Hand als die Taube auf dem Dach. Nur: Was ist, wenn der Spatz vielleicht ganz h\u00fcbsch aussieht, weil er aus Pl\u00fcsch ist, aber leider wenig lebendig ist?\n\nDiese Wahlperiode bleibt damit eine der vielen verpassten Gelegenheiten, auch wenn zum Beispiel die Aufstockung der Mittel f\u00fcr das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c, das sich an viele junge Menschen richtet, etwas Gutes ist; das haben wir auch positiv begleitet.\n\nDie Bundesregierung hat - in guter Tradition ihrer Vorg\u00e4ngerregierungen - zwar viele spannende Berichte entwickelt, die aus diesem Ressort kommen - Kinder- und Jugendbericht, Altenbericht, Engagementbericht, Gleichstellungsbericht -, aber Sie leiten sie dem Parlament erst zu, wenn die Wahlperiode eigentlich an ihrem Ende angekommen ist.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":11,"sitzung":241,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":12,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen m\u00fcssen Sie aus diesen Berichten auch gar keine Konsequenzen mehr ziehen. Es ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n bequem, Berichte zu entwickeln, aus denen man dann keine Konsequenzen mehr ziehen muss, aber das ist schlecht.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597354,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":14,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen kurz f\u00fcnf Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine gute Kinder- und Jugendpolitik unterbreiten.\n\nErstens. Bek\u00e4mpfen wir endlich die Kinder- und Jugendarmut. Jedes Kind soll dieser Gesellschaft gleich viel wert sein. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssen Familien unterst\u00fctzen. Ich will jetzt als L\u00f6sung nicht wieder h\u00f6ren: Man muss nur die Eltern in Arbeit bringen, das l\u00f6st das Problem. Jedes zweite Kind, das arm ist, lebt in einer Familie, in der Elternteile zum Teil Vollzeit arbeiten, und sie sind trotzdem arm. Das hei\u00dft, wir brauchen bessere Arbeitsbedingungen, wir brauchen wieder normale Arbeitsverh\u00e4ltnisse, und wir brauchen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Familien, die trotzdem arm sind.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597356,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":16,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht auch darum, f\u00fcr Leistungen zu sorgen, die allen Kindern zur Verf\u00fcgung stehen: kostenfreies Schul- und Kitaessen, Fr\u00fchst\u00fcck und Mittagessen. Das w\u00e4re eine sinnvolle Ma\u00dfnahme, die Gleichheit unter Kindern und Jugendlichen herstellt. Mit vollem Bauch spielt und lernt es sich eben deutlich besser. Ein beitragsfreier \u00d6PNV ist eine gute Voraussetzung f\u00fcr Kinder und Jugendliche, an dieser Gesellschaft gleichberechtigt teilhaben zu k\u00f6nnen.\n\nZweitens. Eine Konsequenz aus dem 15. Kinder- und Jugendbericht muss es sein, die Jugendverb\u00e4nde zu st\u00e4rken. Ja, aber auch junge Vollj\u00e4hrige m\u00fcssen besser unterst\u00fctzt werden. Das sogenannte Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetz - das kein St\u00e4rkungs\u001e, sondern ein Schw\u00e4chungsgesetz ist; insbesondere f\u00fcr die jungen Vollj\u00e4hrigen, insbesondere f\u00fcr die unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen -, das Sie vorgelegt haben, geht genau in die gegenteilige Richtung. Es kann mir niemand begreiflich machen, warum Sie einen Bericht vorlegen, in dem Sie feststellen, dass sich die Jugendphase verl\u00e4ngert, und gleichzeitig an dieser Jugendphase herumfummeln und versuchen, die Rechte abzubauen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597358,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":18,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Wir brauchen mehr Beteiligung, mehr Ombudsstellen, aber auch eine Absenkung des Wahlalters. Wir stehen kurz vor der Bundestagswahl. Kein Mensch kann verstehen, warum in mehreren Fl\u00e4chenl\u00e4ndern inzwischen 16-J\u00e4hrige - \u00fcbrigens mit einer guten Wahlbeteiligung - an landesweiten Wahlen teilnehmen d\u00fcrfen, im Bund daf\u00fcr aber keine Mehrheit zu schaffen sein soll. Wir wollen, dass das Wahlalter auf 16 gesenkt wird, und ja, wir wollen, dass die Kinderrechte endlich ins Grundgesetz kommen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597360,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":20,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Wir wollen die Erziehung zum Frieden statt einer weiteren Verkl\u00e4rung des Milit\u00e4rischen gegen\u00fcber jungen Menschen. Stoppen Sie die Bundeswehrwerbung in Schule, in Kita und in Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597362,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":22,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Stoppen Sie die Rekrutierung von Minderj\u00e4hrigen f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte. Tun Sie etwas gegen Kindersoldaten. Dr\u00fccken Sie nicht nur einmal im Jahr rote H\u00e4nde auf ein Blatt Papier, sondern setzen Sie sich effektiv gegen Kleinwaffenexporte ein.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597364,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":24,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens und letztens. St\u00e4rken wir das \u00d6ffentliche. Wir brauchen mehr Personal in Schule, Kita, Hort und Jugendhilfe. Damit das geht und der Bund sich angemessen an der Finanzierung beteiligen kann, ohne L\u00e4nder und Kommunen aus der Pflicht zu entlassen: Beseitigen Sie endlich, sp\u00e4testens zu Beginn der n\u00e4chsten Wahlperiode dieses depperte Kooperationsverbot. Das braucht kein Mensch. Es ist nur ein Hindernis in der Kinder- und Jugendpolitik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597366,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":241,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Markus Koob ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597368,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":28,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Bundesministerin, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst die Gelegenheit nutzen, Ihnen pers\u00f6nlich zu Ihrem neuen Amt zu gratulieren und Ihnen im Sinne unserer Familien, Jugend, Senioren und Frauen eine erfolgreiche verbleibende Amtszeit zu w\u00fcnschen.\n\nWenn ich in der Vergangenheit die \u00f6ffentliche Diskussion zum Thema Jugend beobachtet habe, stellte ich fest, dass es oft, nach meinem Geschmack zu oft um Themen wie Komasaufen, Gewalt, Zigarettenkonsum, Null-Bock-Stimmung oder Schulschw\u00e4nzer ging. Diese gesellschaftliche Sicht auf Jugendliche hat sich durch zahlreiche erschienene Studien in den letzten Jahren gl\u00fccklicherweise um 180 Grad ins Positive gedreht. So zeichnete vor allem die Shell-Jugendstudie ein \u00fcberaus positives Bild der Jugend von heute: Sie ist pragmatisch, sch\u00e4tzt Werte wie Familie, Freundschaft und Partnerschaft, ist politikinteressiert. Erstmals seit den 1990er-Jahren bewertet eine Mehrheit der Jugendlichen die Zukunft der Gesellschaft positiv. Die eigene Zukunft wird sogar noch positiver eingesch\u00e4tzt. F\u00fcr Jugendliche z\u00e4hlt im Beruf die pers\u00f6nliche Erf\u00fcllung mehr als die Karriereorientierung. Die Jugendlichen haben mehr Angst vor Fremdenhass als vor Zuwanderung. Jugendliche nutzen das Internet mit allen M\u00f6glichkeiten, sind aber kritisch bez\u00fcglich der Datenverarbeitung durch gro\u00dfe Unternehmen. Die gro\u00dfe Mehrheit legt Wert auf Werte wie Respekt vor Gesetz und Ordnung. In vielerlei Hinsicht sollte die Jugend von heute f\u00fcr uns alle ein Vorbild sein. Pragmatismus, Optimismus und Toleranz sind Werte, die unsere Gesellschaft im Ganzen st\u00e4rken und f\u00fcr die Zukunft sichern.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597370,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":30,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Da k\u00f6nnten ruhig ein paar mehr klatschen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597372,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":32,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollten die Union mal aufwecken!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":33,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ich wei\u00df, die schlafen noch ein bisschen.\n\nVor allem das ehrenamtliche Engagement der Jugend ist bemerkenswert. Neben vielf\u00e4ltigen Hobbys, famili\u00e4ren Verpflichtungen und dem Schulunterricht schafft es eine Vielzahl von Jugendlichen, sich neben diesen Hauptverpflichtungen ehrenamtlich zu engagieren. Sie tragen durch ihr Engagement f\u00fcr Sport, Kirche, Schule, Kultur, freiwillige Feuerwehr, Jugendrotkreuz, Jugend-THW, DLRG, um nur einige wenige zu nennen, ma\u00dfgeblich zum Funktionieren unserer Gesellschaft bei.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597375,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":35,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwar engagieren sich im Vergleich zum Jahr 1999 weniger Jugendliche; nichtsdestotrotz leisten sie eine hervorragende Engagementarbeit. Als Politiker habe ich den h\u00f6chsten Respekt vor ihrer Leistung. Ingrid Pahlmann wird das, glaube ich, in ihrer Rede gleich noch einmal genauer ins Licht r\u00fccken.\n\nAuch der 15. Kinder- und Jugendbericht zeichnet wie zuvor bereits die Shell-Jugendstudie ein \u00fcberaus positives Bild der Jugend von heute. Dabei wird erstmals \u00fcberhaupt der Fokus ausschlie\u00dflich auf die Lebenswirklichkeit der Jugend gelegt und die Kindheit ausgespart. Kindheit ist wichtig, aber in der Forschung schon gut repr\u00e4sentiert. Auch ich begr\u00fc\u00dfe deshalb die Schwerpunktsetzung auf das Thema Jugend sehr; das wurde Zeit.\n\nDabei ist der Begriff der Jugend eher als unkonkreter Sammelbegriff zu verstehen. Ich w\u00fcrde nicht so weit gehen, zu sagen, dass zur Jugend alle geh\u00f6ren, die sich jung f\u00fchlen; aber zumindest die Menschen zwischen 12 und 27 Jahren k\u00f6nnen sich diesen Begriff getrost ans Revers heften, nach einem Vorschlag der Sachverst\u00e4ndigenkommission sogar die Menschen bis zu einem Alter von Mitte 30, was ich als 39-J\u00e4hriger zwar sehr schmeichelhaft finde, aber doch etwas \u00fcbertrieben.\n\nZudem ist die Jugend genauso pluralistisch wie die Gesellschaft insgesamt. Die eine Jugend gibt es nicht, nur viele individuelle Jugendliche. Nicht nur, weil ihr Anteil an der Gesellschaft aktuell so gro\u00df ist wie der Anteil der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen an der Gesellschaft, m\u00fcssen wir in diesem Haus gemeinsam die vielf\u00e4ltigen Interessen der Jugend bestm\u00f6glich vertreten; denn Repr\u00e4sentation ist nicht allein eine Frage des W\u00e4hlend\u00fcrfens, sondern vor allem eine Frage des Vertretenwerdens. Ich wei\u00df, dass f\u00fcr eine angemessene Repr\u00e4sentation der Jugend wei\u00df Gott nicht alle Entscheidungen dieser Legislaturperiode hilfreich gewesen sind. Dennoch werde ich mich auch in Zukunft weiter daf\u00fcr einsetzen, dass politische Konzepte wie bei der Rente nicht nur bis ins Jahr 2030 reichen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597377,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Carola Reimann [SPD]","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":37,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Rentenkonzept, welcher Partei auch immer, muss die Interessen der Jugend sehr intensiv ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597379,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":39,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcberhaupt mal ein Konzept haben!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":40,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abgesehen von der Rentenpolitik haben wir in dieser Legislaturperiode mit unseren beschr\u00e4nkten Kompetenzen auf Bundesebene viel f\u00fcr die Jugend in unserem Land erreicht. Wir haben auf Bundesebene auf vielfache Weise dazu beigetragen, Jugend zu erm\u00f6glichen, indem wir sowohl die Eltern als auch die L\u00e4nder und Kommunen finanziell stark entlastet haben, so stark wie keine Bundesregierung je zuvor.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597382,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":42,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Familien, in denen Jugend lebt und in denen sich Jugend entfaltet, haben wir durch die Erh\u00f6hung des Entlastungsbetrages, den Ausbau des Unterhaltsvorschusses, die Erh\u00f6hung von Kindergeld, Kinderfreibetrag, Grundfreibetrag und Kinderzuschlag sowie Elterngeld Plus entlastet. Auch der Ausbau von Mehrgenerationenh\u00e4usern und die Ausweitung des Jugendschutzgesetzes auf E-Zigaretten und E-Shishas kamen der Jugend in dieser Wahlperiode zugute. Wenn ich mir in meiner voraussichtlich letzten Rede in dieser Legislaturperiode etwas von Ihnen, Frau Ministerin, w\u00fcnschen darf, dann, dass Sie im Gegensatz zu Frau Schwesig endlich auf die Gefahren f\u00fcr Kinder und Jugendliche durch den Konsum von konventionellen Wasserpfeifen reagieren und einen Entwurf zur Reform des Jugendschutzgesetzes vorlegen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597384,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":44,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon zu Beginn des Jahres 2016 hielten dies in einer Anh\u00f6rung alle Experten zum Wohle der Kinder und Jugendlichen in unserem Land f\u00fcr notwendig. Nehmen Sie dieses Wissen ernst, und sch\u00fctzen Sie unsere Kinder und Jugendlichen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597386,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":46,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der diesj\u00e4hrige Kinder- und Jugendbericht kommt zu keinen revolution\u00e4ren, aber dennoch zu wichtigen Erkenntnissen. Die Jugend von heute steht hinter der Demokratie als bestm\u00f6glicher Staatsform. Sie ist politisch interessiert und keineswegs politikverdrossen. Sie wendet sich bei Problemen \u00fcberwiegend an Familie und Freunde, strebt in gr\u00f6\u00dferer Zahl nach h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen als noch vor ein paar Jahren und ist konstant zu drei Vierteln religi\u00f6s, wenngleich individueller und kirchenunabh\u00e4ngiger.\n\nJugend ist zudem durch eine h\u00f6here internationale Mobilit\u00e4t gekennzeichnet, durch eine geringere Arbeitslosigkeit als im Rest Europas, sie bewegt sich in der digitalen Welt im Wissen um Datensparsamkeit mit Leichtigkeit - wenngleich der digitale Zugang von Regionen, Bildungsabschluss und sozialem Status abh\u00e4ngt -, sie kommuniziert vielf\u00e4ltig online, nach wie vor aber auch offline, und liebt die Freizeitgestaltung innerhalb ihrer jeweiligen Peergroup.\n\nIn Zeiten gro\u00dfer gesellschaftlicher \u00c4nderungen, globaler Herausforderungen und damit verbundenen Unsicherheiten w\u00e4chst die Jugend von heute in einem un\u00fcbersichtlichen Umfeld auf. In einem solchen Umfeld Jugend zu erm\u00f6glichen, ist die Aufgabe von uns allen. Von der Politik sind die geeigneten Rahmenbedingungen vorzugeben und anzupassen, von der Gesellschaft die ben\u00f6tigten Freir\u00e4ume f\u00fcr die Entfaltung von Jugendlichen bereitzustellen, und schlie\u00dflich sind vom direkten sozialen Umfeld, von V\u00e4tern und M\u00fcttern, Lehrern, Freunden und Familienangeh\u00f6rigen, Geborgenheit, finanzielle Sicherheit und pers\u00f6nliche und soziale Unterst\u00fctzung zu geben.\n\nAber - das halte ich in der Diskussion \u00fcber Jugend f\u00fcr wichtig - das Erm\u00f6glichen von Jugend ist f\u00fcr die Jugendlichen nicht passiv im Sinne von Gew\u00e4hren von Jugend zu verstehen. Auch sie selbst m\u00fcssen sich ihre Jugend aktiv erm\u00f6glichen. Sie m\u00fcssen sich selbst engagieren, sich selbst qualifizieren, sich selbst im Internet sch\u00fctzen, sich selbst ihre eigenen Freir\u00e4ume schaffen, sich selbst und sich gegenseitig helfen. Wir alle haben bei der Entscheidung \u00fcber den Brexit gesehen, dass Jugendliche zwar ganz \u00fcberwiegend proeurop\u00e4isch eingestellt sind, bei der Abstimmung aber deutlich unterrepr\u00e4sentiert waren. Das m\u00fcssen wir alle gemeinsam \u00e4ndern. Denn in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sind die Jugendlichen au\u00dferordentlich proeurop\u00e4isch eingestellt.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597388,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":48,"sitzung":241,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grundvoraussetzung f\u00fcr das bestm\u00f6gliche Aufwachsen der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Zahl von Kindern und Jugendlichen, um ihnen eine bestm\u00f6gliche Zukunft zu geben - da danke ich der Sachverst\u00e4ndigenkommission f\u00fcr ihre Klarheit -, ist die angemessene finanzielle Ausstattung der Kinder- und Jugendarbeit sowie der sozialen Dienste. Wie beim f\u00fcr die Herstellung von Chancengerechtigkeit \u00fcberaus wichtigen Aspekt des Bildungssystems sind hier aber origin\u00e4r vor allem die L\u00e4nder und Kommunen mit ihren Kompetenzen gefragt. Ich bin mir sicher, dass sie den 15. Kinder- und Jugendbericht detailliert analysieren und auf dessen Ergebnisse reagieren werden. Unser Bildungssystem muss - egal ob in Hamburg oder Berlin, Bayern oder Niedersachsen - alle Kinder und Jugendlichen mit ihren jeweiligen Schw\u00e4chen und St\u00e4rken so mitnehmen, dass keine Chancen ungenutzt bleiben, egal welches Geschlecht, welche ethnische Zugeh\u00f6rigkeit, welche regionale oder famili\u00e4re Herkunft, welchen sozialen Status oder welche k\u00f6rperliche Verfasstheit das jeweilige Kind aufweist.\n\nWenngleich die Chancen mittlerweile gleicher verteilt sind, ist eine chancengleiche Jugend noch nicht erreicht; dieses Ziel muss deshalb weiter von uns verfolgt werden. Daher werden meine Fraktion und ich uns die 22 Thesen der Sachverst\u00e4ndigenkommission aus dem 15. Kinder- und Jugendbericht in der kommenden Legislaturperiode genau ansehen und, wo n\u00f6tig, Antworten formulieren, damit die Jugend f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teil der Jugendlichen ein m\u00f6glichst unbeschwerter Lebensabschnitt bleibt und f\u00fcr die wenigen anderen Jugendlichen ein unbeschwerter Lebensabschnitt wird.\n\nIch erlaube mir an dieser Stelle auch eine pers\u00f6nliche Anmerkung. Ich finde es gut, dass wir einen so umfassenden Bericht vorgelegt bekommen haben; er umfasst fast 600 Seiten. Ich stelle allerdings auch nach vier Jahren Parlamentszugeh\u00f6rigkeit und Gespr\u00e4chen mit rund 2 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern immer wieder fest, dass wir sehr genau wissen, wie die Jugend tickt, wie sie denkt, wie sie lebt, dass aber umgekehrt die Frage, wie Jugendliche den Zugang zu Politik finden, immer noch mit sehr, sehr vielen Fragezeichen behaftet ist. Vielleicht sollten wir uns deshalb gemeinsam intensiver der Frage zuwenden: Wie k\u00f6nnen wir das verbessern? Ich kann zu meinem Gl\u00fcck sagen, dass ich in meinem Wahlkreis \u00fcber eine politische Nachwuchsorganisation verf\u00fcge, auf die ich sehr stolz bin. Es muss aber Standard werden, dass wir den Jugendlichen als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen und dass sie wissen, wie Politik funktioniert und wohin sie sich wenden m\u00fcssen.\n\nIch glaube, das ist eine gemeinsame Aufgabe f\u00fcr uns alle; denn die Jugend von heute ist die Demokratie von morgen. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597390,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":241,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Katja D\u00f6rner hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":51,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Das Auff\u00e4lligste an der Jugendpolitik dieser Bundesregierung ist, dass sie nicht stattfindet,","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597393,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":53,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"und das ist eine sehr schlechte Nachricht f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen in unserem Land.\n\nIch will das auch sehr konkret machen: Was ist aus dem Jugendcheck geworden?","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":54,"sitzung":241,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Nichts!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":55,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Ank\u00fcndigung, mit dem Jugendcheck alle Vorhaben des Bundes systematisch mit Blick auf die Interessen der Jugendlichen zu \u00fcberpr\u00fcfen, konnten sehr viele etwas abgewinnen, und wir alle wissen: Gerade die Jugendverb\u00e4nde haben sich sehr intensiv mit diesem Vorschlag auseinandergesetzt, und sie haben selber gute Vorschl\u00e4ge gemacht, wie man mit einem solchen Jugendcheck sicherstellen kann, dass eben auch Generationengerechtigkeit bef\u00f6rdert wird.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597397,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":57,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Referentenentwurf zur SGB-VIII-Reform versteckte sich dann ein \u201eJugendcheckchen\u201c, und der Kabinettsbeschluss sah noch nicht einmal mehr dieses \u201eCheckchen\u201c vor. Das zentrale Projekt tats\u00e4chlich eigenst\u00e4ndiger Jugendpolitik dieser Legislaturperiode wurde von Union und SPD sang- und klanglos versenkt. Das zeigt, welchen Stellenwert die Jugendlichen bei dieser Bundesregierung tats\u00e4chlich haben, n\u00e4mlich keinen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597399,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":59,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Koob, Sie haben in Ihrer Rede gesagt, wie gut es ist, dass wir einen Bericht haben, der sich dezidiert mit der Jugend besch\u00e4ftigt. Das finde ich auch. Sie haben in Ihrer Rede aber kein einziges Projekt genannt, das in dieser Legislaturperiode tats\u00e4chlich zugunsten der Jugendlichen gelaufen ist. Das ist doch extrem bezeichnend, und das m\u00fcssen wir hier sehr kritisch betrachten.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597401,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":61,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Jugendpolitik faktisch nicht stattfindet, zeigt auch der sehr traurige Umgang mit den Care Leavern, also mit den jungen Menschen, die nicht bei ihren leiblichen Eltern, sondern in Heimen oder Wohngruppen aufwachsen und deshalb h\u00e4ufig ohne famili\u00e4ren R\u00fcckhalt den Weg ins Leben finden m\u00fcssen. In Bezug auf Hilfestellung beim \u00dcbergang in die Selbstst\u00e4ndigkeit, in die eigene Wohnung, in die Ausbildung oder auch ins Studium - auch in die finanzielle Selbstst\u00e4ndigkeit - gibt es aus unserer Sicht ganz dringenden Handlungsbedarf.\n\nEs gab lange Fachdebatten dar\u00fcber und eigentlich fachlich auch eine gro\u00dfe Einigkeit. Ich will auch noch einmal darauf hinweisen, dass sich die Care Leaver selbst auf ganz bewundernswerte Art und Weise organisiert und ihre Erfahrungen und Forderungen in diesen Prozess mit eingebracht haben. Was ist im Rahmen der SGB-VIII-Reform aus diesem Prozess geworden? Daraus ist auch gar nichts geworden, und das ist extrem bitter.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597403,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":63,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir als Gr\u00fcne haben mit unserem Antrag noch einmal sehr stark herausgehoben, dass wir die St\u00e4rkung des Rechtsanspruchs auf Leistungen der Jugendhilfe f\u00fcr die Care Leaver wollen und dass wir diesen Rechtsanspruch auch bis zum 23. Lebensjahr ausweiten wollen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597405,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":65,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf die Care Leaver ist nichts passiert. Stattdessen bekommen wir mit der SGB-VIII-Reform aller Voraussicht nach eine L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel f\u00fcr die Versorgung minderj\u00e4hriger unbegleiteter Fl\u00fcchtlinge. Wir sind davon \u00fcberzeugt: Mit dieser \u00d6ffnungsklausel wird einer Zwei-Klassen-Kinder-und-Jugendhilfe T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Wir lehnen das entschieden ab. Das ist das Gegenteil einer guten Jugendpolitik.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597407,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":67,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kinder- und Jugendbericht beleuchtet auch das Thema \u201eSoziale Ungleichheit\u201c. Wir haben hier in letzter Zeit sehr h\u00e4ufig \u00fcber Kinderarmut gesprochen. Ich will aber gerade auch darauf hinweisen, dass der Anteil armer Jugendlicher mit knapp einem Viertel besonders hoch ist. Deshalb brauchen wir ganz dringend eine bessere materielle Absicherung von Jugendlichen durch eine Grundsicherung, die sicherstellt, dass alle Jugendlichen dem Staat endlich gleich viel wert sind.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597409,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":69,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sprechen heute auch \u00fcber den Altenbericht. Wenn es um die Teilhabe armer \u00e4lterer Menschen geht, schlie\u00dft sich der Kreis zu dem, was ich \u00fcber Kinder- und Jugendarmut gesagt habe.\n\nEs ist nat\u00fcrlich wunderbar, dass die Menschen in Deutschland immer \u00e4lter werden und dass sie sich engagieren und einmischen. Es gibt aber eben nicht nur die sogenannten Silver Ager, die mit Wohnmobil und Pedelec ihren Ruhestand genie\u00dfen. Viele \u00e4ltere Menschen sind auf Unterst\u00fctzung angewiesen. Auch hier bleiben ganz gro\u00dfe Baustellen f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597411,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":71,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wir brauchen nicht nur verzahnte Unterst\u00fctzungssysteme im Gesundheits- und Pflegebereich, sondern auch gr\u00f6\u00dfere und gezieltere Unterst\u00fctzung f\u00fcr ein altersgerechtes und generationen\u00fcbergreifendes Wohnen. Was wir ganz sicher nicht brauchen - das sagen wir Gr\u00fcne ganz klar -, ist eine Kanzlerin, die mit Blick auf die zunehmende Altersarmut sagt, bei der Rente sehe sie \u00fcberhaupt keinen Handlungsbedarf.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597413,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":73,"sitzung":241,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Union hat kein Rentenkonzept!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":241,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Carola Reimann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597416,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":76,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Jung und Alt zeichnen sich vor allem durch ihre Vielfalt aus. Menschen m\u00f6gen gleichen Alters sein, aber ihre Lebenslagen, ihre Interessen und ihre Bed\u00fcrfnisse sind oft ganz verschieden. Da ist also ein differenziertes Bild gefragt - jenseits von Etiketten und Schubladen. Alter ist n\u00e4mlich nicht gleich Pflege, Rente und Modelleisenbahn. Jugend ist auch nicht gleich Snapchat, YouTube und Instagram. Einen wertvollen Einblick in diese Vielschichtigkeit der Jugend und des Alters geben uns die vorliegenden Berichte, der Kinder- und Jugendbericht sowie der Altenbericht.\n\nKolleginnen und Kollegen, gerade die Lebensphase Alter hat sich in den letzten Jahrzehnten rasant, ja stark ver\u00e4ndert. Wir werden so alt wie nie zuvor. Wir bleiben so aktiv wie nie zuvor. Die Lebenslagen der Menschen \u00fcber 65 Jahre haben sich immer weiter ausdifferenziert. Eigenst\u00e4ndigkeit und Selbstbestimmung sind dabei vielen sehr wichtig. Die richtigen Rahmenbedingungen f\u00fcr ein gutes Leben im Alter zu schaffen, ist deshalb eine immer komplexer werdende Aufgabe. Umso wichtiger sind die Empfehlungen des siebten Altenberichts, den wir jetzt vorliegen haben.\n\nKolleginnen und Kollegen, dass dabei die Rolle der Kommunen im Zentrum steht, ist kein Zufall. Gerade f\u00fcr \u00c4ltere ist der Wohnort, oft nur die Wohnung und die direkte Nachbarschaft, der Lebensmittelpunkt. F\u00fcr sie hat das direkte Umfeld noch mehr Bedeutung als f\u00fcr J\u00fcngere. Gute, lebendige Nachbarschaften, passgenaue lokale Dienstleistungsangebote und eine gute Versorgung bei Gesundheit und Pflege sind f\u00fcr sie sehr wichtig.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597418,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":78,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Die lokalen Strukturen sind auch deshalb so wichtig, weil die eigenen Kinder oft an einem anderen Ort leben und beruflich eng eingebunden sind. Umso wichtiger ist, dass die Kommunen ihre Verantwortung sehen und gerade f\u00fcr \u00c4ltere eine funktionierende Infrastruktur vorhalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597420,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":80,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb war der SPD-Bundestagsfraktion schon vor dieser Legislaturperiode klar, dass die finanziellen Rahmenbedingungen in den Kommunen erheblich verbessert werden m\u00fcssen. Heute k\u00f6nnen wir feststellen: In kaum einer Legislaturperiode wurde f\u00fcr Kommunen mehr erreicht. Das ist gut f\u00fcr die Kommunen und nat\u00fcrlich gut f\u00fcr die Menschen, die dort leben, gerade f\u00fcr die \u00e4ltere Generation.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597422,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":82,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, starke Kommunen, eine gute Infrastruktur vor Ort und gute, lebendige Nachbarschaften sind nicht nur im Interesse \u00e4lterer Menschen. Auch J\u00fcngere profitieren davon, zum Beispiel durch die F\u00f6rderung des Engagements und durch gute \u00f6ffentliche Verkehrsangebote; die Ministerin hat uns hier ihre im Bus gemachten Erfahrungen schon mitgeteilt.\n\n\u00d6fter als man denkt, stimmen die Bed\u00fcrfnisse der J\u00fcngeren mit denen \u00c4lterer \u00fcberein, aber eben auch nicht immer. Auch das wird im Altenbericht betont. Deshalb ist es gut, dass es da zwar Unterschiede gibt, dass aber hier in dieser Debatte beide Berichte, Kinder- und Jugendbericht sowie Altenbericht, in einer verbundenen Debatte unter einem Tagesordnungspunkt besprochen werden. Damit machen wir auch klar: Wir lassen nicht zu, dass Altersgruppen gegeneinander ausgespielt werden.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597424,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":84,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Ziel ist eine generationen\u00fcbergreifende Politik, die die Interessen von Jung und Alt im Blick hat.\n\nKolleginnen und Kollegen, zentraler Befund beider Berichte ist soziale Ungleichheit. Gerade bei jungen Menschen fallen die Chancen je nach Lebenslage sehr unterschiedlich aus. Keine Frage: Insgesamt gesehen geht es Deutschland gut. Umso schlimmer finde ich es, dass die ungleiche Chancenverteilung in diesem Land weiterhin besteht: zwischen Familien, zwischen Jugendlichen und auch zwischen st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen Regionen.\n\nSoziale und r\u00e4umliche Disparit\u00e4ten bzw. Ungleichheiten: Dieser Befund aus beiden Berichten ist f\u00fcr uns ein klarer Handlungsauftrag. Wir brauchen mehr Investitionen in gute Bildung f\u00fcr alle, von der Kita bis zur Berufsausbildung und zum Studium,","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597426,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":86,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"und wir brauchen ein dauerhaft tragf\u00e4higes, leistungsf\u00e4higes und belastbares Hilfesystem f\u00fcr Alt und Jung.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, J\u00fcngere und \u00c4ltere sind jedoch nicht nur auf Unterst\u00fctzung angewiesen, Sie \u00fcbernehmen h\u00e4ufig selbst Verantwortung und engagieren sich f\u00fcr andere. Das ist wertvoll f\u00fcr unsere Gesellschaft, genauso wie die Mitwirkung an den politischen Entscheidungsprozessen.\n\nEine generationengerechte Politik ist nur dann m\u00f6glich, wenn sich alle Generationen daran beteiligen. Auch das ist heute Morgen schon gesagt worden.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597428,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":88,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier sind Jung und Alt aufgefordert, mitzureden und mitzugestalten. Und wir sind gefordert, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Strukturen f\u00fcr diese Mitentscheidung auch zeitgem\u00e4\u00df sind. Das hat die Ministerin angesprochen, und ich will dazusagen: Das Haus hat sich nach Kr\u00e4ften bem\u00fcht, die Jugend zu beteiligen. Ich denke, es gibt aber noch einiges zu tun. Die Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre auch bei der Bundestagswahl w\u00e4re ein solcher erster wichtiger Schritt.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597430,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":90,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Ministerin, dass die Interessen von Jung und Alt in der Bundesregierung weiterhin sehr gut vertreten sind, haben Sie heute mit Ihrer Rede gezeigt. Ich freue mich, dass wir an der Spitze des Hauses eine engagierte K\u00e4mpferin f\u00fcr Jung und Alt haben. Liebe Katarina Barley, auch von mir alles Gute und viel Erfolg f\u00fcr die wichtigen Aufgaben!\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597432,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":92,"sitzung":241,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt der Kollege J\u00f6rn Wunderlich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597434,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":94,"sitzung":241,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Siebte Bericht zur Lage der \u00e4lteren Generation in der Bundesrepublik Deutschland stellt die Sorge und Mitverantwortung in der Kommune und damit den Aufbau und die Sicherung zukunftsf\u00e4higer Gemeinschaften in den Mittelpunkt der Untersuchungen.\n\nDie neue Generation der Seniorinnen und Senioren unterscheidet sich von ihren Vorg\u00e4ngergenerationen ganz erheblich. Heute sind sie mobiler, sozial gut vernetzt, gesundheitlich und geistig fit und eine wichtige St\u00fctze f\u00fcr die Familie und Gesellschaft. Ausgepr\u00e4gter Wunsch der \u00e4lteren Menschen ist, ein selbstbestimmtes und aktives Leben so lange wie m\u00f6glich aufrechtzuerhalten. Nirgendwo zeigen sich die demografischen und gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen so deutlich wie in den Kommunen, wo die Menschen wohnen, arbeiten und zusammenleben. Das hei\u00dft f\u00fcr die Kommunen, Wege und M\u00f6glichkeiten zu finden, gemeinsam mit den Vertretern des zivilgesellschaftlichen Engagements vor Ort, den Vereinen, Verb\u00e4nden und der Kirche, eine Infrastruktur zu schaffen, die eigenst\u00e4ndiges und selbstbestimmtes Leben erm\u00f6glicht und sichert.\n\nSo wurde im Koalitionsvertrag unter anderem festgeschrieben, dass im Rahmen des siebten Altenberichts, der im Fr\u00fchjahr 2015 vorzulegen war, integrative regionale seniorenpolitische Gesamtkonzepte zu entwickeln sind. Nach mehrfachem Dr\u00e4ngen der Opposition wurde der Bericht schlie\u00dflich im November 2016 an den Bundestag \u00fcberwiesen; beraten wurde er dann aber noch lange nicht.\n\nHeute steht er auf unserer Tagesordnung. Er wird im Schnellverfahren ohne Debatten in den Aussch\u00fcssen und ohne eventuelle Anh\u00f6rungen letztlich im Bundestag durchgewunken. Das ist genauso wie beim Jugendbericht; so muss man n\u00e4mlich keine Konsequenzen aus den Berichten ziehen. Stellt sich die Regierung eine Zusammenarbeit mit dem au\u00dferparlamentarischen Sachverstand so vor? Ich finde das eher oberpeinlich.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597436,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":96,"sitzung":241,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Weiter fordern die Sachverst\u00e4ndigen in ihren Handlungsempfehlungen Bund und L\u00e4nder auf, den Kommunen mehr Mitbestimmung einzur\u00e4umen. So empfehlen sie, die Finanzhoheit in diesem Land vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen, sowie die Unterst\u00fctzung von informellen Hilfsnetzwerken aus Familien, Freunden und Nachbarn, die F\u00f6rderung ehrenamtlichen Engagements \u00e4lterer Menschen und die verbesserte Beratung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige. Dabei muss man aber bei der F\u00f6rderung des ehrenamtlichen Engagements immer darauf achten, dass sie tats\u00e4chlich on top geht, weil das Engagement nicht als Ausfallb\u00fcrge f\u00fcr angeblich nicht finanzierbare staatliche Aufgaben herhalten darf.\n\nSo wie die Sachverst\u00e4ndigen formuliert auch die Bundesregierung in ihrer Stellungnahme, dass es auf strukturelle, inhaltliche und finanzielle Rahmenbedingungen sowie darauf ankommt, die \u201esehr unterschiedlichen Entwicklungen in den Kommunen in Deutschland\u201c zu beachten. Betroffen seien alle wichtigen Lebensbereiche und die Lebensqualit\u00e4t des Miteinanders aller Generationen vor Ort. Das betrifft Wohnen, Wohnumfeld und Daseinsvorsorge, medizinische, pflegerische und betreuende Versorgung, Selbstbestimmung, Bildung und Information, Mobilit\u00e4t und soziale Kontakte.\n\nEine wichtige Unterscheidung bei der Beschreibung regionaler Vielfalt ist die Differenzierung von st\u00e4dtischem und l\u00e4ndlichem Raum. So gibt es laut Bericht erhebliche Unterschiede hinsichtlich Wohlstand, Infrastruktur und Bev\u00f6lkerungszusammensetzung. - Alles neue Tatsachen? Da m\u00fcssen wir uns wirklich an den Kopf fassen: Das war uns doch seit Jahren bekannt. Daraus h\u00e4tte man schon l\u00e4ngst etwas entwickeln m\u00fcssen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597438,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":98,"sitzung":241,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Um die Situation der Kommunen zu verbessern, d\u00fcrfen haushaltspolitische Zw\u00e4nge nicht sinnvolle Entwicklungen in der Seniorenpolitik demontieren, und das ist jahrelang gemacht worden. Kommunen brauchen finanzielle Stabilit\u00e4t und Planungssicherheit. Scheinbarer oder tats\u00e4chlicher Geldmangel darf nicht zur Streichung von Leistungen f\u00fchren. So w\u00e4ren eine gezielte F\u00f6rderung von wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung durch den Abbau von Einschr\u00e4nkungen zugunsten der \u00f6ffentlichen Hand und die Weiterentwicklung der Gewerbesteuer zu einer Gemeindewirtschaftsteuer erstrebenswert.\n\nFazit: Erfolgversprechende Potenziale sind vorhanden. Sie m\u00fcssen greifen, weil f\u00fcr den Erfolg einer emanzipatorischen Seniorenpolitik engagierte Menschen in Politik und Gesellschaft entscheidend sind. Die Gestaltungskraft der Kommunen k\u00f6nnte bei angemessener Verteilung der vorhandenen Finanzen und Ressourcen sowie nachhaltigem, sozialgerechtem Handeln der politisch Verantwortlichen - und das sind Sie, meine lieben Kollegen aus der Koalition - gemeistert werden. Hier sind Bund und L\u00e4nder gefordert. Auf geht\u2019s - hoffentlich.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597440,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":100,"sitzung":241,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Pahlmann hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597442,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":102,"sitzung":241,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wir haben nun schon viele Aspekte zu den beiden umfangreichen und interessanten Berichten geh\u00f6rt. Bevor ich eine weitere Perspektive, n\u00e4mlich die des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements, in unsere Debatte einbringe, m\u00f6chte ich erst einmal beiden Sachverst\u00e4ndigenkommissionen f\u00fcr ihre Arbeit danken.\n\nWorauf ich nun in den n\u00e4chsten Minuten eingehen m\u00f6chte, ist ein Thema, das unsere ganze Gesellschaft betrifft. Mit beiden Berichten decken wir nicht nur eine ungemein weite Spanne des Lebens ab, sondern betrachten auch zwei f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement sehr wichtige Gruppen. Und wichtig sind diese Gruppen f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement in zweierlei Hinsicht: zum einen nat\u00fcrlich als Ziel von Engagement. Ich denke da an die vielen Vereine, beispielsweise die vielen Sportvereine, in denen ehrenamtliche Trainerinnen und Trainer Kinder und Jugendliche betreuen und so deren Freizeit mitgestalten. Ich denke aber auch an nachbarschaftliche Hilfevereine, in denen man sich beim Einkaufen, der Garten- oder auch der Sorgearbeit gegenseitig unterst\u00fctzt.\n\nViel wichtiger f\u00fcr unsere Gesellschaft ist aber - und das wissen wir sowohl aus der Engagementforschung insgesamt als auch aus den beiden uns vorliegenden Berichten - das Engagement von Jugendlichen und auch \u00c4lteren als aktive, sich einbringende Menschen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597444,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":104,"sitzung":241,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jugendliche im Alter von 14 bis 19 Jahren sind gesamtgesellschaftlich die am st\u00e4rksten engagierte Gruppe, ein Fakt, den wir in meinen Augen viel zu selten anerkennen, wenn wir zum Beispiel mal wieder auf die jungen Menschen schimpfen, die sich nicht an Wahlen beteiligen, sich nicht f\u00fcr Politik interessieren oder vermeintlich nur mit dem Smartphone spielen.\n\nDieses Engagement der jungen Generation ist f\u00fcr unsere Gesellschaft von enormer Bedeutung. Aber auch die Heranwachsenden profitieren davon. Grunds\u00e4tzlich schlummert im Engagement ein Bildungsschatz von unsagbarem Wert. Man lernt, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, f\u00fcr andere, aber auch f\u00fcr sich selbst, man lernt von seinem Gegen\u00fcber, den Erfahrungen, die jede Einzelne und jeder Einzelne gemacht hat, und man lernt, sich einzubringen. Man erf\u00e4hrt Wertsch\u00e4tzung von anderen und sp\u00fcrt, dass man gebraucht wird.\n\nAn dieser Stelle l\u00e4sst sich die Br\u00fccke zu den \u00c4lteren in unserer Gesellschaft schlagen. Besonders bei 60- bis 65-J\u00e4hrigen stellen wir eine hohe Engagementbereitschaft fest, aber wir wissen aus Studien auch, dass sich gerade auch Hochaltrige weiter einbringen wollen. Sie haben den gro\u00dfen Wunsch, Teil der Gemeinschaft zu sein. Auch sie wollen Mitverantwortung tragen und sp\u00fcren und weiterhin Anerkennung erhalten.\n\nLeider setzt mit zunehmendem Alter h\u00e4ufiger das Gef\u00fchl ein - das hat uns Herr Professor Kruse bei der Vorstellung des Altenberichts im Unterausschuss B\u00fcrgerschaftliches Engagement eindr\u00fccklich verdeutlicht -, von der Gesellschaft vergessen zu werden. Die \u00e4lteren Menschen haben das Gef\u00fchl, dass ihre Kompetenzen und F\u00e4higkeiten nicht mehr gebraucht werden, und das m\u00fcssen wir verhindern. Viele Menschen sind immer l\u00e4nger fit und aktiv. Wir brauchen ihr Engagement f\u00fcr unsere Gemeinschaft. Daran m\u00fcssen wir arbeiten und eine L\u00f6sung daf\u00fcr finden.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597446,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":106,"sitzung":241,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Altenbericht empfiehlt hier als eine M\u00f6glichkeit die Schaffung von Gelegenheitsstrukturen. Dabei sieht er vor allem den lokalen Raum. Er sieht hier in den Kommunen die gr\u00f6\u00dften Chancen. Es gilt, m\u00f6glichst lokale Begegnungsr\u00e4ume zu schaffen, um den Austausch zu f\u00f6rdern und somit jedem und jeder Einzelnen zu verdeutlichen, dass er oder sie gebraucht wird.\n\nIn meinen Augen - da bin ich gl\u00fccklicherweise einer Meinung mit der Altenberichtskommission - sind die Mehrgenerationenh\u00e4user, die wir in dieser Legislaturperiode weiter gest\u00e4rkt haben, genau ein solcher Raum.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597448,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":108,"sitzung":241,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es k\u00f6nnen sich alle Generationen einbringen, sich gegenseitig st\u00e4rken und voneinander profitieren.\n\nMiteinander und voneinander lernen ist auch im Bundesfreiwilligendienst in besonderem Ma\u00dfe m\u00f6glich. Das ist ein weiteres Beispiel f\u00fcr die gro\u00dfen Anstrengungen, die wir als Bund zur F\u00f6rderung des Engagements und somit zur F\u00f6rderung von Jung und Alt unternehmen.\n\nDer BFD zeichnet sich durch die Besonderheit aus, f\u00fcr alle Altersgruppen offen zu sein. Es ist uns damit ein St\u00fcck weit gelungen, den langerprobten Weg der Jugendfreiwilligendienste als Bildungsdienst f\u00fcr alle Generationen zug\u00e4nglich zu machen. Wir als Unionsfraktion stehen hinter dem BFD und k\u00f6nnen uns auch sehr gut vorstellen, dessen Einsatzbereiche zum Beispiel auch auf viele Aufgaben f\u00fcr Senioren und Seniorinnen, aber auch Familien mit Unterst\u00fctzungsbedarf zuk\u00fcnftig auszuweiten, immer nat\u00fcrlich unter der Ber\u00fccksichtigung des Eigensinns des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements.\n\nNicht nur wir als Union sehen im freiwilligen Engagement f\u00fcr jeden Aktiven, egal wie agil oder fit er ist, eine M\u00f6glichkeit zur Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. Wir wollen einen erm\u00f6glichenden Staat, der den Raum und den Rahmen f\u00fcr die breite Vielfalt des Engagements schafft. Gleichzeitig d\u00fcrfen wir aber das Engagement nicht \u00fcberlasten. Es darf nicht zur Bew\u00e4ltigung jeder Herausforderung herangezogen werden. Dies trifft in besonderem Ma\u00dfe in der Kinder- und Jugendarbeit sowie im Kontext mit der \u00e4lteren Generation zu. Es gilt immer, einen guten Weg zwischen Haupt- und Ehrenamt zu finden, zwischen Professionalit\u00e4t und dem besonderen Blick des Au\u00dfenstehenden, zwischen bezahltem Handeln und freiwilligem Einbringen.\n\nDabei gilt auch: Wir m\u00fcssen das Engagement bzw. die engagierten Menschen in unserem Land vor unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie bewahren und von dieser befreien, wo immer das n\u00f6tig und m\u00f6glich ist. Dies empfehlen auch die beiden Expertenkommissionen. Gerade im Kinder- und Jugendbereich wird darauf hingewiesen, wie hoch die externen Anforderungen an Verb\u00e4nde, Organisationen und Einrichtungen in diesem Bereich bereits sind. Wir m\u00fcssen hier klug abw\u00e4gen.\n\nIch m\u00f6chte kurz zwei Beispiele darlegen: zum einen das erweiterte F\u00fchrungszeugnis f\u00fcr die in der Kinder- und Jugendhilfe T\u00e4tigen. Wir wollten bereits in dieser Legislaturperiode eine b\u00fcrokratiearme Ja-Nein-Auskunft einf\u00fchren, um beispielsweise Vereinsvorsitzende zu entlasten. Da haben sich meine Kolleginnen Christina Schwarzer und Gudrun Zollner sehr gut eingebracht, und sie haben gute Vorarbeit geleistet.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597450,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":110,"sitzung":241,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kompliment. Leider war dieser Schritt in dieser Periode nicht umsetzbar. Aber ich kann Ihnen versichern: Wir werden uns weiter in der n\u00e4chsten Periode daf\u00fcr einsetzen, damit das gelingt.\n\nDas andere Beispiel betrifft etwas, was uns gerade in den letzten Tagen besonders besch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte das Vorhaben, die Meldepflichten f\u00fcr die offene Jugendarbeit massiv auszuweiten, nennen. Wir sind uns hier im Hause - das gilt f\u00fcr meine beiden Beispiele - alle einig: Der Schutz von Kindern und Jugendlichen ist absolut wichtig. Da gibt es \u00fcberhaupt keine Diskussion. Wir d\u00fcrfen aber durch unsere Ma\u00dfnahmen nicht dazu beitragen, dass das Engagement im Kinder- und Jugendbereich zur\u00fcckgeht, dass es zu einem Sterben der wichtigen offenen Jugendarbeit kommt. Am Ende w\u00fcrde es f\u00fcr viele Jugendliche keine dieser so wichtigen Anlaufstellen mehr geben, und es w\u00fcrde f\u00fcr viele Jugendliche die M\u00f6glichkeit, sich zu engagieren, verloren gehen. Eines ist auch klar: Engagement ist immer eine Frage der eigenen Biografie. Engagement muss gelernt werden; es bedarf hierf\u00fcr Vorbilder. Das ist wieder ein gutes Beispiel, wie die von uns heute debattierten Berichte ineinandergreifen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597452,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":112,"sitzung":241,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit einem Blick auf die Uhr f\u00fcrchte ich allerdings, dass meine verbleibende Redezeit nicht mehr ausreichen wird, um n\u00e4her und tiefer auf diesen Aspekt einzugehen. Ich m\u00f6chte mich abschlie\u00dfend bei allen Engagierten in unserem Land bedanken. Euer Einsatz ist es, der unsere Gesellschaft und unsere Gemeinschaft so wertvoll macht. Vielen Dank f\u00fcr jede Stunde, f\u00fcr jede Minute, die daf\u00fcr aufgewendet wird.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597454,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":114,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chste hat Frau Beate Walter-Rosenheimer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":115,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuh\u00f6rerinnen auf den Trib\u00fcnen! Nicht viel. - So traurig es ist, aber diese zwei Worte beschreiben, wie ich finde, die Bilanz der Arbeit der Bundesregierung f\u00fcr junge Menschen leider sehr treffend. Nicht viel ist geschehen - und das, obwohl die Vorhaben der ehemaligen Ministerin Schwesig im Jugendbereich ohnehin nicht sonderlich ambitioniert waren. Nicht einmal das, was auf der Liste stand, wurde durchgesetzt.\n\nHier ein paar Beispiele: Der sogenannte Jugendcheck wurde die gesamte Wahlperiode hindurch hin- und hergepustet und ist nun geplatzt wie eine Seifenblase.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597457,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":117,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hinsichtlich der Jugendbeteiligung hatte sich die Ministerin immer wieder einmal \u00f6ffentlich f\u00fcr eine Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre ausgesprochen. Passiert ist gar nichts. Da war der SPD das Eisen wohl leider zu hei\u00df.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":118,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war der Union zu hei\u00df, nicht uns!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":119,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Na ja, auch ihr habt nicht richtig Druck aufgebaut, sodass wir das durchsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":120,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben verhandelt!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":121,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was uns zur Reform der Kinder- und Jugendhilfe bisher vorliegt, ist wirklich eher ein Ref\u00f6rmchen. In dieser Form w\u00fcrde sie noch viele substanzielle Verschlechterungen f\u00fcr Jugendliche bringen; das muss man einfach so sagen. Jugendpolitisch wirkte diese Wahlperiode f\u00fcr mich wie eine Besch\u00e4ftigungstherapie und ein substanzloses Schaulaufen vor den Verb\u00e4nden und der \u00d6ffentlichkeit. Dabei w\u00e4re so viel zu tun gewesen, gerade jugendpolitisch.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597463,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":123,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der im Fr\u00fchjahr dieses Jahres erschienene Kinder- und Jugendbericht zeigt deutlich, worum es in der Jugendpolitik gehen muss: Jugend braucht Freir\u00e4ume. Jugend darf nicht daraus bestehen, sich immer weiter qualifizieren zu m\u00fcssen. Jugendliche brauchen politische Teilhabe. Wir haben heute schon geh\u00f6rt, dass sie sich nicht mehr so gerne in Parteien engagieren; aber sie sind sehr engagiert und sehr politisch. Sie zeigen ihr Engagement eben anders, und dem muss die Politik Rechnung tragen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597465,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":125,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Thema \u201eCare Leaver\u201c - meine Kollegin Katja D\u00f6rner hat es schon gesagt -: Junge Menschen kann man mit der Vollj\u00e4hrigkeit nicht einfach so ins Leere laufen lassen. Sie sind nicht so erwachsen, dass sie sich immer allein versorgen k\u00f6nnen. Diese Versorgungsl\u00fccke muss man schlie\u00dfen.\n\nJunge Menschen brauchen einen besseren Zugang zum Ausbildungssystem. Wir haben viel zu viele junge Menschen, die in irgendwelchen \u00dcbergangssystemen herumh\u00e4ngen. Eine gute Ausbildung ist ein effektiver Schutz vor Jugendarmut.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597467,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":127,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch junge Gefl\u00fcchtete sind ein Thema dieses Berichts. Diese jungen Menschen sind in erster Linie Jugendliche. Eine Zweiklassenjugendhilfe, wie die Bundesregierung sie offenbar plant, w\u00e4re fatal. Kollege Koob von der CDU, Sie haben es gerade gesagt: Gleichberechtigung unabh\u00e4ngig von der Herkunft. - Wenn die Union das schon sagt, dann ist das schon etwas, finde ich. Da appelliere ich auch an die SPD, es nicht zuzulassen, dass es f\u00fcr Jugendliche, die aus anderen L\u00e4ndern kommen, eine Politik zweiter Klasse gibt, dass wir also eine Zweiklassenjugendhilfe bekommen. An dieser Stelle muss ich auch an die sozialdemokratische Ehre appellieren. Wir wollen keine Jugendhilfe zweiter Klasse.\n\nHerr Koob, wir wollen, dass Ausbildung, auch die junger Gefl\u00fcchteter, gerecht gestaltet wird. Sie haben, finde ich, gute Ansichten. Ich kann vielem, was Sie gesagt haben, zustimmen. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie das auch Ihren Kollegen in Bayern, den Kollegen von der CSU, einmal nahebringen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597469,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":129,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles in allem ist es doch absurd, wenn die Bundesregierung Experten mit der Erstellung umfangreicher Berichte zur Lage der Nation, zur Lage der Jugendlichen betraut und dann diese Erkenntnisse fast komplett ignoriert. Wenn ich mir diesen Kinder- und Jugendbericht anschaue, stelle ich fest, dass Ignoranz das Markenzeichen dieser Gro\u00dfen Koalition ist und dass diese Koalition eine Gro\u00dfe Koalition der - sorry - kleinen oder manchmal leider auch kleingeistigen Ideen war.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597471,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":131,"sitzung":241,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":1410.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gestern hast du uns noch gelobt!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":132,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Zusammenhang mit dem Thema \u201eKinder aus Familien mit psychisch kranken Eltern\u201c habe ich gute Erfahrungen in der Zusammenarbeit gemacht. Ich w\u00fcrde mir das auch f\u00fcr andere Themen sehr w\u00fcnschen; denn gerade was Jugendpolitik angeht, ist sehr viel offen.\n\nIch m\u00f6chte darstellen, was wir Gr\u00fcne ausgearbeitet haben und fordern: Ausweitung der Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige - dieses Themas solltet ihr euch annehmen; es ist wirklich wichtig -, eine fl\u00e4chendeckende Verankerung von Schulsozialarbeit, Jugendberufsagenturen, St\u00e4rkung der Beteiligung, Senkung des Wahlalters oder auch Verbesserung der Lebenssituation von queeren Jugendlichen. Das sind Themen, bei denen man ganz viel machen kann. Mehr kann ich in der K\u00fcrze der Zeit gar nicht mehr sagen.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen, dass ich die jugendpolitische Bilanz dieser Regierung f\u00fcr schlecht halte. Ich finde, dass eine - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201ealte\u201c parlamentarische Mehrheit jungen Leuten mehr zutrauen sollte. Alle demografischen Prognosen sagen uns, dass wir eine Lobby f\u00fcr junge Menschen brauchen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":133,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":134,"sitzung":241,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Ende. - Wir brauchen einfach statt einer Autolobby, R\u00fcstungslobby und Bankenlobby eine Jugendlobby. Ich bitte sehr darum, dass die Regierung der n\u00e4chsten Legislaturperiode mehr Gewicht auf eine gute Jugendpolitik legt. Die Jugend ist n\u00e4mlich unsere Zukunft.\n\nDanke.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597476,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":136,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chster hat das Wort Stefan Schwartze f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597478,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":138,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Endlich haben wir einen Bericht, der die Jugendlichen und die jungen Erwachsenen in den Mittelpunkt stellt. Er zeigt uns ganz deutlich, vor welchen besonderen Herausforderungen die jungen Menschen heute stehen. Wie zeichnet sich die Jugendphase heute aus? Sie ist oft davon gepr\u00e4gt, zu funktionieren, m\u00f6glichst gut und m\u00f6glichst schnell in den Bereichen Bildung, Ausbildung und Besch\u00e4ftigung zu sein. Qualifizierung, Verselbstst\u00e4ndigung, Selbstpositionierung sind die drei Kernforderungen, damit alle jungen Menschen ihren eigenen Weg finden und ein selbstst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nJugend ist heute eine gesellschaftliche Minderheit geworden. Etwa jeder Neunte in der Bundesrepublik geh\u00f6rt zu den 15- bis 24-J\u00e4hrigen. Wir m\u00fcssen diese Gruppe sichtbarer machen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597480,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":140,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Jugendcheck, wie im Koalitionsvertrag vorgesehen, h\u00e4tte dabei unserer Gesetzgebung sehr geholfen. Leider haben wir dar\u00fcber keine Einigung erzielen k\u00f6nnen. Aber der Kampf f\u00fcr diesen Jugendcheck wird in der n\u00e4chsten Wahlperiode weitergehen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597482,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":142,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn es nach mir ginge, k\u00f6nnten Jugendliche mit 16 w\u00e4hlen. Wer entscheiden kann, ob er weiter zur Schule geht oder eine Ausbildung beginnt, der kann und muss auch \u00fcber die Rahmenbedingungen mitentscheiden d\u00fcrfen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597484,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":144,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass mit der Absenkung des Wahlalters auch das politische Interesse gest\u00e4rkt w\u00fcrde. Im Bericht hei\u00dft es deutlich:\n\nJugendliche zeigen hohe Demokratieaffinit\u00e4t und ein vielseitiges Engagement.\n\nJugendliche selbst sollten Akteure sein, die die Jugendpolitik mitgestalten. Ich bin froh, dass sie das bei der Jugendstrategie im Ministerium auch waren und sich dort einbringen konnten.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597486,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":146,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein wesentlicher Grundpfeiler der Entwicklung ist neben dem Elternhaus die Schule. Dort werden Kinder und Jugendliche nicht nur gebildet, sondern sie kn\u00fcpfen Kontakte und Freundschaften f\u00fcr ihr ganzes Leben und verbringen den Gro\u00dfteil ihres Tages dort. Zu unserer Bildungsverantwortung geh\u00f6rt es daher, Schulen zu modernisieren. Trotz aller Entlastungen der Kommunen: In die Schulen haben wir in den letzten Jahren viel zu wenig investiert. Wir brauchen gut ausger\u00fcstete Klassenzimmer mit moderner Ausstattung und digitaler Technik. Digitale Bildung muss Gegenstand von Unterricht sein. Der Erwerb von digitalen Kompetenzen ist heutzutage grundlegend.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597488,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":148,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Neben der Modernisierung brauchen wir auch ein Angebot f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Ganztagsausbau. Guter Ganztag braucht jugendp\u00e4dagogische Konzepte. Guter Ganztag muss so gestaltet sein, dass ehrenamtliches Engagement in Vereinen und in Jugendverb\u00e4nden gef\u00f6rdert wird.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597490,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":150,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind ein wichtiger Bildungsort, und dort werden Freundschaften geschlossen, die oft ein Leben lang halten. In dieser Entwicklungsphase ist es zudem elementar, dass Jugendliche ihre Freir\u00e4ume haben und leben k\u00f6nnen. Sie brauchen R\u00fcckzugsorte, die nicht mit Leistungszwang und Fremdbestimmung verbunden sind.\n\nBereits in der Schule muss es f\u00fcr die Jugendlichen eine fr\u00fchzeitige Berufsorientierung geben, damit sie ihre M\u00f6glichkeiten und Talente erkennen und ein guter Start in die Ausbildung gelingt. Neben einer Ausbildungsgarantie m\u00fcssen wir den Zugang zur dualen Ausbildung erleichtern und ihre Qualit\u00e4t steigern. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich ganz klar auch, dass wir jedem Jugendlichen eine Ausbildungsverg\u00fctung gew\u00e4hren.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597492,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":152,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Berufsausbildungen, die Geld kosten, darf es definitiv nicht mehr geben.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597494,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":154,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Jugendliche, die einen erfolgreichen Schulweg nicht im ersten Anlauf schaffen, brauchen einen zweiten, einen dritten; sie brauchen die Kultur der mehreren Chancen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597496,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":156,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"So k\u00f6nnen auch noch junge Erwachsene einen erfolgreichen Weg gehen. Die Jugendlichen haben mit der richtigen Hilfe und Unterst\u00fctzung - davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt - auch die Potenziale dazu.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597498,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":158,"sitzung":241,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nIch m\u00f6chte mich jetzt von hier vorn aus ganz pers\u00f6nlich bei einer Kollegin bedanken. Liebe Petra Crone, wir haben 2009 hier zusammen angefangen. Du hast mit ganzem Herzen f\u00fcr deine Themen in unserem Familienbereich gestritten. Vor allem die \u00e4ltere Generation und das Thema Pflege lagen dir dabei immer am Herzen. Jetzt hast du dich entschieden, nicht mehr zu kandidieren. Wir als Arbeitsgruppe w\u00fcnschen dir alles, alles erdenklich Gute. Es war eine Riesenfreude, mit dir zusammenzuarbeiten, und - wenn ich das von hier vorn aus einmal so sagen darf - eigentlich waren wir ein bisschen ein Dreamteam.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597500,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":160,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Schwartze. - Diesen guten W\u00fcnschen kann ich mich auch vom Pr\u00e4sidium aus anschlie\u00dfen. Vielen Dank, Frau Crone, f\u00fcr Ihre Aktivit\u00e4t im Familienausschuss, in dem ich ja eine Zeit lang auch Mitglied war. - Herzlichen Dank.\n\nAls letzter Redner in dieser Aussprache spricht nunmehr der Kollege Martin Patzelt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597502,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":162,"sitzung":241,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":1415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! Liebe G\u00e4ste! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche f\u00fcr Frau Timmermann-Fechter. Sie ist gerade gestern an ihrem Geburtstag relativ nachhaltig erkrankt, und ich bin hier in die Bresche gesprungen. Ich soll Sie gr\u00fc\u00dfen; sie h\u00e4tte sehr gern zu diesem Thema gesprochen.\n\nNun bin ich eingesprungen, und das gibt mir die Gelegenheit, aus meiner Sicht ein paar Akzente zu setzen. Ich \u00fcbernehme also nicht nur ihren Bericht. Ich bin f\u00fcr das Feld nicht Berichterstatter, aber von meinem Lebensalter her in der Seniorenproblematik doch ein bisschen erfahren.\n\nWir erleben in den Kommunen jetzt vermehrt, dass sich Seniorinnen und Senioren auf sogenannten Seniorenmessen darstellen. Sie pr\u00e4sentieren da ihre sportlichen Aktivit\u00e4ten, sie pr\u00e4sentieren ihr Engagement in der Gesellschaft, ihre Freizeitgestaltung in Ch\u00f6ren, in Seniorentheatern, in Bastelkreisen. Sie haben eigene Begegnungsst\u00e4tten. Sie machen darauf aufmerksam, dass sie eine aktive Rolle in unserer Gesellschaft spielen wollen und tats\u00e4chlich auch spielen. Sie gestalten eine Seniorenzeitung, werden von Wohlfahrtsverb\u00e4nden, auch von den Kommunen unterst\u00fctzt. Es ist eine Frage der Wahrnehmung, es ist die Frage, wie wir als die Generation der Entscheider - dazu z\u00e4hle ich mich auch wieder - die Senioren in ihrer Situation und mit ihren Potenzialen tats\u00e4chlich auch anerkennen.\n\nIch finde es hervorragend, dass wir die Diskussion des Jugendberichts und des Altenberichts zusammen durchf\u00fchren. Es setzt noch einen drauf, dass wir das zusammen mit dem Engagementbericht diskutieren.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":163,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":164,"sitzung":241,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":1415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese drei Dinge geh\u00f6ren unausweichlich zusammen, wenn man eine gesunde Gesellschaft denkt. \u201eDie Jungen und die Alten m\u00fcssen fest zusammenhalten\u201c war in meiner Kinderzeit ein Hit, und daran hat sich wahrscheinlich nichts ge\u00e4ndert. Es gilt, in einer sich immer mehr diversifizierenden Gesellschaft, in einer Gesellschaft, in der die Kommunikationsstrukturen sich v\u00f6llig ver\u00e4ndert haben - ich denke nur an das Internet und die M\u00f6glichkeit der \u00e4lteren Generation, damit zu kommunizieren -, neue Wege zu finden. Wie schaffen wir es, dass die Jungen und die Alten ausreichend und in einer produktiven Weise miteinander kommunizieren k\u00f6nnen?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen nicht auf die Erfahrungen der Alten verzichten. Sie bringen etwas aus ihrer Lebensgeschichte mit, was die junge Generation nicht mehr haben kann; ich denke nur an das Erleben von Armut, Not, Krieg und Aufbau. Wir haben schon \u00f6fter gemerkt: Wenn junge Menschen solche Erfahrungen nicht mehr haben, sind sie geneigt, die Welt, die Umwelt und die Zukunft aus ganz anderer Perspektive zu bedenken, und sie kommen dementsprechend zu bestimmten Entscheidungen. Kontinuit\u00e4t von historischer Erfahrung und Innovation in der Zukunft kommen eigentlich nur durch einen gesunden Austausch zwischen den Generationen zustande. Unsere Aufgabe als Politiker w\u00e4re es, Strukturen, M\u00f6glichkeiten genau daf\u00fcr zu finden und die Bedingungen daf\u00fcr zu f\u00f6rdern.\n\nWir machen vieles. Wir haben in der letzten Periode 130 Millionen Euro mehr f\u00fcr die \u201eSoziale Stadt\u201c ausgegeben - zus\u00e4tzlich zu den 700 Millionen Euro, die wir f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau bereitstellen. Wir haben die Projekte der Mehrgenerationenh\u00e4user verstetigt. Aus Modellprojekten wurden st\u00e4ndige Einrichtungen - und das alles, weil wir erkannt haben: Wir brauchen auch Strukturen f\u00fcr den Austausch der Generationen und f\u00fcr ihr Zusammenwirken.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597506,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":166,"sitzung":241,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":1415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir d\u00fcrfen nicht in die Gefahr geraten, die alten Menschen lediglich als Objekte unserer guten Versorgung zu betrachten. Wir wollen ihnen auch die M\u00f6glichkeit des Engagements geben. Ich schlie\u00dfe mich Ihnen, Frau Reimann, da an; Sie haben das vorhin sehr betont. Wir m\u00fcssen den alten Menschen deutlich machen, nicht nur verbal, sondern auch durch Strukturen und durch die Organisation unseres Zusammenlebens, dass wir sie brauchen, dass sie unverzichtbar sind. Entsprechend den M\u00f6glichkeiten, die \u00e4ltere Menschen haben - sie sind an Orte gebunden, sie sind an bestimmte Kommunikationsformen gebunden -, m\u00fcssen wir ihnen die Dinge erleichtern. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass wir im Gespr\u00e4ch bleiben.\n\nWir haben viele Leistungen von alten Menschen immer wieder auch \u00f6ffentlich herausgestellt. Denken Sie nur mal daran, was gerade die Generation der Gro\u00dfeltern heute f\u00fcr den Zusammenhalt von Familien leistet! In Patchworkfamilien sind Gro\u00dfeltern oft der Anker und ein Garant daf\u00fcr, dass in einer sich st\u00e4ndig wandelnden Welt Kinder noch ein St\u00fcckchen Heimat erleben. Wenn all das, was die Gro\u00dfeltern da an Zeit, an Engagement und auch an Geld hineinstecken, wegfallen w\u00fcrde, w\u00e4re mir bange um den Zusammenhalt dieser Gesellschaft. Diese Leistung darf nicht nur individualisiert gesehen werden. Vielmehr muss sie im Zusammenhang mit unserer gesamtgesellschaftlichen Situation und Entwicklung hervorgehoben werden.\n\nDie Frage ist ja nicht nur, welche M\u00f6glichkeiten wir jungen Menschen geben, sich an Entscheidungen in der Kommune zu beteiligen. Vielmehr hat der Altenbericht ja auch darauf verwiesen: Die Lebensorte der \u00e4lteren Menschen sind vorwiegend in den Kommunen. Hier tragen wir eine gro\u00dfe Verantwortung. Die Frage ist daher: Wie geben wir \u00e4lteren Menschen die M\u00f6glichkeit der Beteiligung an Entscheidungen in den Kommunen bei einer wachsenden Abh\u00e4ngigkeit von Ort, Gelegenheit und Kommunikationsform? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken. Das m\u00fcssen wir f\u00f6rdern. Das alles ist in unserem eigenen Interesse. Es ist ein gemeinsamer Weg, den wir gehen. Die Erfahrungen von Medizinern und Verhaltensforschern zeigen, dass ein h\u00f6heres Lebensalter gerade dann gut und lebenswert sein kann, wenn Menschen beteiligt werden, wenn sie sich im Rahmen der M\u00f6glichkeiten, die sie haben, engagieren k\u00f6nnen. Darauf m\u00fcssen wir unser Augenmerk legen. Wer rastet, der rostet. Das merken wir auch selber immer wieder - eine alte kollektive Erfahrung.\n\nLassen Sie uns in der kommenden Legislaturperiode genau da weiterdenken. Es geht nicht immer nur um konkrete Ma\u00dfnahmen, sondern auch darum, das Ganze miteinander, mit Alt und Jung, zusammenzudenken. Ich meine dabei nicht nur die politische B\u00fchne, wo wir von Ma\u00dfnahme zu Ma\u00dfnahme rutschen und denken: Dann haben wir es geschafft.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597508,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":168,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege. - Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11050 und 18\/10210 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\nZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, Susanna Karawanskij, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Abschaffung der sachgrundlosen Befristung\n\nDrucksache 18\/12354\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/12624\n\n\u00dcber den Gesetzentwurf werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst Frau Gabriele Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597510,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Berichte: Kinder- und Jugend, \u00e4ltere Generation","top_id":15401,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":170,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren hier im Saal und auf den Trib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, herzlichen Dank, dass Sie uns Gelegenheit geben, hier nun zum siebten Mal die Position der SPD zur sachgrundlosen Befristung kundzutun.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597512,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":172,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, auch die SPD will Arbeitsvertr\u00e4ge verbieten, die ohne jede Begr\u00fcndung nur auf Zeit abgeschlossen werden. Solche Arbeitsvertr\u00e4ge brauchen wir nicht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597514,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":174,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie schw\u00e4chen die Position von Besch\u00e4ftigten und versperren gerade jungen Menschen die M\u00f6glichkeit, sich eine gute Lebensperspektive aufzubauen und die eigene Zukunft zu planen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":175,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Was folgt daraus politisch?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":176,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich verstehe an dieser Stelle die hartn\u00e4ckige Verweigerung unseres Koalitionspartners CDU\/CSU, hier endlich etwas zu \u00e4ndern, nicht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597518,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":178,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU, wollen doch unbedingt, dass sich junge Menschen in Deutschland f\u00fcr Kinder und Familie entscheiden. Hier haben Sie eine wunderbare M\u00f6glichkeit. Schaffen Sie endlich die sachgrundlosen Befristungen ab, und Sie haben auf der Stelle eine wirksame Ma\u00dfnahme zur Geburtensteigerung. Denn Untersuchungen belegen klar, dass unbefristet Angestellte mehr Kinder haben als Besch\u00e4ftigte in einem befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnis.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597520,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":180,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcrde den Staat \u00fcberhaupt nichts kosten. Eine sehr gute Ma\u00dfnahme w\u00e4re das. Ich frage Sie: Warum schlagen Sie sich in einer so wichtigen Frage auf die Seite der Unternehmen und Personalabteilungen?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":181,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wei\u00df sie eigentlich, dass wir zusammen regieren?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":182,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Schon klar: Personalchefs und -chefinnen haben weniger Arbeit und gr\u00f6\u00dfere Rechtssicherheit mit dieser Art von Vertr\u00e4gen. Aber denken Sie doch bitte auch an die jungen Menschen. Haben sie kein Recht auf einen guten Start ins Berufsleben? Liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU, Sie k\u00f6nnten gleichzeitig auch die Lebenssituation vieler Frauen deutlich verbessern. Die aktuelle Ausgabe von arbeitsmarkt aktuell des DGB aus diesem Monat fasst die Sachlage sehr gut zusammen - ich zitiere -:","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":183,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir alle nicht abonniert!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":184,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Befristete Besch\u00e4ftigungen nehmen immer mehr zu. Inzwischen haben 3,2 Mio. Menschen nur ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis. Bei M\u00e4nnern sind 38 Prozent aller neu abgeschlossenen Arbeitsvertr\u00e4ge befristet, bei Frauen sind es sogar 47 Prozent. Vor allem junge Menschen sind betroffen. Befristungen schaffen nicht nur berufliche Unsicherheiten, sondern sind oft auch mit deutlichen Lohneinbu\u00dfen verbunden.\n\nSchlimm ist, dass etwa die H\u00e4lfte aller Befristungen ohne sachlichen Grund ist.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":185,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In welchem Ministerium sind eigentlich die meisten unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4ge?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":186,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Also, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU\/CSU: Geben Sie sich einen Ruck, und machen Sie dem Spuk endlich ein Ende! Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597528,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":188,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00fcmmern Sie sich um unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse in Ihren Ministerien! Da gibt es die meisten!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":189,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie, meine Kolleginnen und Kollegen der Linken und Gr\u00fcnen, werden uns gleich dazu auffordern, f\u00fcr den Gesetzentwurf zu stimmen, um damit die sachgrundlosen Befristungen abzuschaffen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":190,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach dieser Rede w\u00fcrde ich das auch tun!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":191,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das werden wir nicht ohne die CDU\/CSU tun; denn wir haben gemeinsam einen Koalitionsvertrag geschlossen. Darin steht, dass CDU, CSU und SPD nur gemeinsam stimmen werden. Daran halten wir uns auch. Das w\u00fcrden Sie genauso erwarten, wenn wir eine Koalition h\u00e4tten.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597533,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":193,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Ich w\u00fcrde so was erst gar nicht unterschreiben!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":194,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun ein Wort an die Kolleginnen und Kollegen der Linken. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie hier im Bundestag immer wieder dieselben Antr\u00e4ge und sogar wortgleiche Gesetzesinitiativen einbringen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597536,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":241,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":196,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist in einer Demokratie Ihr gutes Recht. Wenn wir aber heute auf Ihre Initiative hin zum siebten Mal dasselbe Thema diskutieren und dieselben Argumente zum siebten Mal austauschen, so frage ich mich: F\u00e4llt Ihnen nichts Weiteres ein?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597538,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":198,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist Ihnen zum Ende der Legislaturperiode die Puste ausgegangen?\n\nIch h\u00e4tte mich gefreut, heute mit Ihnen zum Beispiel \u00fcber Arbeit auf Abruf zu sprechen. Bei dieser unw\u00fcrdigen Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit erfahren die Besch\u00e4ftigten immer erst kurz vorher, wann und wie lange sie zur Arbeit kommen sollen. Theoretisch m\u00fcssen sie mindestens vier Tage im Voraus informiert werden. Praktisch sind die Besch\u00e4ftigten aber meist auf die Arbeitseins\u00e4tze und auf das damit verbundene Geld angewiesen und beschweren sich nicht, wenn ganz kurzfristig ein Anruf vom Arbeitgeber kommt. Diese Art der Arbeit macht Planbarkeit und eine weitere Arbeit f\u00fcr die Betroffenen g\u00e4nzlich unm\u00f6glich. Auch solchen Entwicklungen m\u00fcssen wir einen Riegel vorschieben. Wo, so frage ich, bleibt da die Linke?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597540,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":200,"sitzung":241,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch peinlich, Frau Hiller-Ohm! Sie haben jeden Antrag von uns abgelehnt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":201,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann mich an keinen sonst so gerne hier im Plenum von Ihnen losgelassenen Emp\u00f6rungsschrei erinnern. Nur Zwischenrufe haben Sie an dieser Stelle.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":202,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist dreist!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":203,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden mit unserem derzeitigen Koalitionspartner, CDU\/CSU, an dieser Stelle leider auch nicht mehr weiterkommen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":204,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte, Sie wollten sich einmal bedanken f\u00fcr die gute Zusammenarbeit! Das w\u00e4re langsam Zeit! Wir tragen Sie hier durch! Wir haben einen Erfolg nach dem anderen bei den Umfragen, und Sie beschweren sich! Das finde ich nicht richtig!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":205,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten werden uns in unserem Regierungsprogramm, das wir am Wochenende in Dortmund beschlie\u00dfen, gegen diese ausbeuterischen Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten aussprechen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597547,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":207,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, lassen Sie kurz vor Schluss noch eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":208,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen gute Arbeit und faire L\u00f6hne, damit Altenpfleger, Erzieher, Krankenschwestern, Busfahrer, Kassiererinnen und alle hart arbeitenden Menschen in unserem Land f\u00fcr ihre verantwortungsvollen T\u00e4tigkeiten endlich gerecht entlohnt werden und ihre Arbeit so wertgesch\u00e4tzt wird, wie sie es verdienen.\n\nWir haben auch gute Konzepte f\u00fcr Steuer und Rente vorgelegt, die zeigen, wie soziale Gerechtigkeit in Deutschland funktionieren kann.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":209,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen auch weiterhin den Kopf in den Sand stecken!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":210,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597552,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":212,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken und auch der Gr\u00fcnen, sollten sich genau \u00fcberlegen, in welchem Land Sie leben wollen","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":213,"sitzung":241,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In einem CDU\/CSU-Land!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":214,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"und ob es der richtige politische Weg ist, den konservativen Kr\u00e4ften direkt oder indirekt den Weg zu ebnen. Gute Arbeit und Verbesserungen f\u00fcr die Menschen, die f\u00fcr sich und ihre Familien hart schuften m\u00fcssen,","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":215,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das mit dem Schluss hat aber nicht geklappt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":216,"sitzung":241,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie noch einmal nach Martin rufen?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":217,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"um \u00fcber die Runden zu kommen, gibt es nur mit einer starken Sozialdemokratie und mit starken Gewerkschaften.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597559,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":219,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in den letzten Jahren schon vieles erreicht und das Leben der Menschen verbessert.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":220,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":221,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden weiter k\u00e4mpfen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597563,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":223,"sitzung":241,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt noch nach Martin rufen!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":224,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gebe der Kollegin Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke Zeit f\u00fcr eine Kurzintervention.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":225,"sitzung":241,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Hiller-Ohm, Sie haben hier mit viel Verve \u00fcber das Thema \u201eArbeit auf Abruf\u201c gesprochen. Mal abgesehen davon, dass es nat\u00fcrlich ein Thema ist, mit dem sich die Linke besch\u00e4ftigt und zu dem wir tolle Vorschl\u00e4ge gemacht haben: Verstehe ich Ihren Einwurf jetzt richtig, dass Sie als SPD, wenn wir als Linke jetzt einen Antrag zu dem Thema einbringen, dem zustimmen werden, um dieses wichtige Thema wirklich in Angriff zu nehmen?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597567,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":227,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, m\u00f6chten Sie darauf antworten? - Ja.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":228,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Links reden, rechts abstimmen!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":229,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war ja nun eine tolle Frage.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597571,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":231,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden wir dem nicht zustimmen. Aber Sie und auch wir h\u00e4tten dann doch die Gelegenheit, \u00fcber dieses Thema hier im Plenum \u00f6ffentlich zu diskutieren und unsere Positionen auszutauschen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":232,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen Sie doch gerade!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":233,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re toll. Denn wir haben eine Position dazu, sind aber mit dem Koalitionspartner verbunden - das wissen Sie doch auch.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":234,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gehen Sie doch mal gemeinsam Kaffee trinken!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":235,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"So, wie wir es vereinbart haben, werden wir gemeinsam stimmen. Das ist doch richtig so. Aber Sie haben die Chance verpasst, hier im Plenum ein Thema, das f\u00fcr viele Menschen wichtig ist, anzusprechen und zu diskutieren. Diese Chance haben Sie verpasst, und das finde ich schade. Wenn Sie siebenmal das gleiche Thema \u201esachgrundlose Befristung\u201c hier aufs Tapet bringen, dann ist das toll und Ihr Recht. Aber Sie vertun eine Chance, und Sie geben uns nicht die Chance, uns hier zum Thema \u201eArbeit auf Abruf\u201c auszutauschen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597577,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":237,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Was zu beweisen war!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":238,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Bravo! Gut, dass ihr dar\u00fcber geredet habt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":239,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Wir machen jetzt in der Aussprache weiter. Als N\u00e4chster hat Klaus Ernst f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597581,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":241,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Glanzst\u00fcck war das nat\u00fcrlich nicht, Frau Hiller-Ohm. Ich verstehe, Sie sind in einer schwierigen Lage.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":242,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Gar nicht! In einer guten!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":243,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber dass man einfach das Thema wechselt, weil man bei dem anderen Thema nicht mehr aus der M\u00fchle herauskommt, ist nicht besonders \u00fcberzeugend.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597585,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":245,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen einen funktionierenden Arbeitsmarkt, der den Wert der Arbeit anerkennt. Zugleich m\u00fcssen die Rahmenbedingungen so ge\u00e4ndert werden, dass die Menschen mit mehr Zuversicht in die Zukunft blicken k\u00f6nnen. Deshalb werden wir die sachgrundlose Befristung abschaffen, um insbesondere jungen Menschen Perspektiven und mehr Planbarkeit f\u00fcr ihr berufliches und privates Leben zu erm\u00f6glichen.\n\nWarum klatschen Sie denn nicht? Das ist Ihr Wahlprogramm.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597587,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":247,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie sind nicht einmal in der Lage, dann zu klatschen, wenn es um Ihr Wahlprogramm geht. Liebe Freundinnen und Freunde von der SPD, weil wir so freundlich sind, geben wir Ihnen heute mit unserem Antrag die Chance, diesen Teil Ihres Programms noch vor der Wahl umzusetzen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597589,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":249,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen auch, warum das Ihre Chance ist: weil Sie zurzeit so auftreten und von Fehler zu Fehler tapsen, dass ich glaube, dass Sie nach der Wahl \u00fcberhaupt nicht mehr dazu in der Lage sind - das ist das Problem -, entweder, weil Sie sich auf die Gro\u00dfe Koalition einlassen, oder, weil sich Frau Merkel einen noch bequemeren Koalitionspartner sucht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597591,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":251,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Opposition werden Sie dann wieder links - das ist nichts Neues. Nehmen Sie also Ihr Programm ernst, und stimmen Sie heute unserem Antrag zu, die befristete Besch\u00e4ftigung abzuschaffen! Dann machen Sie wenigstens zum Schluss etwas Vern\u00fcnftiges, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597593,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":253,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Laut DGB hatten im Jahr 2015  3,2 Millionen Menschen nur noch eine befristete Besch\u00e4ftigung. Die H\u00e4lfte der Befristungen war sachgrundlos. Fast jede zweite Neueinstellung - 42 Prozent - erfolgte nur noch befristet. Und Sie berufen sich auf den Koalitionsvertrag, um zu begr\u00fcnden, dass Sie da nichts \u00e4ndern m\u00fcssen. Das ist traurig, meine Damen und Herren, richtig traurig!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597595,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":255,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Weiler zu?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":256,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, aber gerne.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597598,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":241,"speaker":"HonD Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"HonD Albert Weiler","speaker_fp":"hond-albert-weiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ernst, ich habe da jetzt schon mit Spannung zugeh\u00f6rt. Ich bin jetzt etwas sp\u00e4ter gekommen; ich habe Sie schon von drau\u00dfen geh\u00f6rt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":258,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das schadet in der Regel nicht!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597600,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":241,"speaker":"HonD Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"HonD Albert Weiler","speaker_fp":"hond-albert-weiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Angst, dass Sie hier noch einen Herzinfarkt bekommen. Deshalb wollte ich Sie mal etwas d\u00e4mpfen. Meine Frage: Ist die Angst jetzt so gro\u00df, dass die SPD nicht mit Ihnen koalieren will, dass Sie hier jetzt solche Schreiparaden machen?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":260,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden jetzt dem Thema aber auch nicht gerecht!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597602,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":241,"speaker":"HonD Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"HonD Albert Weiler","speaker_fp":"hond-albert-weiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, die Befristung als solche - ich habe es Ihnen schon mal gesagt -, auch f\u00fcr zwei Jahre, schafft Arbeitspl\u00e4tze.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597603,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597604,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":241,"speaker":"HonD Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"HonD Albert Weiler","speaker_fp":"hond-albert-weiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich werde es jetzt wiederholen: Als langj\u00e4hriger B\u00fcrgermeister hatte ich viele befristet Besch\u00e4ftigte, die ich aber fast alle in ein unbefristetes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen habe. Diese befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisse haben mir die M\u00f6glichkeit gegeben, festzustellen, ob die Betreffenden ins Team passen. Viele, die ins Team gepasst haben, habe ich behalten. Diejenigen, die nicht ins Team gepasst haben, sind gegangen. Wenn das anders gewesen w\u00e4re, w\u00e4re das f\u00fcr beide Seiten nicht gut gewesen, weder f\u00fcr den Angestellten noch f\u00fcr das Team; denn letztendlich muss das System funktionieren. In meiner Gemeinde funktioniert es gut.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":264,"sitzung":241,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wollen Sie denn eigentlich?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597606,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":241,"speaker":"HonD Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"HonD Albert Weiler","speaker_fp":"hond-albert-weiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch Geschrei, Gepl\u00e4rre, so eine Ausdrucksweise und Beschimpfungen wird das Ganze nicht besser. Das wird auch den Angestellten nicht gerecht, selbst wenn ich ber\u00fccksichtige, dass wir uns in der Wahlkampfzeit befinden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597607,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":241,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Weiterreden!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597608,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterreden!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597609,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nicht aufh\u00f6ren!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":269,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber Kollege, ich empfehle Ihnen, zuerst unseren Gesetzentwurf zu lesen und dann eine Zwischenfrage zu stellen. Wenn Sie das getan h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie bemerkt, dass es nicht generell um Befristungen, sondern allein um die sachgrundlose Befristung geht. Das ist der erste Punkt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597611,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":271,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr zweiter Punkt betrifft die Aussage, dass wir Angst h\u00e4tten, die SPD koaliert nicht mit uns. Das Problem ist nicht, dass wir Angst haben, dass sie nicht mit uns koaliert. Das Problem ist vielmehr, dass die SPD so wenige Stimmen bekommen k\u00f6nnte, dass sie gar nicht mit uns koalieren kann. Das ist das Problem. Das w\u00e4re bedauerlich; denn wenn es so k\u00e4me, bek\u00e4me es die SPD, die ja die Position vertritt, die sachgrundlose Befristung abzuschaffen, faktisch nicht hin, weder mit Ihnen von der Union - das haben Sie gerade bewiesen - noch mit der FDP, mit der sie m\u00f6glicherweise koaliert. Dann bliebe alles so, wie es ist. Es w\u00fcrde sich dann nichts \u00e4ndern, obwohl der Zustand, so wie ich ihn beschrieben habe, absolut unakzeptabel ist.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597613,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":273,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage das alles so laut, Kollege, weil es mich nervt, dass wir seit zw\u00f6lf Jahren diskutieren und uns eigentlich einig sind, dass wir wieder Ordnung auf dem Arbeitsmarkt brauchen,","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":274,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren immer so laut, nicht nur heute!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":275,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"und dass Sie zusammen mit Ihrem Koalitionspartner - Sie haben Mitschuld; das war Ihr Koalitionspartner nicht alleine - Bremser sind. Sie sitzen hinten und bremsen den Zug.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":276,"sitzung":241,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir fahren den Zug!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":277,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Sie werden den Zug auf Dauer nicht bremsen k\u00f6nnen. Das Interesse der Menschen an vern\u00fcnftiger Arbeit wird sich durchsetzen, mit Ihnen oder ohne Sie, Herr Weiler.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597619,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":279,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit habe ich die Frage ausreichend beantwortet. Sie d\u00fcrfen sich wieder setzen.\n\nJede zweite Neueinstellung erfolgt nur noch befristet. Ich sage Ihnen: Das ist ein Skandal angesichts der wirtschaftlichen Entwicklung unserer Republik. Betroffen sind vor allem junge Menschen. Sie hangeln sich h\u00e4ufig von einem befristeten Job zum n\u00e4chsten. Sie leben in st\u00e4ndiger Planungsunsicherheit. Ihr Spitzenkandidat sagt dazu: Das kann nicht unser Angebot f\u00fcr die Jugend sein; darum werden wir die M\u00f6glichkeit der sachgrundlosen Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen abschaffen. - Dann machen Sie es doch! Nicht nur Blabla, sondern Taten, liebe Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597621,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":281,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, und das machen wir auch!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":282,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie wir wissen, erhalten befristet Besch\u00e4ftigte einen Lohn, von dem sie kaum leben k\u00f6nnen. Der Anteil der Niedriglohnbesch\u00e4ftigten mit befristetem Vertrag liegt bei 30 Prozent. Das Wirtschafts- und Sozialwissenschaftliche Institut hat festgestellt: \u00dcber ein Viertel der befristet Besch\u00e4ftigten unter 35 Jahre verdient mit einer Vollzeitt\u00e4tigkeit weniger als 1 100 Euro. Unternehmen missbrauchen Befristungen - genauso wie die Leiharbeit - zum Dr\u00fccken der L\u00f6hne. Das wissen Sie. Sie h\u00e4tten die Chance, das zu \u00e4ndern. Selbst der Deutsche Bundestag macht diesen Unfug mit. K\u00fcnftig sollen selbst die Besch\u00e4ftigten des Fahrdienstes des Deutschen Bundestags, also die Fahrerinnen und Fahrer, die uns herumkutschieren, nur noch auf ein Jahr befristete Arbeitsvertr\u00e4ge erhalten. Aus welchem sachlichen Grund? Rechnen Sie damit, dass es uns in einem Jahr nicht mehr gibt, weil die AfD so stark wird?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":283,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wovon reden Sie eigentlich?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":284,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie kann man denn \u00fcberhaupt auf die Idee kommen, Leute, die uns teilweise schon 20 Jahre durch die Gegend fahren, nur noch befristet einzustellen?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597626,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":286,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie schreiben im Leitantrag Ihres Parteivorstandes zum Parteitag: \u201eDen \u00f6ffentlichen Arbeitgebern kommt hier eine besondere Verantwortung zu.\u201c Damit haben Sie recht. Dieser Verantwortung werden Sie aber nicht gerecht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":287,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt erneut Bedarf an einer Zwischenfrage.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":288,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerne. Wer denn?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":289,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Aus der SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":290,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha. Okay.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":291,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sollen wir das Mikrofon etwas leiser drehen?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":292,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, sonst wacht Ihr nicht auf.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":293,"sitzung":241,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses Mal ist es die Sozialdemokratie, Herr Ernst. - Sie haben gerade den Kollegen von der Union darauf hingewiesen, dass die sachgrundlose Befristung der aktuelle Tagesordnungspunkt ist. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob auch Sie das verstanden haben.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597635,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":295,"sitzung":241,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe den Eindruck, dass Sie glauben, dass es sich um den Tagesordnungspunkt \u201eSPD-Bashing\u201c handelt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597637,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":297,"sitzung":241,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen an dieser Stelle: Es ist doch unglaublich, was Sie da gerade erz\u00e4hlen. Nehmen Sie doch unser Wahlprogramm zur Kenntnis! Wir Sozialdemokraten sind diejenigen, die immer daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Arbeitnehmerrechte gest\u00e4rkt werden. Vielleicht kommen wir einfach zum Thema zur\u00fcck. Sagen Sie uns noch ein bisschen was zur sachgrundlosen Befristung. Dann haben wir alle gewonnen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597639,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":299,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Frau Kollegin, wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie genau gemerkt, dass ich das mache. Ich wollte Ihnen etwas zu Ihrem Wahlprogramm sagen, zu dem, was da drinsteht. Wissen Sie, was das Problem ist? Da kommt so viel hei\u00dfe Luft, dass man eigentlich einen Hei\u00dfluftballon damit f\u00fcllen k\u00f6nnte.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597641,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":301,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach komm!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597643,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":303,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sp\u00e4testens heute werden die Menschen wieder merken, ob Sie das, was Sie sagen, ernst meinen oder ob Sie das, was Sie sagen, nur als Blabla f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung verbreiten. Wissen Sie, ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass Sie durch dieses Blabla wenigstens in den Umfragewerten steigen w\u00fcrden. Aber die Menschen durchschauen es, wenn Sie einerseits eine Forderung erheben, aber hier im Deutschen Bundestag das Gegenteil machen und so daf\u00fcr sorgen, dass alles beim Alten bleibt. Das ist nicht aufrichtig. Das ist im Prinzip ein angesagter Betrug am W\u00e4hler: wenn man etwas sagt, aber gleichzeitig wei\u00df, man kriegt es nicht hin, weil es mit der FDP nicht geht oder mit der CDU\/CSU nicht hinzukriegen ist. Das ist die Wahrheit, liebe Kolleginnen und Kollegen. Mit dieser m\u00fcssen Sie sich auseinandersetzen.\n\nDeshalb unser Antrag. Damit das f\u00fcr alle klar ist: Wir wollen hier heute daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen, die befristete Arbeitsvertr\u00e4ge haben - nicht nur die, die hier sitzen und uns zuh\u00f6ren -, vor allem die vielen jungen Menschen, \u00fcbrigens \u00fcberwiegend Frauen, wieder eine echte Chance am Arbeitsmarkt haben, dass sie nicht mehr befristet besch\u00e4ftigt sind, sondern dass sie Planungssicherheit haben. Diese Chance k\u00f6nnen Sie heute mit uns nutzen, indem Sie zustimmen. Wenn Sie es nicht tun, verlieren Sie Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit endg\u00fcltig, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597645,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":305,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, um es noch einmal deutlich zu machen: Wie ist es denn in den Ministerien, die Sie f\u00fchren? Wie ist es denn bei der \u00f6ffentlichen Hand?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":306,"sitzung":241,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie ist es bei den SPD-gef\u00fchrten Ministerien?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":307,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie schreiben ja im Leitantrag, \u00f6ffentliche Arbeitgeber h\u00e4tten eine besondere Verantwortung. Da haben Sie recht. Aus der Antwort auf unsere Kleine Anfrage ergibt sich, dass sich im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, also eines SPD-gef\u00fchrten Ministeriums,","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":308,"sitzung":241,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":309,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"der Anteil der Befristungen im Zeitraum von 2007 bis 2015 nahezu versechsfacht hat. Inzwischen sind 17,2 Prozent dort nur noch befristet besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":310,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also lassen Sie uns da mal raus!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":311,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"13,7 Prozent aller Besch\u00e4ftigten dort haben nur einen befristeten Arbeitsvertrag ohne sachlichen Grund.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":312,"sitzung":241,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, so was!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":313,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, genau. Dar\u00fcber rege ich mich auch auf. Sie sich auch. Da haben Sie ausnahmsweise einmal recht. - Deshalb sage ich Ihnen: Es geht darum, erst im eigenen Haus auszumisten, bevor man hier die gro\u00dfen T\u00f6ne spuckt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597655,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":315,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Gesch\u00e4ftsbereich von Frau Nahles, im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, waren fast die H\u00e4lfte aller Befristungen im Jahr 2016 sachgrundlos, n\u00e4mlich 41,6 Prozent.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":316,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oha!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":317,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Armutszeugnis und beweist wieder: Wenn Sie das wirklich \u00e4ndern wollen, dann geht das nicht durch dolle Spr\u00fcche.\n\nVon wegen SPD-Bashing. Ich w\u00e4re froh, wenn es anders w\u00e4re, das k\u00f6nnen Sie mir glauben.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597659,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597660,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":320,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann h\u00e4tten wir zusammen n\u00e4mlich die Chance, das zu \u00e4ndern. Wir w\u00e4ren wahrscheinlich die einzige Koalition, die das wirklich \u00e4ndern k\u00f6nnte. Aber Sie machen eine Politik - auch indem Sie heute unseren Antrag ablehnen -, die dazu f\u00fchrt, dass Sie drau\u00dfen kein Mensch mehr ernst nimmt. Das ist ein Problem. Ich h\u00e4tte es auch gerne anders. Aber daf\u00fcr sind nicht wir mit unserem Antrag, sondern Sie mit Ihrem Handeln verantwortlich. \u00c4ndern Sie Ihr Handeln! Schaffen Sie die befristete Besch\u00e4ftigung heute mit uns ab!\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr das Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597662,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":322,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Ernst. - Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort Herrn Karl Schiewerling f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597664,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":324,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dies ist wieder einmal eine Debatte, in der sich die Union fr\u00f6hlich zur\u00fccklehnen kann; denn es scheint ja im Augenblick nichts Wichtigeres zu geben als die Auseinandersetzung zwischen den Linken und der SPD. Ich will Ihnen sagen: Uns geht es um die Menschen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597666,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597667,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":241,"speaker":"Zurufe von der SPD und der LINKEN","speaker_cleaned":"von der SPD und der LINKEN","speaker_fp":"von-der-spd-und-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke:spd","text":"Oh!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":327,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist keine billige Polemik. Ich will Ihnen sagen, worum es geht: Erst das Land, dann die Menschen und ganz am Schluss die Partei.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":328,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh ja!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":329,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir dies in unserer Bev\u00f6lkerung nicht deutlich machen, werden wir auch kein Vertrauen aufbauen. Deswegen bin ich etwas befremdet \u00fcber die Art der Diskussion. Aber ich k\u00f6nnte mich auch fr\u00f6hlich zur\u00fccklehnen und sagen: Lass sie mal.\n\nMeine Damen und Herren, als ich 2005 in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt wurde, gab es in Deutschland circa 5 Millionen Erwerbslose. Damals entstand die zweite Gro\u00dfe Koalition. Wir hatten hohe Staatsschulden. Die Rentenversicherung brauchte im September des Jahres Geld, um \u00fcberhaupt die Renten auszahlen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":330,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr habt ja auch einige Steuern gesenkt vorher!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":331,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Betrieben ging die Luft aus. Es gab jede Menge Insolvenzen. Ich will Ihnen sagen: Den Besch\u00e4ftigten haben der hohe K\u00fcndigungsschutz und eine unbefristete Besch\u00e4ftigung in dem Moment \u00fcberhaupt nicht geholfen. - Wenn wir \u00fcber unbefristete Besch\u00e4ftigung bzw. unbefristete Anstellungsverh\u00e4ltnisse diskutieren, dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber nicht im luftleeren Raum diskutieren, sondern m\u00fcssen die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen und die jeweilige betriebliche Situation im Blick behalten.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597673,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":333,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sachgrundlose Befristung ist ein Flexibilisierungsinstrument f\u00fcr die Unternehmen. Ich will nicht bestreiten, dass in manchen Unternehmen systematischer Missbrauch damit betrieben wird.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":334,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! M\u00fcssen wir \u00e4ndern!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":335,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bezweifle aber, ob die Statistiken, die uns vorliegen, die reale Situation wiedergeben, wenn ich mir anschaue, wer alles eingerechnet wird, zum Beispiel Auszubildende.\n\nWas uns in der Tat umtreibt, ist nicht die Tatsache, dass \u00fcber dieses Thema in den Parlamenten diskutiert wird, sondern dass in den eigenen Ministerien und Beh\u00f6rden - da gebe ich dem Kollegen Ernst ausnahmsweise recht - die sachgrundlose Befristung als Instrument bei der Einstellung genutzt wird, ebenso in den Kommunen und Landrats\u00e4mtern. Herr Kollege Ernst, schauen Sie einmal nach Th\u00fcringen. Sie werden in dem von Ihrer Partei regierten Bundesland nichts anderes feststellen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597677,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":337,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft ja nicht, dass es richtig ist!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":338,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus den Personalabteilungen der Unternehmen h\u00f6ren wir, man k\u00f6nnte auch mit jeder Menge begr\u00fcndeter Befristungen arbeiten. Das ist aber in nicht geringen F\u00e4llen klageanf\u00e4llig.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":339,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da muss man an der Stelle was regeln!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":340,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die sachgrundlose Befristung ist ein wichtiges Instrument, um Besch\u00e4ftigung zu schaffen, und das ist ja auch gelungen.\n\nWir erleben in dieser Debatte, dass ein Partikularbereich herausgenommen wird, der aufgrund der guten Konjunktur, in der wir uns befinden, pl\u00f6tzlich zum Topthema wird.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":341,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist schon lange ein Thema!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":342,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Topthema ist, dass wir so viele sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung haben wie seit der Wiedervereinigung nicht mehr. Das Topthema ist, dass die Arbeitslosenzahlen auf einem niedrigen Niveau sind.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":343,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die Armutsquote?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":344,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Topthema ist, dass die Betriebe qualifizierte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer suchen. Topthema ist auch, dass wir erstmalig \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel diskutieren, w\u00e4hrend wir vor zehn, zw\u00f6lf Jahren noch \u00fcber hohe Arbeitslosigkeit diskutiert haben. Die sachgrundlose Befristung ist nicht das entscheidende Thema.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597686,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":346,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es treibt auch uns um, dass im Wissenschaftsbetrieb an den Universit\u00e4ten bevorzugt mit sachgrundloser Befristung gearbeitet wird. Nirgendwo gibt es so viel befristete Besch\u00e4ftigung wie in diesem Bereich.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":347,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr haben Sie doch gesorgt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":348,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wenigste befristete Besch\u00e4ftigung werden Sie \u00fcbrigens in der Wirtschaft finden.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597690,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":350,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht beim Thema \u201esachgrundlose Befristung\u201c um zwei Aspekte. Es geht zum einen um Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Betriebe, es geht aber auch um Sicherheit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Wir haben ein gro\u00dfes Interesse daran, dass wir von Sicherheiten sprechen, die wirken, und nicht von sogenannten Scheinsicherheiten.\n\nWas wirkt? F\u00fcr die Besch\u00e4ftigten wirkt zun\u00e4chst einmal, wenn die Betriebe in einer guten wirtschaftlichen Verfassung sind und die Arbeitspl\u00e4tze sicher sind. Das ist das beste Mittel, um langfristig Besch\u00e4ftigung zu organisieren. Ich habe aber schon deutlich gemacht, dass die besten Schutzinstrumente nicht greifen und nichts nutzen, wenn sich die wirtschaftliche Situation abschw\u00e4chen sollte. Die Menschen werden, wenn die Insolvenz eintritt, genauso arbeitslos. Wir tun alles daf\u00fcr, dass keine Insolvenzen eintreten. Wir machen eine Wirtschaftspolitik mit Augenma\u00df. Diese Wirtschaftspolitik, diese Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik sichert Arbeitspl\u00e4tze und gibt den Menschen eine gute Zukunft.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597692,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":352,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Aspekt, den wir brauchen, um f\u00fcr Sicherheit zu sorgen - da sind die meisten hier im Hohen Haus wahrscheinlich bei mir -, ist eine ordentliche und starke Mitbestimmung. F\u00fcr die Sicherheit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten sorgt in dem Fall, dass es wirtschaftlich danebengeht, ein tragf\u00e4higes soziales Netz, das den Einzelnen vor\u00fcbergehend auff\u00e4ngt.\n\nMeine Damen und Herren, die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung ist f\u00fcr uns nicht das Thema. Wir werden deswegen, nicht nur, weil wir in einer Koalition mit der SPD sind, sondern aus \u00dcberzeugung, diesen Antrag ablehnen.\n\nIch glaube, dass uns die Frage der sachgrundlosen Befristung auch im Zusammenhang mit dem Thema Digitalisierung, also der aktuellen Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt, besch\u00e4ftigen wird. Dabei geht es um Fragen der Sicherheit und um die Frage, ob das eigentliche Ziel, dass der Mensch im Mittelpunkt der Wirtschaft und im Mittelpunkt unseres gesellschaftlichen Handelns steht, erreicht wird. In der katholischen Soziallehre, im Konzilsdekret \u201eGaudium et Spes\u201c hei\u00dft es: Ursprung, Ziel und Zentrum allen Wirtschaftens ist der Mensch. - Das ist aber keine Anforderung an den Staat und seine Gesetzgebung allein; das ist eine Frage nach dem Verst\u00e4ndnis, wie wir unsere Wirtschaft gestalten. Geld allein, Umsatzrendite allein, Kapital allein ist kein Selbstzweck, es hat dem Menschen zu dienen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597694,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":354,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen: Unternehmen, die dies aus dem Blick verlieren, haben keine Perspektive am Markt. Wer nur mit befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen arbeitet, nur mit Minijobs, nur mit prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, nur mit Zeit- und Leiharbeit, wird als Unternehmen keine Zukunft haben.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":355,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber daf\u00fcr gibt es ziemlich viele davon!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":356,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe das erlebt, als wir 2010 gemeinsam mit den FDP-Kollegen die sogenannte Schlecker-Dreht\u00fcrklausel eingef\u00fchrt haben. Damals haben wir Schlecker verboten, Menschen in ihre eigenen Zeitarbeitsfirmen zu entsenden, um sie dann zu niedrigeren L\u00f6hnen wieder einzustellen. Wissen Sie, was das Ergebnis war? Schlecker gibt es nicht mehr.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":357,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht deshalb, Karl!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":358,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat doch andere Gr\u00fcnde gehabt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":359,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer so mit Menschen umgeht, muss wissen, dass sein Betrieb langfristig keine Perspektive hat; das ist ein entscheidender Punkt. Das richtet sich nicht nur an die Politik, das richtet sich auch an die Unternehmen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597701,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":361,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es geht auch um andere Fragen. Es geht zum Beispiel um die Frage, welche Rahmenbedingungen wir sonst noch setzen, damit Menschen in Deutschland eine gute Perspektive haben. Ich sage Ihnen nur, dass ich mit gro\u00dfer Sorge betrachte, dass wir dabei sind, viele gesellschaftliche Leitplanken zu zerst\u00f6ren. F\u00fcr mich ist eine Leitplanke die Aufrechterhaltung des Sonntagsschutzes. Das ist keine Beliebigkeit, sondern hat etwas mit einer gesunden Entwicklung in unserer Gesellschaft zu tun.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597703,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":363,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines erf\u00fcllt mich mit gro\u00dfer Sorge: Ich glaube, dass die eigentliche Aufgabe darin liegt, alles daf\u00fcr zu tun, dass Menschen auf Dauer mit ihrer eigenen H\u00e4nde Arbeit und ihres eigenen Kopfes Arbeit ihren Lebensunterhalt verdienen k\u00f6nnen. Dabei habe ich die Menschen mit Behinderungen im Blick, die kein Sprachrohr und keine laute Lobby haben. Es gibt die einen, die eine laute Lobby haben, und die anderen, die keine haben. F\u00fcr die haben wir uns einzusetzen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597705,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":365,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns auch einzusetzen f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen, die nur mit externer Hilfe langfristig eine Perspektive auf dem Arbeitsmarkt bekommen.\n\nBesonders treibt mich die Situation der Kinder und Jugendlichen um - lassen Sie mich auch das an dieser Stelle erw\u00e4hnen -, die aus Familienverh\u00e4ltnissen kommen, in denen man schon seit Generationen \u00fcberwiegend von Sozialhilfe lebt. Wenn wir dort nicht einsteigen, verspielen wir die Zukunft unseres Landes. Die Zukunft unseres Landes wird verspielt, wenn wir uns nicht um Kinder k\u00fcmmern oder die Rahmenbedingungen so setzen, dass Kinder gar nicht erst geboren werden. Ich sage Ihnen: Die Zukunft, auch die Zukunft unserer Wirtschaft h\u00e4ngt davon ab, ob wir Familien haben, die Stabilit\u00e4t und Sicherheit geben, ob wir Familien haben, die Ja sagen zu Kindern. Wenn dies gegeben ist und die Wirtschaft in einer guten Verfassung ist, ist mir bei den anderen Fragen der sozialen Absicherung ernsthaft nicht bange.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597707,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":367,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ein Abgeordnetenmandat ist ein Mandat auf Zeit. Mit der Konstituierung des neuen Bundestages nach der Bundestagswahl endet mein Mandat hier im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":368,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Befristet!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":369,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will deswegen die Gelegenheit gerne nutzen - ich hoffe, Sie haben Verst\u00e4ndnis -, ein herzliches Wort des Dankes zu richten an die Menschen in meinem Wahlkreis, die mich seit 2005 mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit direkt als ihren Vertreter in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt haben. Damit verbinde ich einen Dank und einen Riesenrespekt vor den unglaublich vielen Ehrenamtlichen, die der Kitt unserer Gesellschaft sind und diese Gesellschaft zusammenhalten.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597711,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":371,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Kolleginnen und Kollegen hier im Deutschen Bundestag, egal welcher Fraktion sie angeh\u00f6ren. Ich habe den Eindruck, dass ich in keiner Sitzung des Deutschen Bundestages d\u00fcmmer geworden bin. Der Erkenntnishorizont hat sich zwar nicht im jeweiligen Tempo erweitert, aber ich habe hier immer ein gutes und faires Miteinander erlebt.\n\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich ein besonderes Wort des Dankes an meine Fraktion und meine Arbeitsgruppe \u201eArbeit und Soziales\u201c sage. Sehr herzlich danke ich unserem Fraktionsvorsitzenden und unserer Fraktion insgesamt f\u00fcr das Vertrauen, das sie mir bei der Erf\u00fcllung meiner Aufgabe als Sprecher immer wieder entgegengebracht haben.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597713,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":373,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Dankesch\u00f6n sage ich auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern dieses Hohen Hauses, die immer f\u00fcr einen guten Sitzungsablauf gesorgt und in ihren Gesichtsausdr\u00fccken nie zur Kenntnis gegeben haben, was sie eigentlich denken.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597715,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":375,"sitzung":241,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein herzliches Dankesch\u00f6n sage ich auch meinen eigenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Als Abgeordnete haben wir die Aufgabe, unserem Land zu dienen. Dass ich dies tun konnte, verdanke ich deren Hilfe und Unterst\u00fctzung. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ein besonderes Dankesch\u00f6n an meine Frau und an meine Familie geht.\n\nIch scheide mit der Konstituierung des neuen Bundestages aus dem Bundestag aus. Ich w\u00fcnsche Ihnen pers\u00f6nlich alles erdenklich Gute. Sollte ich etwas Gutes bewirkt haben, dann w\u00e4re ich sehr zufrieden.\n\nIch danke Ihnen herzlich.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597717,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":377,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Karl Schiewerling, es gibt Kollegen, die man ungern gehen l\u00e4sst. Du z\u00e4hlst dazu. Du hast eben gesagt: Geld allein ist kein Selbstzweck, es hat den Menschen zu dienen. - Dieses Zitat nehmen wir in die n\u00e4chste Legislaturperiode mit. Als du sagtest, Leitplanke sollte sein, den Sonntagsschutz hochzuhalten, habe ich Einstimmigkeit festgestellt. Du hast oftmals den Menschen, die im Schatten stehen, eine Stimme gegeben, und du warst einer der nettesten Kollegen in unserer Landesgruppe.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597719,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":379,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden dich vermissen. Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597721,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":381,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegen, wir setzen die Aussprache fort. Jetzt hat die Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":382,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Kollege Schiewerling, wir Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Ihnen alles Gute und ganz viele interessante und neue T\u00e4tigkeiten. Ich mache es ganz kurz: Wir, die Sozial- und Arbeitsmarktpolitikerinnen und -politiker der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion, werden Sie bestimmt vermissen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597724,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":384,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wieder einmal ist heute die sachgrundlose Befristung unser Thema. Erst vor drei Monaten haben wir hier alle Argumente austauschen k\u00f6nnen. Die einen waren f\u00fcr und die anderen gegen die sachgrundlose Befristung. Eigentlich ist alles gesagt, und die Haltungen sind klar. Wir Gr\u00fcnen bleiben dabei: Sachgrundlose Befristungen sind unn\u00f6tig und nicht akzeptabel.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597726,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":386,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor mittlerweile 32 Jahren wurde die sachgrundlose Befristung von Schwarz-Gelb eingef\u00fchrt. Inzwischen ist sie in der Arbeitswelt g\u00e4ngige und beliebte Praxis. Aber \u201egrundlos\u201c meint ja im Wortsinn nichts anderes, als unbegr\u00fcndet zu befristen. \u201eUnbegr\u00fcndet\u201c wiederum meint, vom gesunden Menschenverstand aus betrachtet, durchaus \u201eunberechtigt\u201c. Dennoch halten Sie, die Union, weiterhin an der sachgrundlosen Befristung fest. Die Zahl der Befristungen steigt kontinuierlich an, und das sogar bei sehr guter Konjunktur und obwohl freie Arbeitspl\u00e4tze teilweise gar nicht besetzt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr uns Gr\u00fcne ist das eine Fehlentwicklung, die korrigiert werden muss.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597728,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":388,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer gute Gr\u00fcnde hat, der kann nat\u00fcrlich weiterhin befristen - ich sage es immer wieder -: vor\u00fcbergehend bei Auftragsspitzen, bei Projekten auf Zeit, bei Elternzeit oder l\u00e4ngerer Krankheit, zur Erprobung und sogar, wenn der Grund in der Person liegt. Dieser Katalog an Gr\u00fcnden ist noch nicht einmal abgeschlossen. F\u00fcr eine Befristung gibt es ausreichend gute Gr\u00fcnde, f\u00fcr eine sachgrundlose Befristung aber nicht.\n\nLediglich in einer ganz besonderen Situation sind aus unserer Sicht sachgrundlose Befristungen eine Zeit lang akzeptabel, und zwar, wenn sich Menschen auf den Weg machen, ein neues Unternehmen zu gr\u00fcnden. Die Linke will auch diesen Paragrafen abschaffen. Wir wollen das nicht. Deshalb werden wir uns heute enthalten. Es w\u00e4re einfach toll, wenn man einmal einen Kompromiss finden und einen gemeinsamen Antrag hinbekommen w\u00fcrde, sodass tats\u00e4chlich alle zustimmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597730,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":390,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen diesen Paragrafen nicht streichen; wir wollen diesen Freiraum f\u00fcr die Existenzgr\u00fcnderinnen und Existenzgr\u00fcnder erhalten.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597732,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":392,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei dieser Ausnahme wollen wir eine sachgrundlose Befristung zulassen. Ansonsten wollen wir sie komplett abschaffen. Die Union argumentiert ja gerne, das gehe nicht, denn eine begr\u00fcndete Befristung bringe einen riesigen Berg an B\u00fcrokratie. Dieses Argument \u00fcberzeugt uns Gr\u00fcne aber \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597734,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":394,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn jemand l\u00e4nger krank oder in Elternzeit ist, dann ist eine Befristung ganz einfach zu begr\u00fcnden und auch zu dokumentieren. Wenn ein Betrieb nur vor\u00fcbergehend mehr Personal braucht, dann gibt es auch daf\u00fcr Gr\u00fcnde, und diese Gr\u00fcnde kann man ebenfalls dokumentieren. Wenn das schwierig ist - Herr Schiewerling hat das gerade angesprochen -, dann will der Betrieb in der Regel einfach nur flexibel bleiben. Aber genau dann geht es doch um das unternehmerische Risiko, aber, wie der Begriff schon sagt, das Risiko haben nicht die Besch\u00e4ftigten, sondern die Unternehmen zu tragen. So w\u00e4re es richtig; alles andere ist nicht fair und auch nicht gerecht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597736,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":396,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Arbeitgeber erwarten durchaus zu Recht sichere rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr ihr wirtschaftliches Handeln. Die Besch\u00e4ftigten haben aber auch ein Recht auf sichere Rahmenbedingungen. Sie brauchen sie f\u00fcr ihre Lebensplanung. Deshalb wollen wir die sachgrundlose Befristung abschaffen.\n\nWir Gr\u00fcnen streiten f\u00fcr gute und f\u00fcr sichere Arbeit. Wir wollen eine humane Arbeitswelt; denn das ist gut f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":397,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":398,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Langfristig und nachhaltig gedacht - Herr Schiewerling, Sie haben das gerade angesprochen - ist das nat\u00fcrlich auch gut f\u00fcr die Unternehmen. Deshalb sollten Sie, die Union, endlich handeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597740,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":400,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chstem erteile ich dem Kollegen Markus Paschke f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597742,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":402,"sitzung":241,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit meinem herzlichen Dank an dich, Karl Schiewerling, f\u00fcr die gute und faire Zusammenarbeit beginnen. Das ist meine erste Legislaturperiode, und ich habe dich immer als harten, aber fairen Verhandlungspartner erlebt. Es hat Spa\u00df gemacht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597744,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":404,"sitzung":241,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein Dank gilt auch zwei Kolleginnen, die heute voraussichtlich ihre letzte Rede halten, n\u00e4mlich Brigitte Pothmer und Waltraud Wolff. Auch mit euch hat die Zusammenarbeit riesigen Spa\u00df gemacht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597746,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":406,"sitzung":241,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Bevor ich in das Thema einsteige, muss ich gestehen, dass ich mir vorhin echt Sorgen gemacht habe. Lieber Klaus Ernst, diese Sorgen hast du mir mit deinem Redebeitrag bereitet. Ich hatte das Gef\u00fchl, ein gro\u00dfer Teil deiner Rede zeugte davon, dass ihr Angst vor Verantwortung und Verl\u00e4sslichkeit habt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597748,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":408,"sitzung":241,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcnsche euch, dass ihr auch einmal die Chance habt, die Erfahrung zu machen, etwas im Interesse der Menschen umzusetzen, statt immer nur dar\u00fcber zu reden.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597750,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":410,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber schwieriger! Bessermachen ist schwieriger als Besserreden!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597752,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":412,"sitzung":241,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, rufen wir uns doch noch einmal in Erinnerung: Was ist ein Normalarbeitsverh\u00e4ltnis? Nach einem erfolgreichen Bewerbungsverfahren bekommt man einen unbefristeten Arbeitsvertrag mit einer Probezeit. Wenn man die \u00fcberstanden hat, dann hat man ein wenig Sicherheit f\u00fcr sich, f\u00fcr seine Lebensplanung und seine Familie. Das ist normal oder sollte es zumindest sein. Aber viele junge Menschen, insbesondere bis Mitte 30, kennen das gar nicht mehr. Im Gegenteil: Sie gucken mich ungl\u00e4ubig an, wenn ich \u201ealter Mann\u201c erz\u00e4hle, dass es so etwas einmal gab. Sie kennen nur Unsicherheit durch Befristungen und andere prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsformen. Das m\u00fcssen und werden wir \u00e4ndern.\n\nEs mangelt der SPD nicht an der Erkenntnis und auch nicht am Willen zur Umsetzung. An der Einsicht mangelt es leider nur unserem Koalitionspartner. Ich erinnere mich noch gut an die Feststellung des Kollegen Oellers, der in der Debatte im September 2015 gesagt hat: Schaut man sich die Zahlen des Statistischen Bundesamtes an, so stellt man fest, dass keine Schieflage und kein Handlungsbedarf bestehen. - Das sehe ich v\u00f6llig anders.\n\nWenn ich mich recht erinnere, haben alle Redner der Union die Br\u00fcckenfunktion der sachgrundlosen Befristung betont. Im Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung wird dagegen eindeutig festgestellt: Je l\u00e4nger eine Befristung dauert, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Wahrscheinlichkeit, arbeitslos zu werden. Man kann hier also weniger von Br\u00fcckenfunktion, sondern mehr von Einsperrfunktion reden. Prek\u00e4re Arbeit f\u00fchrt zu prek\u00e4rer Arbeit und nicht zum Normalarbeitsverh\u00e4ltnis.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597754,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":414,"sitzung":241,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider konnten wir die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung bei der Union nicht durchsetzen. Diese Forderung haben wir bei der letzten Bundestagswahl im Wahlprogramm gehabt, und wir haben sie jetzt wieder aufgenommen. Sie hat f\u00fcr uns einen sehr hohen Stellenwert. Was wir aber durchsetzen konnten, waren zahlreiche andere und lange n\u00f6tige Verbesserungen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Wir haben die Generation Praktikum beendet. Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt. Wir haben das Arbeitnehmer-Entsendegesetz ausgeweitet sowie Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge st\u00e4rker reguliert. Wir haben vieles getan, um eine gute Arbeit zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":415,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Das war ein guter Schlusssatz, Herr Kollege.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":416,"sitzung":241,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Ich sehe, meine Redezeit ist abgelaufen.\n\nHeute stimmen wir in einer namentlichen Abstimmung ab, aber die wahre Abstimmung, meine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, findet am 24. September statt. Da ist Bundestagswahl. Wer gute Arbeit und eine Perspektive f\u00fcr junge Menschen m\u00f6chte, der gibt beide Stimmen der SPD.\n\nDanke.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597758,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":418,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster erteile ich der Kollegin Jutta Krellmann f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597760,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":420,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Markus Paschke, ich bin immer total irritiert, wie es gelingt, die Tatsachen zu verdrehen. Wir sind bereit, Verantwortung f\u00fcr die Abschaffung der sachgrundlosen Befristungen zu \u00fcbernehmen. Nach allem, was ich bisher geh\u00f6rt habe, seid ihr diejenigen, die das nicht mitmachen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597762,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":422,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aus meiner Sicht doch eine Verdrehung der Tatsachen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":423,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es auch spannend, wie ihr begr\u00fcndet, dass ihr beim Mindestlohn nicht mitgestimmt habt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":424,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, jede zweite Befristung ist eine sachgrundlose Befristung. Die betroffenen Menschen m\u00fcssen in Angst und Unsicherheit leben, und das ohne Grund. Arbeitsvertr\u00e4ge mit Verfallsdatum sind nichts anderes als Disziplinierungsinstrumente. Wer befristet besch\u00e4ftigt ist, macht den Mund nicht auf und wehrt sich nicht gegen Ungerechtigkeiten. Der K\u00fcndigungsschutz ist ausgehebelt genauso wie die Chance, sich bei betrieblichen Wahlen als Kandidatin bzw. Kandidat zu beteiligen. N\u00e4chstes Jahr haben wir Betriebsratswahlen. Wenn das so weitergeht, werden wir es nicht hinbekommen, die sachgrundlosen Befristungen bis zu diesem Zeitpunkt abzuschaffen. Deswegen: Macht jetzt mit, nicht sp\u00e4ter!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597766,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":426,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Es verst\u00f6\u00dft gegen jedes Verst\u00e4ndnis von guter Arbeit, wenn Arbeitsvertr\u00e4ge ohne Vorliegen eines sachlichen Grundes befristet werden. Damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597768,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":428,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass der Fisch am Kopf anf\u00e4ngt zu stinken, zeigt sich am inflation\u00e4ren Gebrauch von Befristungen in Ministerien dieser Bundesregierung, wo man die Chance h\u00e4tte, das schon jetzt abzuschaffen. H\u00f6ren Sie auf, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung zu adeln und salonf\u00e4hig zu machen! Sie machen Menschen zu L\u00fcckenb\u00fc\u00dfern, die sich marktkonform verhalten m\u00fcssen und nach Gutsherrenart gefeuert werden k\u00f6nnen. Manche Unternehmen wechseln so ihre Mitarbeiter \u00f6fter als manch einer seine Socken.\n\nWer sachgrundlos befristet, \u00fcbertr\u00e4gt das wirtschaftliche Risiko auf die Besch\u00e4ftigten. Unternehmen machen fette Gewinne, aber bei den Besch\u00e4ftigten kommt nichts an. So pampern Sie Unternehmen und lassen die Besch\u00e4ftigten im Regen stehen. Wir brauchen endlich einen Politikwechsel.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597770,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":430,"sitzung":241,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Th\u00fcringen!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":431,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Jeder Tag, an dem es so weiterl\u00e4uft, ist ein schlechter Tag. Besch\u00e4ftigte sind keine Einwegflaschen, die man nach Gebrauch einfach wegwerfen kann. Menschen sind keine reinen Kostenfaktoren. Nur die Unternehmen, die bereit sind, sich an ihre Besch\u00e4ftigten zu binden, sorgen f\u00fcr Qualifizierung und gute Arbeitsbedingungen. Motivierte und qualifizierte Mitarbeiter garantieren gute Produkte und werden so zum Wettbewerbsvorteil. Prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung untergr\u00e4bt den Wettbewerb \u00fcber Produkte. Daher geh\u00f6rt sie abgeschafft.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597773,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":433,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Zeit dieser Bundesregierung ist abgelaufen. Die CDU\/CSU hat den offenen Koalitionsbruch schon vollzogen. Sie haben Millionen Frauen im Regen stehen lassen, indem Sie das R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit verhindert haben. Da war Schluss mit Koalitionsvereinbarungen und dem Einhalten von Vereinbarungen, die man einmal getroffen hat. Das nenne ich einen sachlichen Grund, die CDU als Frau nicht zu w\u00e4hlen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597775,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":435,"sitzung":241,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tten Sie ja sowieso nicht gemacht!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":436,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, h\u00e4tte ich auch nicht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":437,"sitzung":241,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben! Gott sei Dank!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":438,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin nicht sachgrundlos befristet besch\u00e4ftigt. Aber alle, die in der Situation sind, haben sp\u00e4testens jetzt einen sachlichen Grund, Sie nicht zu w\u00e4hlen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597780,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":440,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe SPDler, habt doch einmal den Hintern in der Hose, Leitplanken f\u00fcr gute und sichere Besch\u00e4ftigung aufzustellen! Stimmt heute unserem Gesetzentwurf zu, wenn wir schon die Arbeit f\u00fcr euch machen!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":441,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, achten Sie bitte auf die Uhr.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":442,"sitzung":241,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Sofort. - Warten Sie nicht bis zum Programmparteitag an diesem Wochenende! Je schneller wir diesen Mist begraben, desto besser.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597784,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":444,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chstes erteile ich dem Kollegen Wilfried Oellers f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597786,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":446,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr mich schlie\u00dft sich heute zum Ende meiner ersten Legislaturperiode im Deutschen Bundestag - ich hoffe, dass noch einige folgen werden - gewisserma\u00dfen ein Kreis. Meine erste Rede im Deutschen Bundestag durfte ich genau zu diesem Thema halten. Ich gehe davon aus, dass dies meine letzte Rede in dieser Legislaturperiode sein wird, und ich darf wieder zum selben Thema reden. Dazwischen lagen sieben Reden, wie Sie eben sagten, Frau Hiller-Ohm. Ich wei\u00df gar nicht mehr genau, wie oft wir \u00fcber dieses Thema debattiert haben.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":447,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, sieben!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":448,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber in meinen Augen war bei jeder Debatte die Sachlage nicht unbedingt ver\u00e4ndert.\n\nF\u00fcr manche ist vielleicht vieles eine Wiederholung, was ich heute sage; aber ich will die Problematik ein bisschen versachlichen und sie von der Bauchebene wegholen. Zudem m\u00f6chte ich auf bestimmte Dinge eingehen, die in der heutigen Diskussion in meinen Augen zu wenig beachtet worden sind.\n\nNat\u00fcrlich - das sage ich vorweg ganz deutlich - w\u00e4re es uns und auch mir pers\u00f6nlich am liebsten, wenn wir nur unbefristete Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse h\u00e4tten und die Befristungsquote quasi bei null l\u00e4ge. Aber die Realit\u00e4t ist leider Gottes eine andere, und auch die wirtschaftlichen Gegebenheiten sehen anders aus.\n\nUm die Bedeutung der Befristungen und auch der sachgrundlosen Befristungen noch mehr hervorzuheben, muss man ganz deutlich sagen, dass die Befristungen f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte, die jetzt einen Arbeitsplatz haben, auch eine Br\u00fccke in den Arbeitsmarkt waren.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":449,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt eben gerade nicht!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":450,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, das stimmt sehr wohl. Schauen Sie sich das doch mal an.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":451,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":452,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommen wir mal auf Zahlen zu sprechen: Mittlerweile erreicht die Anzahl der Erwerbst\u00e4tigen einen Rekord. Die Zahl von 44 Millionen ist schon angekratzt. Bei welchen Zahlen lagen wir 2005? Karl Schiewerling ist eben darauf eingegangen, ich brauche das nicht zu wiederholen. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Arbeitslosenzahl. Diese ist von 2005 von 5 Millionen auf mittlerweile ungef\u00e4hr 2,6 Millionen zur\u00fcckgegangen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":453,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch gut so, hat aber nichts mit sachgrundloser Befristung zu tun!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":454,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist so. Die Br\u00fcckenfunktion hat funktioniert, weil die befristeten Besch\u00e4ftigungen im Rahmen des Klebeeffekts durch \u00dcbernahmen in unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u00fcbergegangen sind.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":455,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber sieben Jahre, \u00fcber zehn Jahre!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":456,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insbesondere haben wir \u00dcbernahmequoten, die bei ann\u00e4hernd 40 Prozent liegen, und diese Quote finde ich pers\u00f6nlich sehr hoch.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":457,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und warum k\u00f6nnen die Menschen nicht gleich richtig eingestellt werden?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":458,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich einmal die befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse an. Sie k\u00f6nnen hier nat\u00fcrlich mit absoluten Zahlen arbeiten und sagen, die Zahl der befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse steigt stetig. Dann m\u00fcssen Sie aber auch dazusagen, dass die Arbeitslosenzahlen weiter sinken und dass die Erwerbst\u00e4tigenzahlen weiter steigen. Das geht nat\u00fcrlich damit einher. Wichtig ist, dass man den prozentualen Zusammenhang und die Relation sieht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":459,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage von dem Kollegen Ernst zu?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":460,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich lasse keine Zwischenfrage zu. Wir debattieren dieses Thema jetzt zum siebten oder achten Mal im Deutschen Bundestag. Da sind alle Zwischenfragen gestellt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597802,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":462,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist so, dass wir bei einer Befristungsquote von circa 7 Prozent liegen. Wenn wir uns anschauen, wie der Verlauf in den letzten Jahren ist, dann muss man sagen, dass der Verlauf zeigt, dass die Befristungen ihre Funktion erf\u00fcllt haben. Wenn wir den Zeitraum ab 2000 betrachten, dann ist festzustellen, dass wir bis 2010 einen Anstieg der Anzahl befristeter Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse hatten. Ich weise aber auch darauf hin, dass wir 2008\/2009 eine Wirtschaftskrise zu bew\u00e4ltigen hatten und dass es gerade die befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse waren, die dazu gef\u00fchrt haben, dass die Menschen in Arbeit gekommen sind, und dass wir daraufhin gut aus der Wirtschaftskrise herausgekommen sind. Seit 2010 sinkt die Zahl wieder. Das zeigt ganz deutlich, dass die Arbeitgeber mit diesem Instrument sorgf\u00e4ltig umgehen.\n\nWenn wir uns die konkreten Branchen anschauen, dann muss man sagen: Von den 7 Prozent befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen sind mehr als die H\u00e4lfte im \u00f6ffentlichen Dienst angesiedelt. Wenn ich zu diesem Bereich den wissenschaftlichen Bereich noch hinzunehme, dann sind es von dieser H\u00e4lfte wiederum mehr als die H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im \u00f6ffentlichen Dienst, die ebenfalls befristet sind. Was haben wir gemacht? Wir haben das Wissenschaftszeitvertragsgesetz auf den Weg gebracht, um entsprechende Regelungen einzuf\u00fchren. Das hei\u00dft, die Privatwirtschaft als solche steht hier etwas au\u00dfen vor.\n\nIch will Ihnen jetzt ein paar Beispiele aus dem \u00f6ffentlichen Bereich nennen. Frau Hiller-Ohm, Sie haben uns eben sehr stark angegriffen. Jetzt darf ich den Ball einmal zur\u00fcckspielen. Ihr Nochfinanzminister in Nordrhein-Westfalen, Walter-Borjans, schreibt Stellen sachgrundlos befristet aus. Sie h\u00e4tten ihm mal Bescheid sagen sollen, dass er das vielleicht nicht tun sollte. Sie machen selber von dem Instrument Gebrauch.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597804,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":464,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch der Borjans wollte es abschaffen!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":465,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus darf ich aber vielleicht einmal ein positives Beispiel der \u00f6ffentlichen Hand bringen. Ich darf dabei aus meinem Wahlkreis berichten. In meinem Wahlkreis gibt es eine Beh\u00f6rde, in der der Beh\u00f6rdenleiter irgendwann sagte: Mensch, ich habe hier vier Besch\u00e4ftigte, denen ich stets die befristeten Schwangerschaftsvertretungsarbeitsverh\u00e4ltnisse verl\u00e4ngert habe. Das ist ein Sachgrund, der zieht und gegen den im Ergebnis keiner etwas sagen kann. Was hat er sich aber gesagt? Er sagte: Mensch, die Leute k\u00f6nnen ja nicht richtig planen. - Das war immer Ihr Argument. Was hat der Beh\u00f6rdenleiter gemacht? Der Beh\u00f6rdenleiter hat gesagt: Komm, wir stellen die jetzt unbefristet ein, weil mein Apparat so gro\u00df ist, dass ich im Laufe der Jahre st\u00e4ndig eine Schwangerschaftsvertretung brauchen werde. Deswegen kann ich gleich unbefristet einstellen.\n\nIch darf in diesem Rahmen erw\u00e4hnen - das erf\u00fcllt mich auch mit einem gewissen Stolz -, dass dieser Beh\u00f6rdenleiter der CDU angeh\u00f6rt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597807,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":467,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Guter Mann! Es kann ja nicht alles falsch sein!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":468,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was geschah aber in der Debatte im entsprechenden Kommunalgremium? Ich darf hier auch sagen, dass die CDU in diesem Gremium die absolute Mehrheit hat. Die Opposition hat losgelegt und gewettert: Mensch, wie kann man denn jetzt wieder die Personaldecke erh\u00f6hen! Dann hat man ihr erkl\u00e4rt, was die Hintergr\u00fcnde waren; ich habe es gerade gesagt. Dazu muss man ganz ehrlich sagen: Da sollte man ganz kleine Br\u00f6tchen backen, auch von Ihrer Seite aus.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597810,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":470,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich noch einige Worte zur sachgrundlosen Befristung verlieren; denn das ist mir ganz besonders wichtig. Die sachgrundlose Befristung ist das einzige unb\u00fcrokratische Flexibilisierungsinstrument, das wir noch im Arbeitsrecht haben. Alle anderen Flexibilisierungsinstrumente sind sehr stark reguliert. Wenn wir wollen, dass die Wirtschaft noch atmen und auf Auftragsspitzen reagieren kann, wenn wir wollen, dass die Wirtschaft auf die ungewisse Zukunft reagieren kann, weil sie nicht wei\u00df, wie sich die Konjunktur entwickelt und wie die Entwicklung im Unternehmen verlaufen wird, dann brauchen wir ein Instrument, mit dem die Unternehmer flexibel umgehen k\u00f6nnen.\n\nDas Instrument der sachgrundlosen Befristung ist auf zwei Jahre beschr\u00e4nkt. Ich halte das f\u00fcr einen vertretbaren Zeitraum.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":471,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir nicht!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":472,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis weiterl\u00e4uft, dann m\u00fcndet es sofort in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis. Ich halte es f\u00fcr geboten, dass wir daran festhalten. Ich muss ganz ehrlich sagen: Die Entwicklung am Arbeitsmarkt - Karl Schiewerling hat es eben schon gesagt - zeigt doch, dass dieser Weg der richtige war. Wichtig ist, dass die Menschen in Besch\u00e4ftigung kommen, am liebsten nat\u00fcrlich unbefristet, aber wir m\u00fcssen auch den besonderen Gegebenheiten in einer gewissen Weise Rechnung tragen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe eben erw\u00e4hnt, dass ich ein neuer Abgeordneter bin. Deswegen steht es mir vielleicht nicht unbedingt zu - andere w\u00e4ren vielleicht geeigneter, die Aufgabe zu \u00fcbernehmen -, das zu sagen, was ich jetzt sagen werde. Ich bin der erste Redner nach Karl Schiewerling. Karl Schiewerling hat gerade seinen Abschied angek\u00fcndigt.\n\nLieber Karl, ich darf dir an dieser Stelle f\u00fcr unsere Arbeitsgruppe, aber auch f\u00fcr die gesamte Fraktion einen sehr herzlichen Dank f\u00fcr deine Arbeit aussprechen. Dieser Dank kommt wirklich von Herzen. Karl, du warst jemand - das habe ich in dieser Legislaturperiode und auch alle anderen, die mit dir zu tun haben, erfahren -, der immer ein ausgleichendes Wesen hatte. Dieses ausgleichende Wesen hat es dir immer erm\u00f6glicht, nicht nur Br\u00fccken zu bauen, sondern auch Br\u00fccken wieder aufzubauen, die einmal eingerissen worden sind. Das ist noch viel schwieriger, als neue Br\u00fccken zu bauen, muss man ganz ehrlich sagen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597814,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":474,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Diskussionen \u00fcber die Gesetze, die wir beraten haben, waren nicht immer ganz einfach. Aber deine ruhige Art und das Bewusstsein, dass wir ein Ziel vor Augen haben, waren immer sehr wichtig. Du hast eben von Werten gesprochen. Damit kann ich den Bogen zu der Feststellung schlagen, dass diese Werte f\u00fcr dich immer der entsprechende Kompass waren. Mit deiner \u00dcberzeugungskraft und auch mit deiner Art warst du f\u00fcr jeden eine Vertrauensperson; das m\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz deutlich gesagt haben. Vom kleinsten Abgeordneten bis hin zur F\u00fchrungsspitze hast du sehr gro\u00dfes Vertrauen genossen. Deswegen darf ich dir im Namen der Arbeitsgruppe, aber auch der Fraktion f\u00fcr die Zukunft alles erdenklich Gute w\u00fcnschen und insbesondere Gottes Segen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597816,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":476,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Oellers. - Den W\u00fcnschen schlie\u00dfe ich mich gerne an.\n\nBevor wir die Aussprache fortsetzen, erteile ich dem Kollegen Klaus Ernst von der Fraktion Die Linke das Wort f\u00fcr eine Kurzintervention - Betonung auf \u201ekurz\u201c.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":477,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, recht herzlichen Dank. - Ich muss ein paar Bemerkungen machen. Ich wollte einfach nur sagen, Herr Oellers, dass es meines Erachtens inakzeptabel ist, der Wirtschaft menschliche F\u00e4higkeiten zuzusprechen. Atmen tun Menschen und Tiere, nicht Fabriken und auch nicht die Wirtschaft.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":478,"sitzung":241,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wirtschaft besteht aus Menschen!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":479,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wenn man so einen Ansatz w\u00e4hlt, kommt man nat\u00fcrlich auch zu v\u00f6llig falschen Schlussfolgerungen. Herr Oellers, die Zahl der Arbeitslosen ist gering; da haben Sie recht. Aber haben Sie sich schon einmal angeschaut, wie viele Arbeitsstunden aufgrund von Befristungen eigentlich mehr geleistet worden sind? Die Zahl der geleisteten Arbeitsstunden ist ann\u00e4hernd gleich geblieben. Was sich ver\u00e4ndert hat, ist die Verteilung. Fr\u00fcher waren viele Menschen arm ohne Arbeit. Heute sind sie arm trotz Arbeit. Das ist ein Problem, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Eine Schwierigkeit dabei ist die Befristung von Besch\u00e4ftigung.\n\nEtwas, was gesagt worden ist, ist v\u00f6llig falsch - ich kann es nicht stehen lassen -: Sie haben behauptet, das einzige Flexibilisierungsinstrument, das die Unternehmer h\u00e4tten, sei befristete Besch\u00e4ftigung. Herr Oellers!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":480,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Falsch zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":481,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Oder das letzte, das noch ungeregelt ist. Was ist denn das f\u00fcr eine Behauptung! Herr Oellers, es gibt doch das Instrument der Probezeit. Ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, wozu es gut ist, die Probezeit immer weiter auszudehnen und daraus eine befristete Besch\u00e4ftigung zu machen.\n\nHerr Schiewerling, vom Alter her geh\u00f6ren wir zur selben Kohorte. Zu der Zeit, als wir eine vern\u00fcnftige Ausbildung durchlaufen haben, war v\u00f6llig klar: Wir bekommen nach der Ausbildung einen unbefristeten Job. So etwas gibt es heute fast nicht mehr. Viele Menschen werden nur noch befristet eingestellt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":482,"sitzung":241,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt auch nicht!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":483,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist genau das Problem: Die Probezeiten, die es fr\u00fcher gab, sind durch befristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse immer weiter ausgedehnt worden. Es gibt die M\u00f6glichkeit flexibler Arbeitszeiten. Es gibt auch die M\u00f6glichkeit der Leiharbeit. Wie viel Flexibilit\u00e4t wollen Sie denn noch?\n\nWir m\u00fcssen, wie Herr Schiewerling gesagt hat, die Leitplanken st\u00e4rken und enger setzen, weil die Menschen sonst tats\u00e4chlich entgrenzt werden. Ich bedauere sehr, dass Sie in Ihrem Weltbild eher von der atmenden Wirtschaft als von atmenden Menschen sprechen. Ich hoffe, Sie werden im Laufe Ihres Lebens da noch zu vern\u00fcnftigen Schlussfolgerungen kommen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597825,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":485,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, m\u00f6chten Sie darauf erwidern? - Bitte.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":486,"sitzung":241,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":1422.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ernst, folgende Erwiderung darauf: Es ist nicht richtig, dass ich gesagt habe, dass Befristung das einzige Flexibilisierungsinstrument ist. Sie haben das wichtigste Adjektiv dabei vergessen - darauf kommt es mir an -: Ich halte Befristung f\u00fcr das einzige unb\u00fcrokratische Flexibilisierungsinstrument. Alle anderen Flexibilisierungsinstrumente sind mit sehr hohem Dokumentationsaufwand verbunden.\n\nDeswegen ist es mir wichtig, dass Sie von der heutigen Debatte in Erinnerung behalten - bitte nicht verwechseln -: Das ist das unb\u00fcrokratischste Flexibilisierungsinstrument; denn ein Arbeitgeber braucht sich in den zwei Jahren einer Befristung keine Gedanken \u00fcber das Vorhandensein eines bestimmten Sachgrunds zu machen.\n\nWenn sich bei Befristung mit Sachgrund der Sachgrund \u00e4ndert, kann ein Arbeitgeber dahin gehend gerichtliche Schwierigkeiten bekommen, dass gekl\u00e4rt werden muss, ob der neue Sachgrund f\u00fcr eine Befristung \u00fcberhaupt greift. Die Praxis m\u00fcssen Sie sich von daher ein bisschen genauer anschauen.\n\nEs ist auch nicht richtig, dass die meisten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sachgrundlos eingegangen werden. Es gibt gen\u00fcgend Branchen - da verweise ich insbesondere auf das Handwerk -, die h\u00e4nderingend nach Fachkr\u00e4ften suchen. Da muss ich ganz ehrlich sagen: Dazu passt Ihre Argumentation gar nicht.\n\nIm \u00dcbrigen, was die Zahlen betrifft - Sie haben gerade noch Zahlen genannt -: Ich will es bei dem zeitlichen Rahmen dieser Debatte belassen. Ich verweise auf meine acht dazu in der Vergangenheit gehaltenen Reden. Da ist das zahlenm\u00e4\u00dfig alles sch\u00f6n aufgearbeitet. Das k\u00f6nnen Sie sich einmal durchlesen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597828,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":488,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich erteile jetzt das Wort der Kollegin Brigitte Pothmer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597830,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":490,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Aufgabe der Arbeitsmarktpolitik muss doch sein, ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen den Bed\u00fcrfnissen der Wirtschaft nach hinreichender Flexibilit\u00e4t auf der einen Seite und den Bed\u00fcrfnissen der Besch\u00e4ftigten nach Sicherheit auf der anderen Seite herzustellen.\n\nLieber Herr Oellers, lieber Herr Schiewerling, wenn 40 Prozent aller Neueinstellungen befristet sind, dann hat das mit Auftragsspitzen wirklich nichts mehr zu tun.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597832,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":492,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn dann junge Menschen und dann auch noch vor allen Dingen Frauen davon besonders betroffen sind, dann ist das einfach nicht mehr ausgewogen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597834,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":494,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Unsicherheit, die mit befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen notwendigerweise einhergeht, trifft genau auf eine Lebensphase, in der wichtige Entscheidungen getroffen werden. Da fragen sich die jungen Menschen: Kann ich mir die Gr\u00fcndung einer Familie leisten? Kann ich finanzielle Verpflichtungen f\u00fcr eine Wohnung eingehen? Wir wissen doch, dass insbesondere Frauen, die befristet in ihr Arbeitsleben starten, dazu neigen, die Entscheidung f\u00fcr ein Kind immer weiter hinauszuschieben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das wollen wir familienpolitisch nicht, aber das wollen doch auch die Frauen nicht. Weil wir diesen Zwang nicht wollen, geben doch Bund, L\u00e4nder und Kommunen Jahr f\u00fcr Jahr Milliarden Euro daf\u00fcr aus, den jungen Menschen die Entscheidung f\u00fcr ein Kind leichter zu machen. Das ist doch die Politik, die wir unterst\u00fctzen wollen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597836,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":496,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ist es doch so, dass auch das Familienministerium die Rahmenbedingungen daf\u00fcr erleichtern will.\n\nAber liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU,","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":497,"sitzung":241,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und CSU!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":498,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"solche Bem\u00fchungen verpuffen nat\u00fcrlich, wenn wir arbeitsmarktpolitisch in die v\u00f6llig entgegengesetzte Richtung marschieren. Wenn wir in dieser Frage etwas erreichen wollen, dann m\u00fcssen wir in allen Ressorts an einem Strang ziehen. Das mag f\u00fcr die GroKo vielleicht unzumutbar sein, aber gut w\u00e4re es, wenn wir dann an diesem Strang auch noch in eine Richtung ziehen w\u00fcrden.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597840,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":500,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft in diesem Fall ganz konkret: Die sachgrundlose Befristung muss weg.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597842,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":502,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Hiller-Ohm, ich respektiere die Koalitionsdisziplin und mache das Theater der Linken an dieser Stelle nicht mit.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597844,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":504,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber mit Koalitionsdisziplin k\u00f6nnen Sie nun wahrlich nicht erkl\u00e4ren, warum im Arbeitsministerium und im Familienministerium die Zahl der Befristungen noch einmal exorbitant in die H\u00f6he geschnellt ist.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597846,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":506,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage mich wirklich: Mit welcher Autorit\u00e4t wollen denn die Familienministerin und die Arbeitsministerin der Wirtschaft entgegentreten, wenn es darum geht, die Zahl der Befristungen in der Wirtschaft zu reduzieren? Nein, da m\u00fcssen Sie wirklich einmal Ihre Hausaufgaben machen. Ich kann Ihnen nur sagen: Glaubw\u00fcrdigkeit sieht anders aus.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597848,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":508,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Befristungen m\u00fcssen auch weg, weil sie inzwischen wirklich absurde Bl\u00fcten treiben. In den Jobcentern sind inzwischen 95 Prozent aller befristeten Arbeitsvertr\u00e4ge, die von der BA kommen, sachgrundlos befristet, meine Damen und Herren. Das geht doch mit einem permanenten Know-how-Verlust einher. Permanent m\u00fcssen neue Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter eingearbeitet werden.\n\nSie wissen doch genauso gut wie ich: Wenn die Jobcenter eines brauchen, dann brauchen sie qualifizierte und gut eingearbeitete Arbeitskr\u00e4fte. Liebe Kolleginnen und Kollegen, da geht die Befristung nicht nur f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten nach hinten los, da geht sie auch f\u00fcr die Institution nach hinten los, und da geht sie vor allen Dingen f\u00fcr die Menschen nach hinten los, die auf die Institution Jobcenter und die Qualit\u00e4t der Arbeit angewiesen sind.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597850,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":510,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage an dieser Stelle noch einmal: Ja, es gibt gute Gr\u00fcnde, zu befristen, es gibt keine guten Gr\u00fcnde, sachgrundlos zu befristen. Deswegen muss dieser Paragraf aus meiner Sicht weg.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597852,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":512,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch die Arbeit einer Abgeordneten ist befristet. Aber sie ist aus einem sehr guten Sachgrund befristet. Das hier wird vermutlich meine letzte Rede hier im Deutschen Bundestag sein. Deswegen m\u00f6chte ich noch ein paar pers\u00f6nliche Bemerkungen machen.\n\nSie haben schon geh\u00f6rt, nach zw\u00f6lf Jahren Bundestag habe ich mich entschieden, nicht wieder zu kandidieren. Mit anderen Worten: Mein Vertrag hier l\u00e4uft im September aus. Aber freuen Sie sich nicht zu fr\u00fch.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597854,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":514,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin dann der Souver\u00e4n. Sie wissen: Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. Ich werde weiterhin Zeitung lesen, auf Facebook und auf Twitter unterwegs sein, und wenn Sie es mir hier wirklich zu arg treiben, dann - das kann ich Ihnen versprechen - werde ich Sie in der n\u00e4chsten Sprechstunde in Ihrem Wahlkreisb\u00fcro besuchen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597856,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":516,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es k\u00f6nnte sein, dass das f\u00fcr Sie nicht vergn\u00fcgungssteuerpflichtig wird.\n\nWir Arbeitsmarktpolitikerinnen und Arbeitsmarktpolitiker sind streitbare Leute, und ich finde, das muss auch so sein. Denn immerhin k\u00e4mpfen wir hier f\u00fcr die W\u00fcrde der Menschen und f\u00fcr die Gerechtigkeit.\n\nIch wei\u00df auch, ich konnte Sie nicht mit jeder Rede von mir gl\u00fccklich machen, aber ganz ehrlich: Es h\u00e4tte auch unkomplizierter sein k\u00f6nnen. Wenn Sie meine jeweils wirklich gut begr\u00fcndeten Argumente einfach mal als die Ihren \u00fcbernommen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir uns nicht so oft in den Haaren liegen m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597858,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":518,"sitzung":241,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir haben hier gestritten. Wir haben uns in den Haaren gelegen. Aber, ich finde, manchmal hat es doch auch Spa\u00df gemacht - oder? -, mir jedenfalls. Ich m\u00f6chte mich deswegen bei Ihnen f\u00fcr die engagierte, offene und zum Teil leidenschaftliche Zusammenarbeit und f\u00fcr diese Debatten bedanken. Ich f\u00fcrchte, das werde ich vermissen. Vielleicht vermissen Sie auch ein bisschen die lachende Koralle.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597860,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":520,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Pothmer, Sie sehen an dem anhaltenden Applaus: Diese Koralle wird wahrscheinlich von vielen vermisst werden. - Ihre Ank\u00fcndigung, dass Sie im Wahlkreisb\u00fcro vorbeikommen, wird von dem einen oder anderen wahrscheinlich als Drohung wahrgenommen, weil Sie jede Debatte immer besonders leidenschaftlich und lebendig gef\u00fchrt haben.\n\nIch glaube, dieser sogenannte Ruhestand wird auch bei Ihnen ein Unruhestand sein; denn Sie haben immer Politik gemacht. Ohne Frauen ist kein Staat zu machen. In diesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr diese zw\u00f6lf Jahre!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597862,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":522,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort der Kollegin Waltraud Wolff f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597864,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":524,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch ist kompromisslos und eindeutig: Die Probezeit eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses dauert l\u00e4ngstens sechs Monate. Ebenso eindeutig ist das K\u00fcndigungsschutzgesetz: Nach sechs Monaten gelten die festgelegten Schutzvorschriften. - Meine Damen und Herren, das ist Gesetz in Deutschland.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597866,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":526,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Praxis sieht das anders aus. Wir haben es heute schon oft genug geh\u00f6rt: 42 Prozent der neuen Arbeitsvertr\u00e4ge 2015 waren befristet - die Mehrzahl davon ohne sachliche Begr\u00fcndung. Wenn man nachfragt, erf\u00e4hrt man: Die wichtigste Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Befristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen - so hei\u00dft es auch im Kurzbericht 5\/2016 des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung - ist - man h\u00f6re und staune - die Erprobung neuer Mitarbeiter. Genauso eindeutig wie das Gesetz ist, ist in der Praxis die Umgehung.\n\nDie Linke schl\u00e4gt in ihrem Entwurf vor, die sachgrundlose Befristung abzuschaffen. Das ist auch eine Forderung, die die SPD hat, und sie steht auch im Entwurf unseres Wahlprogramms. Denn f\u00fcr uns ist eines ganz klar: So berechtigt es ist, eine Vertretung f\u00fcr eine Elternzeit befristet zu besch\u00e4ftigen, so unberechtigt ist es, Befristungen dazu zu nutzen, Arbeitnehmerrechte auszuhebeln. Das wollen wir beenden.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597868,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":528,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, seit 19 Jahren bin ich Mitglied des Deutschen Bundestages, und in dieser Zeit habe ich Situationen wie heute immer wieder mal erlebt: Inhaltlich gibt es \u00dcbereinstimmungen mit der Opposition.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":529,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Behrens von der Fraktion Die Linke zu?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":530,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ja, gerne.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":531,"sitzung":241,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, die Zwischenfrage zu stellen. - Mir geht es um ein konkretes Problem. Wir haben uns seit Jahren mit der Umstrukturierung, mit der sogenannten Reform der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung besch\u00e4ftigt. Wir wissen, dass heute immer noch weit \u00fcber Bedarf ausgebildet wird - alles klar, kein Problem; man wird nicht alle \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Aber: Die, die \u00fcbernommen werden, werden befristet \u00fcbernommen. Warum ist es in dieser Bundesbeh\u00f6rde so, dass befristet \u00fcbernommen wird?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597873,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":533,"sitzung":241,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist sie doch nicht verantwortlich!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":534,"sitzung":241,"speaker":"Dagmar Schmidt [Wetzlar] [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie w\u00e4re es mit einer Regierungsbefragung?","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":535,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank f\u00fcr diese Frage. - Ich bin nicht die Bundesregierung,","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597877,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":537,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"die diese Frage hier sicherlich h\u00e4tte beantworten k\u00f6nnen, wenn Sie sie in der Befragung der Bundesregierung gestellt h\u00e4tten. Ich bin auch nicht zust\u00e4ndig f\u00fcr die Bundesbeh\u00f6rde der Schifffahrtsverwaltung. Aber: Wenn Sie diese Debatte verfolgt haben, Kollege Behrens, dann wissen Sie: Eines ist ganz deutlich geworden: Eingef\u00fchrt worden ist die M\u00f6glichkeit der sachgrundlosen Befristung vor Jahren von Schwarz-Gelb.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597879,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":539,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir, die SPD, haben seit langer Zeit in diesem Haus gemeinsam mit der Opposition festgehalten, dass das ein Ausma\u00df angenommen hat, das wir einfach nicht mehr tragen k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597881,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":541,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass auch unser Koalitionspartner diese Situation erkennt. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Eine andere Antwort kann ich Ihnen nicht geben.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597883,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":543,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war dabei, zu sagen, dass wir als SPD Teil dieser Koalition sind. Wenn die Linke das immer und immer wieder auf die Tagesordnung bringt, muss man auch einmal feststellen, dass der deutsche Parlamentarismus keine wechselnden Mehrheiten vorsieht. Das hat keine Tradition in Deutschland. Wir haben Koalitionen, und da verspricht man sich am Anfang in einem Vertrag, was man umsetzen will und was nicht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597885,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":545,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Vorschlag hat in der Koalition keine Mehrheit gefunden. Das kann ich pers\u00f6nlich bedauern, aber Fakt ist: Es gibt keine Mehrheit.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eines ist doch klar: Nur gemeinsam kann man Ziele erreichen, und wechselnde Mehrheiten gibt es, wie gesagt, nicht. Deshalb diskutieren wir ja auch lange und ausf\u00fchrlich und beschlie\u00dfen dann mehrheitlich. Aus diesem Grund werden wir nat\u00fcrlich auch dem Antrag der Linken nicht zustimmen k\u00f6nnen, auch wenn wir ihn in der Sache nachvollziehen k\u00f6nnen. Wir tun uns doch alle immer wieder einmal schwer mit Entscheidungen, egal ob das in Koalitionen ist, ob das in der Fraktion ist, ob das in Arbeitsgruppen ist. Wir haben nicht immer alle die gleiche Meinung. Das geht uns doch allen so. Vielleicht war der eine oder andere Fraktionsvorsitzende, den ich einmal hatte, der Meinung, dass ich das Recht, meine Gewissensfreiheit auszu\u00fcben, exzessiv genutzt habe. Ich sehe das \u00fcberhaupt nicht so. Ich wollte mir an dieser Stelle sozialdemokratisch treu bleiben. Fakt ist doch: Es geht nicht immer nur um die Einzelfrage, sondern es geht auch um die Richtung. Die Richtung muss stimmen, und in dieser Legislaturperiode hat mit Blick auf Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik die Richtung doch gestimmt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597887,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":547,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben zwar die sachgrundlose Befristung nicht abgeschafft, aber wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597889,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dagmar Schmidt [Wetzlar] [SPD]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":549,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben Verbesserungen bei Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen hinbekommen. Wir haben in dieser Legislatur eine rentenpolitische Arbeit geleistet, die ihresgleichen sucht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":550,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":551,"sitzung":241,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir haben auch das Bundesteilhabegesetz beschlossen. Das h\u00e4tte man in einer anderen Konstellation als einer Gro\u00dfen Koalition nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, weil es ein Systemwechsel f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist. Vor diesem Hintergrund sage ich zum Schluss dieser letzten Rede hier im Deutschen Bundestag f\u00fcr mich ganz selbstbewusst: Die Richtung hat gestimmt. Damit kann ich mich dann auch guten Gewissens hier verabschieden.\n\nDas ist meine letzte Rede; ich habe es eben schon gesagt. Ich w\u00fcnsche dem zuk\u00fcnftigen Bundestag, dass es eine gute Diskussionskultur gibt, dass man aufeinander h\u00f6rt und dass er gute Entscheidungen im Interesse der Menschen in unserem Land trifft.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597893,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597894,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597895,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Abgeordneten der SPD erheben sich","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":555,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Wolff, auch Ihnen herzlichen Dank f\u00fcr 19 Jahre - 19 Jahre f\u00fcr die Menschen. Den Appell, den sie bez\u00fcglich einer guten Diskussionskultur an uns gerichtet haben, werden wir uns zu Herzen nehmen. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. Sie haben Ihre Richtung jetzt bestimmt. F\u00fcr diese Zeit w\u00fcnsche ich Ihnen viel Erfolg. Herzlichen Dank!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597897,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":557,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort der Kollegin Katja Mast f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597899,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":559,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werde meine Redezeit heute ausschlie\u00dflich 43 Jahren Abgeordnetent\u00e4tigkeit widmen.\n\nBeginnen will ich mit Waltraud Wolff, die 1998 in den Deutschen Bundestag gekommen ist, ihre erste Rede zum Agrarhaushalt gehalten hat und ihre letzte Rede jetzt zum Thema \u201eArbeitsmarkt- und Sozialpolitik\u201c. Ich wei\u00df, liebe Waltraud, es war dir ein Herzensanliegen, dass du in den letzten vier Jahren Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion hast machen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df auch, dass dein Motto \u201eIch will in einem erfolgreichen Land leben, in dem soziales Gleichgewicht herrscht\u201c unsere Arbeit immer bereichert hat. Du warst unsere Europ\u00e4erin in der Arbeitsgruppe Arbeit und Soziales. Wir haben super mit dir zusammengearbeitet: Danke f\u00fcr deine Zuverl\u00e4ssigkeit und die Teamarbeit. Aber du hast auch einen ganz gro\u00dfen Humor. Ich will allen noch einmal in Erinnerung rufen, wie du diesen hier im Deutschen Bundestag bei deiner Rede zum Sozialabkommen mit Uruguay dokumentiert hast. Vielen Dank! Wir w\u00fcnschen dir viel Erfolg auf deinem weiteren Weg. Es war eine Ehre, mit dir zusammenzuarbeiten.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597901,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":561,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu meinem Kollegen Karl Schiewerling: Lieber Karl, zw\u00f6lf Jahre sind wir gemeinsam im Deutschen Bundestag gewesen. Wir haben in dieser Gro\u00dfen Koalition viele SMS geschrieben, viel telefoniert, gemeinsam viel Wochenendarbeit gemacht, aber immer mit dem klaren Ziel: Wir haben 40 Gesetze und Vorhaben gut auf den Weg gebracht und hier im Deutschen Bundestag verabschiedet. Wenn ich an die Zusammenarbeit der gesamten SPD-Bundestagsfraktion mit dir denke, dann fallen mir drei Dinge besonders ins Auge: Politik mit Haltung, mit Anstand und mit klarer christlicher Verwurzelung. Ich glaube, genau das zeichnet dich aus.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597903,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":563,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Du hast viel erreicht und warst dabei selten laut. Ich glaube, das zeichnet dich auch aus.\n\nEin Punkt wurde heute noch gar nicht thematisiert: Du warst auch einmal der Sprecher der Arbeitsgruppe Petitionen der CDU\/CSU-Fraktion und hast damals mit Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, die jetzt auf der Regierungsbank sitzt, das Thema Heimkinder auf die Agenda gesetzt. Man kann ganz klar sagen: Ohne euch zwei g\u00e4be es heute keine Heimkinderstiftung. Auch das darf man an dieser Stelle nicht vergessen, lieber Karl Schiewerling.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597905,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":565,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Du hast immer das Auge daf\u00fcr gehabt, dass unsere Jugend eine Chance bekommt. Du hast dich sehr f\u00fcr diejenigen engagiert, die zwischen den Sozialgesetzb\u00fcchern durch das Netz fallen. Du hinterl\u00e4sst gro\u00dfe Fu\u00dfstapfen, lieber Karl Schiewerling. Du bist ein feiner Kerl. Wir werden dich vermissen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597907,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":567,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Brigitte Pothmer, auch wir waren zw\u00f6lf Jahre gemeinsam im Ausschuss und haben uns mit dem Arbeitsmarkt und mit Sozialpolitik besch\u00e4ftigt. Ich will an dieser Stelle nicht verheimlichen, dass mein Team sich immer gefreut hat, wenn du vor mir gesprochen hast. Sie haben gesagt: Dann hat die Chefin die richtige Betriebstemperatur.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597909,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":569,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, bei dir sind die Argumente immer durch die Luft gewirbelt und geflogen. Ich finde, dich zeichnet aus: deine k\u00e4mpferische Leidenschaft, deine hohe Fachlichkeit und auch die Kompetenz - das hat man vorhin wieder gemerkt -, zuzugestehen, wenn die Regierung doch einmal einen Fortschritt erreicht; zwar meist etwas leiser artikuliert als die Gegenargumente, aber du hast das dennoch erw\u00e4hnt. Ich finde, auch das zeichnet eine gute Oppositionspolitikerin aus. Wir werden dich vermissen. Wir w\u00fcnschen dir an dieser Stelle, dass du ganz viel wie die Koralle lachen kannst, liebe Brigitte Pothmer.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597911,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":571,"sitzung":241,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu allen drei kann ich an dieser Stelle nur sagen: Vielen Dank f\u00fcr die hervorragende Zusammenarbeit! 43 Jahre Abgeordnetent\u00e4tigkeit - Politik wird von Menschen bewegt. Ihr seid au\u00dferordentliche Menschen. Eines ist auch klar: Einmal Arbeitsmarkt- und Sozialpolitikerin bzw. \u001epolitiker, immer Arbeitsmarkt- und Sozialpolitikerin bzw. \u001epolitiker, egal ob im aktiven Parlamentarismus oder danach.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597913,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":573,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Mast. - Es war jetzt nicht unbedingt eine Rede zum Thema, aber es hat vielen, auch auf der Besucherebene, noch einmal gezeigt, dass das Leben der Abgeordneten sehr vielf\u00e4ltig ist. F\u00fcr 33 Jahre Abgeordnetent\u00e4tigkeit m\u00f6chte ich allen Kollegen noch einmal danken.\n\nAls letzte Rednerin in dieser Aussprache hat das Wort die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597915,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":575,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Als letzte Rednerin der Unionsfraktion in dieser Debatte darf ich mich ganz kurz der W\u00fcrdigung anschlie\u00dfen. Liebe Frau Kollegin Brigitte Pothmer, liebe Waltraud Wolff, seitens der Unionsfraktion allen Respekt und allen Dank f\u00fcr Ihre stets sachkundige und leidenschaftliche Mitarbeit gerade auch in unserem Ausschuss! Es war auch dem Kollegen Schiewerling gerade ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis, das kundzutun. Ihre Mitarbeit war immer von dem Willen gepr\u00e4gt, gemeinsam zu Ergebnissen zu kommen. Vielen Dank und alles Gute f\u00fcr das, was bei Ihnen danach kommt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597917,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":577,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Rednerin der CSU m\u00f6chte ich mich dem Dank an Karl Schiewerling anschlie\u00dfen. Bei dir, tief verwurzelt in der katholischen Soziallehre, wusste man immer, wo es langgeht. Du hast immer nach Kompromissen gesucht und solche auch gefunden. Es war vielleicht gar nicht immer so ganz leicht mit uns von der CSU; aber du gehst mit unserem allergr\u00f6\u00dften Respekt. Du wirst diesem Parlament als Mensch und als Politiker mit Sicherheit fehlen. Herzlichen Dank!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597919,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":579,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich mache die Kehre zur sachgrundlosen Befristung. Schon der Begriff ist wirklich grauenhaft. Das klingt ja nach dem Gegenteil von Sachlichkeit und nach dem Gegenteil von Sachgr\u00fcnden, also ein bisschen nach Willk\u00fcr.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":580,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Nicht nur ein bisschen, sondern so ist es!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":581,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist es ja auch! Genau! Genau so ist es!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":582,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Willk\u00fcr wird ganz allein der Arbeitgeberseite zugeschrieben. Sachgrundlose Befristung klingt so ein bisschen nach Manchester-Kapitalismus,","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":583,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Manchester-Kapitalismus! Genau!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":584,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nach Unterdr\u00fcckung und nach Einseitigkeit,","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597926,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":586,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nach einem groben Ungleichgewicht der Kr\u00e4fte.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":587,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das ist es auch!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":588,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das mag es auch tats\u00e4chlich im Einzelfall so geben. Wo es so etwas gibt, ist das nat\u00fcrlich nicht in Ordnung.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":589,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach was!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":590,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich gibt es keinen Besch\u00e4ftigten, der lieber einen befristeten als einen unbefristeten Arbeitsvertrag hat, weil ein unbefristeter Arbeitsvertrag Sicherheit und Planbarkeit gibt, gerade f\u00fcr junge Menschen, die zum Beispiel eine Familie gr\u00fcnden wollen. Aus diesen Gr\u00fcnden l\u00e4sst sich mit befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen gut Stimmung machen, auch gut Wahlkampf f\u00fchren. Aber so ganz gerecht wird es der Sache trotzdem nicht.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597932,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597933,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":241,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ein Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":593,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach den Einlassungen der Kollegin Krellmann von der Linken vorhin m\u00f6chte ich doch einmal versuchen, das Bild aufzubrechen, dass Willk\u00fcr nur auf Arbeitgeberseite herrschen kann. Es gibt - das wissen wir doch alle, die wir auch mal im normalen Berufsleben waren - genauso Arbeitnehmer, die willk\u00fcrlich blaumachen, die sich willk\u00fcrlich vor der Arbeit dr\u00fccken und damit schlechte Stimmung ins Team bringen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597935,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":595,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch so etwas gibt es nat\u00fcrlich in der Arbeitswelt.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":596,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen muss man alle sachgrundlos befristen! Genau!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":597,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil man auch aus Arbeitszeugnissen nicht immer schlau wird, ist jede Neueinstellung nat\u00fcrlich mit einem gewissen Risiko f\u00fcr den Arbeitgeber verbunden.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":598,"sitzung":241,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr gibt es die Probezeit!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":599,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es unter den Arbeitnehmern schwarze Schafe gibt, ist es menschlich nachvollziehbar, dass ein Arbeitgeber bei Neueinstellungen vorsichtig und manchmal vielleicht auch zu vorsichtig ist.\n\nGenerell ist es aber so - da, meine ich, sind wir uns alle einig -, dass es viele gute Gr\u00fcnde gibt, Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu befristen. Es wurden einige Beispiele genannt. Bei einer Vertretung f\u00fcr eine Frau, die in Elternzeit ist, ist die Befristung gut begr\u00fcndet. Auch die Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die wir unseren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern geben, sind aus gutem Grund befristet.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":600,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja auch ein sachlicher Grund!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":601,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach den Zahlen des IAB haben zurzeit knapp 8 Prozent der Besch\u00e4ftigten einen befristeten Arbeitsvertrag. Seit Jahren liegt die Befristungsquote deutlich unter 10 Prozent. Tats\u00e4chlich stellen wir zugleich einen Anstieg der Zahl derer fest, die einen ohne sachlichen Grund befristeten Arbeitsvertrag unterschreiben bzw. unterschreiben m\u00fcssen. Es sind vor allem Berufseinsteiger und -r\u00fcckkehrer. Hier kann ich nur hoffen, dass der Arbeitsmarkt dahin gehend einen Druck auf die Unternehmen aus\u00fcbt, sich attraktiver darzustellen und mehr unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse anzubieten.\n\nTrotzdem ist es eben nicht so, wie hier manchmal suggeriert wird, dass die Befristungen v\u00f6llig ausufern. Im europ\u00e4ischen Vergleich stehen wir zum Beispiel gar nicht so schlecht da. Wir liegen bei der Befristungsquote deutlich unter dem EU-Durchschnitt und bewegen uns im Vergleich zu anderen Mitgliedsl\u00e4ndern im Mittelfeld. Dort kennt man mitunter ganz andere Zahlen: Zum Beispiel sind in Polen 24,3 Prozent der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse befristet, in Spanien 22,8 Prozent. Nat\u00fcrlich kann man bei diesen Vergleichen nicht immer eine niedrigere Befristungsquote mit einer h\u00f6heren Arbeitsplatzsicherheit gleichsetzen, weil der K\u00fcndigungsschutz national sehr unterschiedlich geregelt ist.\n\nAuch bei der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern stehen wir im europ\u00e4ischen Vergleich ganz ordentlich da. In den allermeisten anderen L\u00e4ndern sind die Befristungsquoten bei Frauen deutlich h\u00f6her als bei M\u00e4nnern.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":602,"sitzung":241,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht es nicht wirklich besser!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":603,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland z\u00e4hlt hier zu den L\u00e4ndern mit den geringsten Unterschieden zwischen den Geschlechtern.\n\nGerade im \u00f6ffentlichen Dienst schaut es allerdings auf den ersten Blick nicht gut aus. Er hat eine h\u00f6here Befristungsquote als die Privatwirtschaft. Da muss sich auch die SPD an die eigene Nase fassen. Die Landesregierung in Rheinland-Pfalz zum Beispiel stellt Lehrer seit Jahren fast ausschlie\u00dflich nur noch befristet ein, als g\u00e4be es in Rheinland-Pfalz k\u00fcnftig keine Kinder mehr.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":604,"sitzung":241,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu, dann ist das erledigt!","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":605,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch hier lohnt ein zweiter Blick. Der \u00fcberwiegende Teil der Befristungen ist im Bereich der Wissenschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst zu finden. Nach wie vor stellen Angeh\u00f6rige akademischer Berufe die gr\u00f6\u00dfte Gruppe innerhalb der Befristungen dar. Hier haben wir jedoch mit der Novelle zum Wissenschaftszeitvertragsgesetz am richtigen Punkt angesetzt. Die sachgrundlose Befristung wurde auf Besch\u00e4ftigte begrenzt, die zu ihrer Qualifizierung besch\u00e4ftigt sind. Eine ganze Reihe weiterer Befristungsm\u00f6glichkeiten wurde gestrichen. Es zeichnet sich ab, dass sich an den Universit\u00e4ten und Hochschulen unseres Landes eine Trendwende vollzieht.\n\nAllgemein betrachtet sind und bleiben befristete Arbeitsvertr\u00e4ge gerade f\u00fcr Berufsanf\u00e4nger und Wiedereinsteiger ein wichtiges Modell. F\u00fcr die meisten Berufseinsteiger ist es de facto nicht wirklich ein Problem, weil die allermeisten anschlie\u00dfend in unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u00fcbernommen werden.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597947,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":607,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass Flexibilit\u00e4t auf dem Arbeitsmarkt keine Einbahnstra\u00dfe sein darf. Wir fordern mehr Wahlfreiheit und mehr Rechte f\u00fcr Arbeitnehmer, und zwar, um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf voranzubringen und um ein selbstbestimmtes Leben zu erm\u00f6glichen. Wir wollen aus diesem Grund auch den Arbeitgebern ein gewisses Ma\u00df an unb\u00fcrokratischer Flexibilit\u00e4t erhalten. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf der Linken nicht zustimmen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597949,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":609,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Kollegin Freudenstein. - Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke zur Abschaffung der sachgrundlosen Befristung.\n\nEs liegt eine Vielzahl von Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 der Gesch\u00e4ftsordnung vor.1\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12624, den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/12354 abzulehnen. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktion Die Linke namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke in der zweiten Beratung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.2\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 31 a und 31 b sowie den Zusatzpunkt 10 auf:\n\n31.   a)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nSonderbeauftragten der Vereinten Nationen zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten schaffen\n\nDrucksache 18\/12781\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien (22. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Deutsche Welle\n\nEntwurf der Fortschreibung der Aufgabenplanung 2014 bis 2017 der Deutschen Welle f\u00fcr das Jahr 2017\n\nDrucksache 18\/10856, 18\/11025 Nr. 1.5, 18\/12514\n\nZP 10\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner, Ulle Schauws, Katja D\u00f6rner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nSonderbeauftragten der Vereinten Nationen zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten erm\u00f6glichen\n\nDrucksache 18\/12803\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner dem Kollegen Marco Wanderwitz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597951,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Abschaffung der sachgrundlosen Befristung","top_id":15402,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":611,"sitzung":241,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne meine heutige Rede mit einem Zitat aus der Zeit aus dem letzten Monat:\n\nIm Februar 2013 skizzierte der Generalstabschef der russischen Streitkr\u00e4fte ... seine Vision einer modernen Armee. Politische Ziele ... seien im vernetzten Zeitalter nicht mehr nur mit konventioneller milit\u00e4rischer Macht zu erreichen, sondern durch den \u201ebreit gestreuten Einsatz von Desinformation\u201c, die das Protestpotenzial der Bev\u00f6lkerung verst\u00e4rken solle - zum Beispiel durch geleakte Dokumente.\n\nNat\u00fcrlich nicht in Russland, sondern in den anderen L\u00e4ndern, in denen Russland t\u00e4tig ist.\n\nIn eine medienpolitische Rede mit der russischen Armee einzusteigen, mag auf den ersten Blick \u00fcberraschen, auf den zweiten Blick zeigt sich hier aber, glaube ich, in aller Deutlichkeit die weltpolitische Realit\u00e4t im Jahr 2017: Eine Vielzahl von Autokraten und Diktatoren unterdr\u00fcckt zunehmend weltweit die Pressefreiheit. Journalistinnen und Journalisten werden in vielen L\u00e4ndern immer h\u00e4rter verfolgt und drangsaliert. Wir sehen einen weltweit massiv verst\u00e4rkten Kampf um die \u00f6ffentliche Meinung, frei nach Clausewitz: Kommunikation ist eine Fortsetzung der Politik mit anderen Mitteln. - Folglich w\u00e4chst die Bedeutung derjenigen, die f\u00fcr diese Kommunikation verantwortlich sind, sie tragen: die Medienberichterstatterinnen und Medienberichterstatter sowie die Anstalten des internationalen Auslandsrundfunks. Politik muss, wir m\u00fcssen, meine ich, ein gr\u00f6\u00dferes Augenmerk als bisher auf ihre Ausstattung und ihre Arbeitsbedingungen, ihren Schutz und ihre Sicherheit legen.\n\nDie Koalitionsfraktionen geben auf diese Aufgabenstellung heute zwei Antworten:\n\nErstens. Wir bringen eine Entschlie\u00dfung zur Fortschreibung der Aufgabenplanung der Deutschen Welle ein. Damit beteiligen wir uns an der \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber den k\u00fcnftigen Kurs des deutschen Auslandsrundfunks.\n\nZweitens. Wir fordern mit unserem Antrag die Bundesregierung auf, sich bei den Vereinten Nationen f\u00fcr die Schaffung des Amtes eines Sonderbeauftragten zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten einzusetzen.\n\nBeides, der verst\u00e4rkte Schutz der Presse- und Meinungsfreiheit und die weitere Ert\u00fcchtigung der Deutschen Welle als in der internationalen Medien\u00f6ffentlichkeit deutlich vernehmbare Stimme aus Deutschland, geh\u00f6rt zusammen.\n\nSonntagsreden \u00fcber die Bedeutung und den Schutz der Presse- und Medienfreiheit sind schon viele gehalten worden. Wie aber kann im Falle von Medien und Journalismus das Montagshandeln aussehen angesichts der in unserem Grundgesetz verankerten Staatsferne der Medien, angesichts der Tatsache, dass die Verfolgung von Medienberichterstattern nicht in unserem Land Thema ist, sondern anderswo: in Staaten, mit denen wir nicht befreundet sind, die sich entsprechende Mahnungen als unzul\u00e4ssige Einmischungen von au\u00dfen verbitten, aber teilweise leider zunehmend auch in Mitgliedsl\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union? Stellvertretend f\u00fcr alle verfolgten und inhaftierten Journalistinnen und Journalisten hat heute Reporter ohne Grenzen vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude an viele Betroffene erinnert. Einige Kolleginnen und Kollegen haben sich beteiligt, beispielsweise Martin D\u00f6rmann.\n\nEs ist wichtig und richtig, dass unsere Frau Bundeskanzlerin und der Bundesau\u00dfenminister Einschr\u00e4nkungen der Pressefreiheit bei ihren Staatsbesuchen immer wieder klar ansprechen. Wir brauchen aber auch einen supranationalen Handlungsansatz. Daher bin ich Reporter ohne Grenzen sehr dankbar f\u00fcr ihren Vorsto\u00df, einen UN-Sonderbeauftragten zum Schutz von Journalisten zu installieren. Reporter ohne Grenzen setzt sich seit l\u00e4ngerem sehr verdienstvoll weltweit f\u00fcr die Rechte und das Wohl von Journalistinnen und Journalisten ein. Ihre Mahnungen und Hinweise sowie die Rangliste der Pressefreiheit sind f\u00fcr uns eine wichtige Orientierungshilfe und Richtschnur unseres politischen Handelns. Vielen Dank daf\u00fcr stellvertretend, wie ich glaube, f\u00fcr das ganze Haus.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597953,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":613,"sitzung":241,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorschlag von Reporter ohne Grenzen setzt an der richtigen Stelle an. Der Beauftragte soll direkt beim UN-Generalsekret\u00e4r angesiedelt sein. Das Mandat ist mit dem Schutz von Journalistinnen und Journalisten pr\u00e4zise definiert und eng umrissen. Es gibt zwar bereits einen Sonderberichterstatter der Vereinten Nationen f\u00fcr Meinungsfreiheit; ich habe aber gelernt: Der Sonderbeauftragte ist h\u00f6herwertig. Er oder sie k\u00f6nnte sich zudem allein auf die Sicherheit und Unversehrtheit von Journalistinnen und Journalisten konzentrieren.\n\nDerzeit stehen fast 30 L\u00e4nder, darunter Frankreich und Japan, hinter dem Vorschlag von Reporter ohne Grenzen. Wir wollen, dass sich Deutschland schnellstm\u00f6glich unter den Unterst\u00fctzerstaaten einreiht. Es reicht nicht l\u00e4nger aus, auf informeller und diplomatischer Ebene Wohlwollen zu signalisieren. Es geht um den Schutz von Demokratie und Menschenrechten in der Welt. Da muss Deutschland vorn ran.\n\nMeine Fraktion hat sich bereits vor einem Jahr \u00f6ffentlich f\u00fcr den Vorschlag von Reporter ohne Grenzen ausgesprochen. Unsere Au\u00dfenpolitiker haben dankenswerterweise uns Medienpolitikern die Federf\u00fchrung \u00fcberlassen; daf\u00fcr ein herzlicher Dank an die Au\u00dfenpolitiker.\n\nIch sehe es als wichtige Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Wahlperiode des Deutschen Bundestages - das ist eine Art Hausaufgabe an das dann neue Hohe Haus -, dass wir analog zur Ausw\u00e4rtigen Kulturpolitik so etwas wie eine ausw\u00e4rtige Medienpolitik entwerfen. Sie wird mehr umfassen m\u00fcssen als die Unterst\u00fctzung der Deutschen Welle. Eine angemessene Ausstattung des Auslandsrundfunks aber geh\u00f6rt in jedem Fall dazu.\n\nDie Deutsche Welle ist der Beitrag des Bundes zu medialer Vielfalt und Meinungsfreiheit in der Welt. Ja, sie sendet im Auftrag der Bundesregierung, und ja, BKM hat die Rechtsaufsicht \u00fcber den Sender, aber sie entscheidet stets allein \u00fcber ihre Programme und sie transportiert stets unterschiedliche Meinungen und Standpunkte.\n\nWir haben in dieser Legislaturperiode mehrfach in Debatten \u00fcber die Deutsche Welle gesprochen. In den vergangenen vier Jahren hat sich der Sender mit tiefgreifenden Reformen fit gemacht f\u00fcr den rasanten digitalen Medienwandel. Daf\u00fcr sind zuallererst der Intendant und sein Team verantwortlich. Ich m\u00f6chte deshalb zum Ende der Legislaturperiode Peter Limbourg und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern herzlich f\u00fcr die geleistete Arbeit danken.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597955,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":615,"sitzung":241,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Ausbau des englischen TV-Programms zum Breaking-News-f\u00e4higen Kanal war aus unserer Sicht richtig, um die internationalen Entscheider und Multiplikatoren zu erreichen und die deutsche Sicht auf die Welt verst\u00e4ndlich zu transportieren. Englisch ist derzeit die Lingua franca unserer Zeit.\n\nMit der Reform des deutschsprachigen Fernsehkanals, die uns vor nicht langer Zeit hier im Bundestag pr\u00e4sentiert wurde, hin zu einem Kulturkanal transportiert die Deutsche Welle ein facettenreiches Bild unseres Landes als Kulturnation. Sie kommt damit ihrem gesetzlichen Auftrag und nicht zuletzt dem Wunsch des Deutschen Bundestages nach, die deutsche Sprache zu pflegen und ihre Programme prominent auf Deutsch anzubieten, so wie es im Deutsche-Welle-Gesetz vorgesehen ist.\n\nNeben dem linearen Fernsehen wird das Internet mehr und mehr zum f\u00fchrenden Informationsmedium. Deshalb muss die Welle auf den wichtigen digital verbreiteten Plattformen und Social-Media-Diensten mit ihren Angeboten pr\u00e4sent sein. Das tut sie verst\u00e4rkt. Es gelingt auch auf diese Weise, direkte Verbindungen zu den Nutzern herzustellen - Stichwort \u201eUser-generated Content\u201c.\n\nZudem gilt es, auf die ver\u00e4nderte Weltlage - ich verweise auf das Zitat zu Beginn meiner Rede - und neue Krisenherde zu reagieren. Die Deutsche Welle hat ihre russisch- und ukrainischsprachigen Programme ausgebaut und ist damit zu einem der wichtigsten Anbieter unabh\u00e4ngiger, seri\u00f6ser Informationen in der Region geworden. Sowohl in der arabischen Welt als auch in der T\u00fcrkei wird die Presse- und Meinungsfreiheit leider mehr und mehr verletzt, sind autokratische Tendenzen auf dem Vormarsch. F\u00fcr 2017 hat der Deutsche Bundestag daher zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Ausweitung der t\u00fcrkisch- und arabischsprachigen Programme bereitgestellt.\n\nDie Deutsche Welle sendet mit DW (Arabia 2) vor\u00fcbergehend im Inland, um den Fl\u00fcchtlingen aus dem arabischen Raum ein wertiges Informationsangebot zu unterbreiten und Orientierung \u00fcber Deutschland zu geben. Das ist eine Ausnahme, die die Situation erforderte, und eine gute L\u00f6sung aus meiner Sicht.\n\nDie Deutsche Welle hat sich in den letzten Jahren neu und sehr gut aufgestellt. Damit einher ging ein deutlicher Bedeutungszuwachs in der Politik und hier im Parlament. Diesen gestiegenen Stellenwert haben sich der Sender und seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit wirklich guter Arbeit verdient. Besonders freut mich - das geht dir, lieber Martin, sicherlich \u00e4hnlich, weil wir das in den Gremien miterleben -, dass, nachdem am Anfang die Stimmung unter einem Teil der Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sehr skeptisch war, mittlerweile, da der Reformprozess l\u00e4uft, die Signale komplett auf positiv stehen.\n\nDer Deutsche Bundestag und die Bundesregierung wissen, was sie an ihrem Auslandsrundfunk haben. Beide haben in den letzten Jahren den Etat der Deutschen Welle erheblich gesteigert. Mit dem Bundeszuschuss aus dem BKM-Haushalt von nun rund 325 Millionen Euro sind wir wieder da, wo wir in den 90er-Jahren waren, bevor es in der rot-gr\u00fcnen Regierungszeit K\u00fcrzungen gegeben hat. Daf\u00fcr, dass wir das geschafft haben, m\u00f6chte ich einerseits dem Bundesfinanzminister danken, andererseits unserer Staatsministerin,","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597957,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":241,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist die eigentlich?","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":617,"sitzung":241,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"unseren Haushaltspolitikern R\u00fcdiger Kruse und Johannes Kahrs und nicht zuletzt noch einmal dir, lieber Martin D\u00f6rmann. Wir haben, glaube ich, gerade an dieser Stelle in der letzten Legislaturperiode sehr eng und vertrauensvoll zusammengearbeitet.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597959,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":619,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es! Vielen Dank!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":620,"sitzung":241,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Eckwertebeschluss der Bundesregierung sieht f\u00fcr 2018 eine nochmalige Erh\u00f6hung des Bundeszuschusses um 25,7 Millionen Euro vor. Dazu sage ich von parlamentarischer Seite: Gut so.\n\nMit der heute zur Abstimmung stehenden Entschlie\u00dfung geben wir uns die Hausaufgabe f\u00fcr die kommende Legislaturperiode, die Deutsche Welle weiter fit zu machen. Wir haben unter anderem gesagt: Der Betrag, den unser Nachbar Frankreich f\u00fcr seinen Auslandsrundfunk ausgibt - das ist noch ein bisschen mehr -, sollte so die Benchmark sein, an der wir uns orientieren - im Interesse unseres Landes, im Interesse von Demokratie und im Interesse der Menschenrechte weltweit.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597962,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":622,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Wanderwitz.\n\nBevor wir die Aussprache fortsetzen, m\u00f6chte ich Ihnen kurz das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung in der zweiten Beratung \u00fcber den von den Abgeordneten Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, Susanna Karawanskij, weiteren Abgeordneten und der Fraktion Die Linke eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Abschaffung der sachgrundlosen Befristung, Drucksachen 18\/12354 und 18\/12624, mitteilen: abgegebene Stimmen 520. Mit Ja haben gestimmt 53, mit Nein haben gestimmt 409, Enthaltungen 58. Der Gesetzentwurf ist abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach der Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Beratung.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t519;\n\ndavon\n\nja:\t53\n\nnein:\t408\n\nenthalten:\t58\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nUwe Feiler\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597964,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":624,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nDr. Mathias Edwin H\u00f6schel\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h. c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597966,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":626,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597968,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":628,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597970,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil am Rhein","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":630,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Christina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nHonD Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h. c. Edelgard Bulmahn\n\nDr. Lars Castellucci\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nMichael Hartmann","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597972,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":632,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDaniela Kolbe\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nAngelika Kr\u00fcger-Lei\u00dfner\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597974,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":634,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nMarco B\u00fclow\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nAndreas Rimkus\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nWir setzen jetzt unsere Aussprache fort. Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort dem Kollegen Harald Petzold f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597976,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":636,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Besucherinnen und Besucher! Wir beraten heute einen Antrag der Gro\u00dfen Koalition und einen Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. In beiden geht es um die Einsetzung eines Sonderbeauftragten zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten. Ferner beraten wir heute die Fortschreibung der Aufgabenplanung der Deutschen Welle.\n\nDa der Kollege Wanderwitz hier so tut, als m\u00fcsse man diese zwei Themen zusammenpacken, da sie so wichtig seien, komme ich nicht umhin, zur\u00fcckzufragen:","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":637,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum in der vorletzten Woche?","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":638,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Ihnen das so wichtig ist, warum packen Sie das in einem Tagesordnungspunkt zusammen, obwohl Sie wissen, dass wir allein zum Thema Deutsche Welle eine eigenst\u00e4ndige Debatte ben\u00f6tigen? Und vor allem: Warum kommen Sie in der vorletzten Sitzungswoche mit diesem wichtigen Antrag zum Schutz der Journalistinnen und Journalisten um die Kurve?","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":639,"sitzung":241,"speaker":"Marco Wanderwitz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re traurig, wenn es nichts zu kritisieren g\u00e4be!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":640,"sitzung":241,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Sollen wir die letzten zwei Wochen gar nichts machen?","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":641,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Taktik, die Sie anwenden, ist immer die Gleiche: Wenn Sie nicht wollen, dass wirklich ernsthaft \u00fcber ein Thema gesprochen wird, packen Sie Themen so zusammen, dass man weder \u00fcber das eine noch \u00fcber das andere richtig reden kann.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":642,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben schon viel Zeit vergeudet! Fangen Sie doch einfach mal an!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":643,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir tats\u00e4chlich \u00fcber die Deutsche Welle intensiv reden wollen, m\u00fcssten wir vor allem dar\u00fcber reden, dass diese umfangreiche Mittelaufstockung, die in den vergangenen Jahren im \u00dcbrigen auch mit den Stimmen der Oppositionsfraktionen, wenn ich Sie daran erinnern darf, beschlossen worden ist, nicht genutzt worden ist, um endlich die Zahl der prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu verringern.\n\nEs ist nicht gelungen, dort endlich eine faire Verg\u00fctung durchzusetzen. Es ist nicht gelungen, endlich den Frauenanteil zu erh\u00f6hen. Deswegen bleiben wir bei unseren Forderungen: Statt einen sinnlosen Wettbewerb mit der BBC, mit CNN, mit Al Jazeera oder Russia Today anzustreben, sollten wir endlich daf\u00fcr sorgen, dass bei der Deutschen Welle eine faire Verg\u00fctung gezahlt wird, dass dort keine prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mehr herrschen und dass es zu einer Tarifangleichung kommt.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597985,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":645,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ansonsten w\u00e4re nat\u00fcrlich viel mehr Geld n\u00f6tig; das wissen Sie. Es w\u00e4re viel mehr Geld n\u00f6tig, wenn man die Deutsche Welle tats\u00e4chlich zu einem wirkungsvollen Instrument im Hinblick auf die Auslandsberichterstattung \u00fcber die Bundesrepublik Deutschland ausbauen wollen w\u00fcrde.\n\nIch will f\u00fcr meine Fraktion den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Deutschen Welle f\u00fcr ihre Arbeit herzlich danken, die sie trotz schwieriger Rahmenbedingungen bei der Deutschen Welle leisten, sowohl beim Sender als auch bei der DW Akademie.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597987,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":647,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte dem Sender dazu gratulieren, dass er in diesem Jahr den Freedom of Speech Award an die White House Correspondents\u2019 Association verliehen hat, also an die Journalistinnen und Journalisten des Wei\u00dfen Hauses. Ihr Chef, Jeff Mason, hat bei der Preisverleihung - aus meiner Sicht v\u00f6llig zutreffend - gesagt: Auch in etablierten Demokratien ist der Schutz von Journalistinnen und Journalisten unabdingbar.\n\nGerade in den Vereinigten Staaten erleben wir etwas, was im freiesten Land der Welt niemand f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte, n\u00e4mlich dass Journalistinnen und Journalisten verunglimpft, herabgesetzt, geradezu zum Feind der Nation erkl\u00e4rt werden und dass ihre Arbeitsbedingungen so weit eingeschr\u00e4nkt werden, dass von Pressefreiheit schon fast nicht mehr die Rede sein kann. Andere Beispiele sind Russland und Mexiko, wo kritische Journalistinnen und Journalisten einfach erschossen werden. In Polen d\u00fcrfen Journalistinnen und Journalisten nicht mehr \u00fcber die Parlamentssitzungen berichten. In Ungarn und Polen werden bei den Sendern einfach die F\u00fchrungen ausgetauscht, oder kritische Journalistinnen und Journalisten werden entlassen. Diese Liste lie\u00dfe sich fortsetzen.\n\nDer Gipfel ist die T\u00fcrkei, wo \u00fcber 100 Journalistinnen und Journalisten in Gef\u00e4ngnissen sitzen und wo wir maximale Besorgnis oder ganz besondere Besorgnis seitens der Bundesregierung zum Ausdruck bringen. Weil wir mit dem Diktator und Kurdenm\u00f6rder Erdogan ja einen schmutzigen Deal vereinbart haben, damit Fl\u00fcchtlinge von Deutschland ferngehalten werden. Auch das muss angesprochen werden, weil es dazugeh\u00f6rt, wenn man \u00fcber Pressefreiheit und den Schutz von Journalistinnen und Journalisten spricht.\n\nIch bin dem B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen dankbar, dass dieser Antrag eingebracht und die Gro\u00dfe Koalition noch einmal herausgefordert wurde, selber etwas vorzulegen, damit wir nicht nur \u00fcber Ihren Antrag reden, der leider keine Mehrheit bekommen h\u00e4tte.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":648,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir waren vorneweg!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":649,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem bin ich nat\u00fcrlich auch den Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen Koalition dankbar. Denn ich wei\u00df, dass dieses Anliegen ohne Ihren Antrag hier gar nicht mehrheitsf\u00e4hig gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":650,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":651,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ich frage Sie nat\u00fcrlich: Warum sagen Sie nichts zur finanziellen Ausstattung eines solchen Sonderbeauftragten? Warum sagen Sie nichts dazu, ob die Bundesrepublik Deutschland einen freiwilligen finanziellen Beitrag leistet? Dazu sind wir n\u00e4mlich aufgefordert worden.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597993,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":653,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum sagen Sie nichts dazu, dass Sie nicht bereit sind, Whistleblower zu sch\u00fctzen? Warum sagen Sie nichts dazu, dass Sie mit Ihrem Konzept der Vorratsdatenspeicherung nat\u00fcrlich auch die Arbeit der freien Presse einschr\u00e4nken? All diese Dinge geh\u00f6ren in diesem Zusammenhang mit auf den Tisch.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597995,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":655,"sitzung":241,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotzdem sage ich: Der Antrag ist wichtig, er geht in die richtige Richtung, und deswegen wird meine Fraktion dem Antrag zustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":597997,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":597998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":657,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Martin D\u00f6rmann f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":597999,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":659,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ohne kritischen Journalismus w\u00e4re unsere Gesellschaft eine g\u00e4nzlich andere. Sie w\u00e4re weniger frei, weniger vielf\u00e4ltig, weniger demokratisch, und sie w\u00e4re sicher auch unsozialer und ungerechter. Denn der Fortschritt und der Zusammenhalt einer Gesellschaft sind eng verbunden mit dem freien Austausch von Argumenten und mit der \u00f6ffentlichen Kontrolle demokratischer Macht. Zu beidem leistet der Journalismus einen unverzichtbaren Beitrag.\n\nNicht zuletzt vor dem Hintergrund unserer eigenen Geschichte wissen wir, wie wichtig Presse- und Meinungsfreiheit sind. Deshalb will die Koalition zum Ende dieser Legislaturperiode mit zwei Antr\u00e4gen bewusst ein deutliches Zeichen setzen. Dieses Thema wird ja nicht das erste Mal behandelt; Kollege Petzold, das wissen Sie ganz genau. Deshalb bedaure ich, dass Sie dieses positive Zeichen hier nicht noch deutlicher unterst\u00fctzt haben.\n\nEs kann uns alle nicht unber\u00fchrt lassen, dass die Unabh\u00e4ngigkeit von Medien und sogar die k\u00f6rperliche Unversehrtheit von Journalistinnen und Journalisten in immer mehr Staaten bedroht sind. Laut Reporter ohne Grenzen wurden im vergangenen Jahr weltweit mindestens 74 Medienschaffende ermordet, und 400 sa\u00dfen wegen ihrer T\u00e4tigkeit in Haft. In diesem Haus haben wir wiederholt die Freilassung von Deniz Y\u00fccel und aller anderen inhaftierten Journalistinnen und Journalisten angemahnt, und das will ich auch an dieser Stelle noch einmal bekr\u00e4ftigen.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598001,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":661,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"In einem der beiden Antr\u00e4ge fordert die Koalition die Einrichtung eines Sonderbeauftragten der Vereinten Nationen zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten. Mein Fraktionskollege Siegmund Ehrmann wird f\u00fcr meine Fraktion gleich noch n\u00e4her darauf eingehen.\n\nIch m\u00f6chte mich auf den zweiten Antrag konzentrieren. Er ist bereits erw\u00e4hnt worden und befasst sich mit der Aufgabenplanung der Deutschen Welle, deren Fortschreibung wir nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzen.\n\nErst k\u00fcrzlich hat die Deutsche Welle auf ihrer internationalen Medienkonferenz wieder ein deutliches Zeichen f\u00fcr Presse- und Meinungsfreiheit gesetzt. Intendant Peter Limbourg hat das Global Media Forum mit folgenden Worten er\u00f6ffnet:\n\nAllen Despoten, Autokraten und Gewaltherrschern sage ich: Ihr werdet die Meinungsfreiheit nicht ewig unterdr\u00fccken k\u00f6nnen. Sie ist st\u00e4rker als ihr.\n\nIch glaube, dem k\u00f6nnen wir uns alle hier gemeinsam voll und ganz anschlie\u00dfen.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598003,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":663,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Nachdem ich ihn gerade schon zitiert habe, darf ich anschlie\u00dfen, dass ich mich sehr freue, dass Intendant Peter Limbourg heute mit Programmdirektorin Gerda Meuer dieser Debatte beiwohnt. Herzlich willkommen! Ich will mich den Dankesworten meines Kollegen Wanderwitz anschlie\u00dfen und nat\u00fcrlich alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Deutschen Welle einschlie\u00dfen. Ich glaube, dort wird tolle Arbeit geleistet, und wir beide haben in den Gremien erlebt, wie engagiert das Mitarbeiterteam dort ist. Ein herzliches Dankesch\u00f6n an alle!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598005,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":665,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist bereits erw\u00e4hnt worden: In dieser Legislaturperiode ist es uns gelungen, unsere Auslandssender nach langen Jahren der K\u00fcrzungen und der Unsicherheit endlich wieder finanziell zu stabilisieren und programmlich zu st\u00e4rken. 2013 sind wir mit 277 Millionen Euro gestartet, heute liegt der Etat bei 325 Millionen Euro. Diese Steigerung war und ist auch notwendig, und es ist vor allen Dingen gut angelegtes Geld; denn wir erleben ja alle, wie sehr das politische und das mediale Umfeld weltweit in Bewegung sind. Damit w\u00e4chst das Bed\u00fcrfnis nach Informationen und verl\u00e4sslicher Einordnung und nicht zuletzt nach einem Gegenpol zur staatlichen Propaganda autorit\u00e4rer Regime.\n\nGenau aus diesen Gr\u00fcnden ist die Arbeit der Deutschen Welle so wichtig. Sie ist journalistisch unabh\u00e4ngig, in 30 Sprachen global unterwegs und trimedial pr\u00e4sent, das hei\u00dft, per Internet, per Fernsehen und per Radio. Damit erreicht sie jede Woche \u00fcber 135 Millionen Menschen. Mit den Angeboten der DW Akademie f\u00f6rdert sie zudem in den L\u00e4ndern der Entwicklungszusammenarbeit professionellen Journalismus, Medienkompetenz und Meinungspluralismus.\n\nDank ihrer hohen Qualit\u00e4t und Glaubw\u00fcrdigkeit gilt die Deutsche Welle international als Stimme der Freiheit und als verl\u00e4sslicher Nachrichtenlieferant. - Ich glaube, wir d\u00fcrfen hier auch noch einmal applaudieren - ich sehe, Sie wollen das tun -;","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598007,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":667,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"denn das nutzt in der Tat auch uns. - Das ist die Aufgabe der Deutschen Welle. Sie tr\u00e4gt damit auch zur Verbreitung unserer Werte und zu einem positiven Deutschlandbild weltweit bei.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Herausforderungen sind, wie beschrieben, gewachsen. Die Deutsche Welle hat darauf mit einer erfolgreichen Programm- und Strukturreform reagiert, die wir unterst\u00fctzen. Nun gilt es, den n\u00e4chsten Schritt zu machen.\n\nIch habe es bereits erw\u00e4hnt: Wir haben eine Stabilisierung des Haushaltes hinbekommen. Kollege Wanderwitz hat zu Recht darauf hingewiesen, dass der franz\u00f6sische Auslandsrundfunk und auch BBC World deutlich mehr Gelder zur Verf\u00fcgung haben, und ich glaube, es sollte an uns sein, dieses Niveau ebenfalls anzustreben. Dem haben wir in unserem Antrag Ausdruck verliehen. Die Bundesregierung wird aufgefordert, das in den n\u00e4chsten Haushaltsberatungen nachzuvollziehen. Das ist sozusagen die Hausaufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode.\n\nDie Deutsche Welle kann dann vor allen Dingen noch besser mit der Unterdr\u00fcckung freier Medien umgehen und auf Krisen und propagandistische Tendenzen reagieren, weil sie ihr Programm und auch ihr Sprachenangebot dann auf einem technisch hohen Niveau ausweiten kann. Das f\u00fchrt dazu, dass sie am Ende noch mehr Menschen erreicht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dies ist voraussichtlich die letzte kultur- und medienpolitische Debatte f\u00fcr uns alle hier im Hause in dieser Legislaturperiode. Deshalb m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle noch einmal sehr herzlich bei allen Kolleginnen und Kollegen bedanken, die im Ausschuss gut zusammengearbeitet haben. In den meisten Dingen sind wir uns ja sogar einig. Da, wo wir uns nicht einig sind, sollten wir uns streiten, und dann muss am Ende eine L\u00f6sung herbeigef\u00fchrt werden.\n\nDeshalb danke ich auch noch einmal meinem Pendent auf der Unionsseite, Marco Wanderwitz, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit. Ich glaube, man kann sagen, wir haben in dieser Legislaturperiode gemeinsam einiges im Bereich Kultur und Medien bewegt.\n\nEiniges bleibt aber noch zu tun. Uns liegen heute zwei Antr\u00e4ge vor, die das zum Ausdruck bringen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir diese Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode mit einem starken Votum gemeinsam unterst\u00fctzten. Noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n an alle.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598009,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":669,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Tabea R\u00f6\u00dfner hat jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":670,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Endlich ringt sich die Gro\u00dfe Koalition dazu durch, ein Anliegen zu unterst\u00fctzen, das Reporter ohne Grenzen - sie wurden schon erw\u00e4hnt - und auch wir seit langem fordern, n\u00e4mlich die Einrichtung eines UN-Sonderbeauftragten f\u00fcr Presse- und Medienfreiheit. Sie haben daf\u00fcr ein bisschen l\u00e4nger gebraucht. Aber besser sp\u00e4t als nie.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598012,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":672,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind das erste Parlament weltweit!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":673,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zugegeben: Das Thema ist zu ernst f\u00fcr parlamentarische Seitenhiebe. Es ist n\u00e4mlich \u00e4u\u00dferst dringlich. Die weltweite Lage von Journalistinnen und Journalisten versch\u00e4rft sich Jahr f\u00fcr Jahr. Zurzeit sitzen weltweit rund 350 oder 400 Journalisten - die Zahlen gehen ein bisschen auseinander - in Haft. 74 Medienvertreter weltweit wurden im vergangenen Jahr get\u00f6tet. Die gef\u00e4hrlichsten L\u00e4nder sind Syrien, Afghanistan, Mexiko, der Irak und der Jemen. Dort droht Medienschaffenden t\u00e4glich Gefahr f\u00fcr Leib und Leben. Lieber Kollege D\u00f6rmann, zur Pressefreiheit in der T\u00fcrkei hat sich die Bundesregierung leider erst ge\u00e4u\u00dfert, als ein Journalist mit deutschem Pass inhaftiert wurde.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":674,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt so nicht!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":675,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun, es gibt mit David Kaye zwar einen Sonderberichterstatter f\u00fcr das Recht auf Meinungsfreiheit, der an den Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen Bericht erstattet. Doch f\u00fcr ihn ist die Sicherheit von Journalistinnen und Journalisten nur eines von vielen Themen. Er ist unter anderem zust\u00e4ndig f\u00fcr jedwede Art von Zensur, Sperrung und Regulierung von Inhalten in Presse, Funk und Internet, f\u00fcr die Wahrung von Anonymit\u00e4t, f\u00fcr Verschl\u00fcsselung, f\u00fcr den Schutz von Whistleblowern und nat\u00fcrlich f\u00fcr alles, was die Meinungsfreiheit betrifft. Er beobachtet die Entwicklung in den einzelnen L\u00e4ndern, sammelt alle Informationen und ist Ansprechpartner f\u00fcr Regierungen und Nichtregierungsorganisationen. All das macht er ehrenamtlich.\n\nHerr Kaye d\u00fcrfte Ihnen \u00fcbrigens gut bekannt sein. Sie haben ihm gerade einiges an Arbeit verschafft. Seine umfassende Kritik am Netzwerkdurchsetzungsgesetz liegt bereits auf Ihrem Tisch. Zumindest diese Arbeit, meine Damen und Herren, h\u00e4tten Sie ihm ersparen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598017,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":677,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist eine andere Baustelle. Er hat leider immer mehr zu tun. Daher ist es dringend erforderlich, jemanden bei der UN zu haben, der seine ganze Zeit und Kraft zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten einsetzen kann.\n\nEin Sonderbeauftragter hat daf\u00fcr bessere Voraussetzungen als ein Sonderberichterstatter. Lieber Marco Wanderwitz, der Unterschied ist: Ein Sonderbeauftragter ist hauptamtlich t\u00e4tig. Au\u00dferdem hat er einen Stab von Mitarbeitern, auf die er zur\u00fcckgreifen kann. Vor allem: Er kann eigeninitiativ t\u00e4tig werden. Er muss also nicht warten, bis ihn beispielsweise Mexiko einl\u00e4dt, um sich in Mexiko mit der Frage der Sicherheit von Medienschaffenden zu befassen.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":678,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb wollen wir das ja!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":679,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen der Stellung dieses Sonderbeauftragten mehr Gewicht verleihen. Deshalb haben wir dazu einen eigenen Antrag eingebracht. Ich m\u00f6chte sehr daf\u00fcr werben, dass Sie ihn heute mitbeschlie\u00dfen. Es ist beispielsweise nicht nachvollziehbar, warum Deutschland immer noch nicht der Group of Friends on the Protection of Journalists bei den UN beigetreten ist. 17 Staaten aus allen Regionen der Welt sind bereits Mitglieder und machen sich f\u00fcr das Thema stark. Angesichts der weltweiten Entwicklung ist es allerh\u00f6chste Zeit, dass sich Deutschland hier engagiert.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598021,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":681,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Finanzierung des Sonderbeauftragten muss auf soliden F\u00fc\u00dfen stehen. Daher sollte sich Deutschland klar daf\u00fcr einsetzen, dass die Finanzierung aus dem laufenden UN-Budget erfolgt. Im Zweifel kann sich Deutschland auch selbst verpflichten, zumindest einen Teil der Finanzierung zu \u00fcbernehmen. Von nichts kommt halt auch nichts.\n\nWo wir gerade bei dem Thema sind, dass gute Arbeit eben nur mit einer soliden Finanzierung gemacht werden kann: Die Budgetaufw\u00fcchse bei der Deutschen Welle begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, ebenso die angestrebte Verstetigung der Mittel. Wir werden aber auch in der n\u00e4chsten Wahlperiode immer mit einem kritischen Auge begleiten, wohin diese Gelder flie\u00dfen, lieber Herr Limbourg. Wenn es um den Ausbau des Programmbereichs und um Tarifangleichungen im Personalbereich geht, ist das nat\u00fcrlich gut.\n\nWas wir kritischer sehen, ist der Umbau der Deutschen Welle zu einem englischsprachigen Breaking-News-Kanal und zu einem Sender mit einem gr\u00f6\u00dferen Sendeschwerpunkt im Inland. Beides geht am Auftrag der Deutschen Welle vorbei.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598023,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":683,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geh\u00f6rt n\u00e4mlich nicht zum Auftrag der Deutschen Welle, Ausl\u00e4nder im Inland mit Nachrichten zu versorgen. Daf\u00fcr gibt es den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, und zu dessen Kernaufgabe geh\u00f6rt vor allen Dingen auch die Integration.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598025,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":685,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die bisherigen Kooperationen zwischen Deutscher Welle und \u00d6ffentlich-Rechtlichen reichen unserer Meinung nach aus. Was die Sprachenvielfalt angeht, ist diese eine der Kernkompetenzen der Deutschen Welle. Wenn sie Menschen gerade in ihren Regionalsprachen erreicht, kann sie damit Demokratie f\u00f6rdern. Ich denke, das ist alles in unserem Sinne.\n\nDie Deutsche Welle leistet in unserer globalisierten Welt ohne Zweifel einen wichtigen Beitrag zu unabh\u00e4ngiger Berichterstattung und demokratischem Austausch in der Welt. In diesem Zusammenhang will ich ausdr\u00fccklich auch die DW Akademie erw\u00e4hnen, die bei der Aus- und Fortbildung und der Unterst\u00fctzung von Journalistinnen und Journalisten einen zentralen Beitrag leistet. Sie darf bei den Budgetplanungen nicht ins Hintertreffen geraten.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":686,"sitzung":241,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"So sehen wir das auch!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":687,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abschlie\u00dfend noch ein pers\u00f6nliches Wort. Ich hoffe nicht, dass dies meine letzte Rede ist, aber ich wei\u00df, dass Siggi Ehrmann heute seine letzte Rede halten wird. Ich m\u00f6chte mich bei ihm als Ausschussvorsitzenden ganz herzlich bedanken. Ich denke, wir haben gut zusammengearbeitet. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen der anderen Fraktionen. Ich freue mich auf die weitere Zusammenarbeit in der n\u00e4chsten Wahlperiode.\n\nDanke.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598029,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":689,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Astrid Freudenstein hat jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598031,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":691,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dem Dank und dem Gl\u00fcckwunsch an den Kollegen Ehrmann m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle anschlie\u00dfen. Alles Gute, vielen Dank!\n\nMedien werden gerne als vierte Gewalt im Staate bezeichnet, als System, das neben der Legislative - das sind wir -, der Exekutive und der Judikative existiert. In aller Regel ist mit dem Begriff der vierten Gewalt auch gleich Kritik verbunden.\n\nDer Begriff der vierten Gewalt ist verfassungstheoretisch v\u00f6llig falsch, und offen gesagt mag auch ich ihn nicht so richtig, weil er tats\u00e4chlich schief ist. Medien sind nicht demokratisch legitimiert. Sie sind oft nur Teil der Wirtschaft und zum Geldverdienen da. Sie verf\u00fcgen vor allem \u00fcber keinerlei staatliche Gewalt, um dieses Staatswesen zu ver\u00e4ndern.\n\nNat\u00fcrlich nehmen sie aber in der Bundesrepublik eine wichtige \u00f6ffentliche Aufgabe wahr. Sie haben eine W\u00e4chter- und Kontrollfunktion und sind damit wesentlicher Bestandteil unserer demokratischen Verfasstheit, aber sie \u00fcben keine staatliche Gewalt aus.\n\nGleichwohl ist das geschriebene oder gesprochene Wort f\u00fcr uns Politiker manchmal qu\u00e4lend. Mitunter f\u00fchlen wir uns ungerecht behandelt; mitunter werden wir ungerecht behandelt. Generell ist es aber richtig, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen Politik und Medien angespannt ist; alles andere w\u00e4re Kumpanei und dem demokratischen Wesen abtr\u00e4glich.\n\nAlles in allem finde ich, dass wir in Deutschland mit diesem angespannten Verh\u00e4ltnis zwischen Presse und Politik seit 1945 ganz gut gefahren sind. Ich w\u00fcsste jedenfalls nicht, wie man es besser organisieren sollte.\n\nIn den vergangenen Jahren ist ein Wandel zu erkennen gewesen. Es gibt recht leidenschaftliche und hitzige Diskussionen dar\u00fcber, was Journalismus darf: Wo liegt die besondere Verantwortung, Dinge zu benennen oder eben auch nicht zu benennen? Welche Bilder muss man zeigen? Welche Bilder sollte man aus gutem Grund nicht zeigen? Die Diskussionen sind schwierig, aber wichtig.\n\nAn Medienkritik ist nichts Schlimmes zu finden. Sie macht die Dinge besser, zumal Journalisten ebenso wie Politiker nur Menschen sind und nat\u00fcrlich auch Fehler machen.\n\nMit einem \u201eL\u00fcgenpresse\u201c-Vorwurf wird jedoch der Bereich der Medienkritik deutlich verlassen. Wenn Menschen in unserem Land mit diesem Kampfbegriff um sich werfen, dann ist das eine generelle Verunglimpfung und Abwertung, die jeder sachlichen Grundlage entbehrt.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598033,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":693,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Politische Kr\u00e4fte, die in unserem Land mit solchen Begriffen agieren bzw. agitieren, stellen sich ins Abseits. Sie haben nicht einmal im Ansatz begriffen, was Demokratie bedeutet. Ein solcher Zustand kann einem auch hier bei uns in Deutschland Angst machen.\n\nWenn man aber ins Ausland schaut, dann wird es durchaus noch ernster. Schauen wir in die USA. Der amerikanische Pr\u00e4sident - der F\u00fchrer der freien Welt - beschimpft Medien als Feinde des amerikanischen Volkes und kanzelt selbst die Berichterstattung seri\u00f6ser Medien als Fake News ab. Schauen wir aber - das wurde eben auch schon von den Kollegen getan - in die T\u00fcrkei, stellen wir fest: Da geht es nicht mehr nur um unsachliche Kritik oder Verunglimpfung, sondern da geht es um Gewalt und Freiheitsentzug. Seit dem gescheiterten Staatsstreich im vergangenen Jahr haben die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden so viele Journalisten verhaftet wie in wohl keinem anderen Land der Erde.\n\nAber Journalisten werden nicht nur beschimpft oder eingesperrt, um sie an ihrer Arbeit zu hindern. Die Gewalt gegen sie reicht bis zum Mord, und das nicht einmal selten. Eine neue Studie \u00fcber Journalistenmorde belegt die Gefahr. Zwischen 2002 und 2016 wurden demnach 1 700 T\u00f6tungen von Pressemitgliedern dokumentiert, allein 400 davon in den vergangenen beiden Jahren. Und entgegen der weitverbreiteten Auffassung, Journalisten w\u00fcrden \u00fcberwiegend im Kreuzfeuer von B\u00fcrgerkriegen, bei ihrer Arbeit, bei ihrer Berichterstattung oder von kriminellen Banden get\u00f6tet, zeigt diese Untersuchung, dass viele Journalisten au\u00dferhalb von Kampfzonen und Konfliktzonen entweder von staatlicher Seite get\u00f6tet werden oder dass die T\u00e4ter nicht eindeutig identifiziert werden k\u00f6nnen. Es wird davon ausgegangen, dass die T\u00e4ter in neun von zehn F\u00e4llen unbestraft bleiben. Zum Vergleich: In Deutschland gibt es bei Morden eine Aufkl\u00e4rungsquote von \u00fcber 90 Prozent.\n\nViele der L\u00e4nder mit den h\u00f6chsten Zahlen an get\u00f6teten Journalisten bringen die T\u00e4ter nicht einmal vor Gericht. Besonders dramatisch ist die Situation in Russland, Brasilien, Pakistan, Bangladesch oder Mexiko.\n\nDie Studie untermauert mit ihrem Ergebnis also die Notwendigkeit unseres Antrages, weil die aktuellen Entwicklungen tats\u00e4chlich dramatisch sind. Deshalb m\u00fcssen wir unsere Bem\u00fchungen verst\u00e4rken; denn eine offene und demokratisch verfasste Gesellschaft ist nur mit einer freien und unabh\u00e4ngigen Presse machbar. Aber eine solche nicht vom Staat gelenkte und keiner Zensur unterworfene Medienlandschaft kann es nur geben, wenn Journalisten und Reporter beim Recherchieren und beim Schreiben nicht mit Gewalt oder Gef\u00e4ngnis rechnen m\u00fcssen.\n\nEin Sonderbeauftragter der Vereinten Nationen zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten k\u00f6nnte die Einhaltung der v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen der Mitgliedstaaten effektiv \u00fcberwachen. Er k\u00f6nnte - wo n\u00f6tig - den Finger in die Wunde legen. Dieses Thema kann n\u00e4mlich gar nicht genug \u00d6ffentlichkeit bekommen.\n\nIch w\u00fcrde mir dar\u00fcber hinaus w\u00fcnschen, dass wir auch hier bei uns in Deutschland erkennen, wie wertvoll eine freie Presse ist, auch wenn sie gelegentlich wehtut. Sie ist ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr unsere Demokratie und eine Errungenschaft, und so schmerzhaft sie manchmal f\u00fcr die Politik sein mag, so unkorrekt sie uns vielleicht manchmal im Einzelfall auch erscheinen mag: Eine unfreie Presse ist in jedem Fall eine schlechte Presse.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598035,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":695,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Siegmund Ehrmann als letzter Redner in dieser Aussprache das Wort.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598037,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":697,"sitzung":241,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Damen und Herren! Man kann es nicht oft genug wiederholen, und ich will das ausdr\u00fccklich in meiner letzten Rede, die ich von diesem Pult aus im Bundestag halten werde, unterstreichen: Unabh\u00e4ngiger kritischer Journalismus ist ein Grundpfeiler demokratischer Gesellschaften. Deshalb muss es erst recht einen Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien interessieren, was sich in diesem Sektor tut.\n\nDas haben wir in dieser Legislaturperiode in zwei Fachgespr\u00e4chen getan. Wir haben uns mit der Lage der Meinungs- und Medienfreiheit weltweit, aber auch in unserem Land auseinandergesetzt; denn auch in unserem Land gab es infolge der populistischen \u201eL\u00fcgenpresse\u201c-Kampagne Grund genug, genauer hinzuschauen auf \u00dcbergriffe auf Journalisten und auch auf die Frage, ob unsere Sicherheitsorgane, Polizei, Staatsanwaltschaften alles tun, um dem Herr zu werden. Diese Attacken sind und waren zu verurteilen, und das mit allem Nachdruck.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598039,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":699,"sitzung":241,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe keine Zweifel, und es ist unstreitig: In unserem Rechtsstaat sichern eine kritische \u00d6ffentlichkeit, aber auch - im rechtsstaatlich enger gefassten Sinne - die Polizei, die Staatsanwaltschaften sowie die Gerichte die Presse-, Meinungs- und Informationsfreiheit. Das ist in vielen L\u00e4ndern der Welt nicht der Fall.\n\nEs sind ersch\u00fctternde Zahlen, mit denen uns die weltweit vernetzte NGO, also Nichtregierungsorganisation, Reporter ohne Grenzen konfrontiert. Der sehr anschaulich gestaltete Jahresbericht 2016 macht das deutlich. Ich kann jedem nur empfehlen, dort hineinzuschauen. Seit 2007 sind mindestens 696, also rund 700 Journalistinnen und Journalisten wegen ihrer T\u00e4tigkeit get\u00f6tet worden. Die Brennpunkte wurden von Kollegin Freudenstein genannt. Dar\u00fcber hinaus nenne ich Syrien, Afghanistan, den Irak und Jemen. Mexiko wurde schon erw\u00e4hnt.\n\nDazu drei konkrete Beispiele: Salad Osman Sagal - das ist eine junge Frau, 24 Jahre alt - arbeitete als Moderatorin f\u00fcr Radio Mogadischu in Somalia. Sie wurde Anfang Juni 2016 in der somalischen Hauptstadt erschossen. Die T\u00e4ter entkamen; allerdings deuten Indizien auf eine Aktion der Terrorgruppe al-Schabab hin, die schon viele Journalistinnen und Journalisten in Somalia ermordet hat.\n\nEin zweites Beispiel: Anabel Flores Salazar, 32 Jahre alt, berichtete f\u00fcr ihre Zeitung aus einer Ostprovinz in Mexiko, Veracruz, \u00fcber das organisierte Verbrechen. Im Februar 2016 wurde sie entf\u00fchrt. Ihre Leiche wurde am n\u00e4chsten Tag, entsetzlich zugerichtet, in einem Nachbarstaat aufgefunden. Allein in Mexiko sind in diesem Jahr schon vier Journalistinnen und Journalisten ermordet worden.\n\nEin drittes Beispiel: Ich erinnere an Mar\u00eda Esther Aguilar Cansimbe, verschwunden im November 2009. Sie recherchierte f\u00fcr lokale und regionale Zeitungen \u00fcber organisierte Kriminalit\u00e4t und Machtmissbrauch und wurde schon lange vor ihrem Verschwinden drangsaliert. Schutz fand sie nicht. Sie ist verschwunden. Alles deutet darauf hin, dass sie nicht mehr lebt. Eingeleitete Ermittlungsverfahren liefen ins Leere.\n\nReporter ohne Grenzen wandte sich Mitte 2015 an eine spezielle UN-Arbeitsgruppe f\u00fcr F\u00e4lle von erzwungenem Verschwindenlassen. All das sind bisher stumpfe Waffen. Deshalb ist die Frage, wie das V\u00f6lkerrecht wirksamer durchgesetzt werden kann, um Journalistinnen und Journalisten nicht schutzlos zu lassen, eine zentrale Frage. Allein die guten UN-Resolutionen reichen nicht aus. Sie haben das Thema zwar auf die internationale Agenda gehoben, aber sie bilden aus sich heraus kein ausreichendes Instrumentarium, um wirksam eingreifen zu k\u00f6nnen.\n\nDeshalb stellen wir diesen Antrag und fordern die Bundesregierung auf, die sehr breit getragene Initiative der Vereinten Nationen zu unterst\u00fctzen, einen Sonderbeauftragten des Generalsekret\u00e4rs zum Schutz der Journalisten einzusetzen. Dieser h\u00e4tte n\u00e4mlich Sonderermittlungsfunktionen. Direkt dem Generalsekret\u00e4r zugeordnet, k\u00f6nnte er wirksam handeln; er k\u00f6nnte Verfahren einleiten und in Verbindung mit anderen menschenrechtlichen Instrumenten nachhaltig Wirkung erzielen.\n\nIch gehe auf Tabea R\u00f6\u00dfner ein und bedanke mich zun\u00e4chst einmal f\u00fcr die freundlichen Worte zu meinem Ausscheiden. Ich will aber auch auf den Antrag, den ihr gestellt habt, inhaltlich eingehen. Die erste Forderung deckt sich weitestgehend mit dem Inhalt des Antrags, den die Regierungskoalition vorgelegt hat. Allerdings funktioniert der einseitige Beitritt Deutschlands zu dieser Unterst\u00fctzergruppe so nicht. Das w\u00fcrde die Proportionalit\u00e4t gef\u00e4hrden. Man kann dieser nur beitreten, wenn zeitgleich organisiert wird, dass aus anderen Regionen ebenfalls Mitglieder in dieser Initiative mitwirken.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":700,"sitzung":241,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen wir ja machen!","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":701,"sitzung":241,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Akteure im Ausw\u00e4rtigen Amt arbeiten daran. Das ist auf dem Weg. Insofern bitte ich Sie alle, dem Koalitionsantrag zuzustimmen.\n\nMartin D\u00f6rmann hat vorhin schon deutlich gemacht: Wenn die lange Dauer kritisiert wird, ist doch darauf hinzuweisen, dass wir die Ersten weltweit sind, die in einem Parlament dar\u00fcber diskutieren. Ich finde, es ist ein gutes Ergebnis der Koalition, dass wir das im Finale noch eingebracht haben.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598043,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":703,"sitzung":241,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will es mit meinen Abschiedsworten nicht \u00fcbertreiben, aber ein paar Worte seien mir gestattet. Seit 2002 vertrete ich als direkt gew\u00e4hlter Abgeordneter die Menschen in der Region Moers, Krefeld und Neukirchen-Vluyn. Sie haben mir das Vertrauen \u00fcbertragen. Ich hoffe, dass ich das auch in dieser Wahlperiode gerechtfertigt habe. Ich danke allen aus meiner Region, insbesondere aus meiner Partei, die mir diese Kandidatur \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht und mir das Vertrauen f\u00fcr dieses Mandat geschenkt haben.\n\nIch danke im Speziellen nat\u00fcrlich insbesondere den Kolleginnen und Kollegen, mit denen ich in der Kulturpolitik zusammengearbeitet habe. Das gilt f\u00fcr die kleine, aber feine Arbeitsgruppe, die hier heute zugegen ist, aber auch fraktions\u00fcbergreifend. Ich habe im Parlament wunderbare Menschen kennengelernt.\n\nMeine Damen und Herren, was ich als sehr pers\u00f6nliche Anmerkung ganz zum Schluss ansprechen m\u00f6chte: Als einer, der 1952 tief im Westen der Republik geboren wurde, h\u00e4tte ich mir zwei Dinge in meinem Leben nicht vorstellen k\u00f6nnen: zun\u00e4chst einmal, dass ich in meinem - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201efr\u00fcheren\u201c Leben als leitender Mitarbeiter einer Kommunalverwaltung 1990 als Berater in die Heimatstadt meiner Jugendfreunde, nach Seelow, eingeladen werde, um beim Aufbau von Kommunalverwaltung zu beraten. Das h\u00e4tte ich nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten.\n\nIch h\u00e4tte es auch nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass ich hier gemeinsam mit altersgleichen Kolleginnen und Kollegen aus Ostdeutschland, den stillen Helden meiner Jugend, die eine friedliche Revolution auf den Weg gebracht haben, f\u00fcr Freiheit und Demokratie eintreten kann. Das ist f\u00fcr mich nach wie vor rein emotional das Gr\u00f6\u00dfte, was es gibt.\n\nIch hoffe, dass dieses Parlament dem Frieden unseres Landes, dem Wohl der Menschen mitten in Europa, aber auch weltweit in Verantwortung treu bleibt. Insofern alles Gute f\u00fcr die Zukunft - denen, die bleiben, und denen, die kommen!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598045,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598046,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Abgeordneten der SPD erheben sich","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":706,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Ihnen, Herr Ehrmann, auch im Namen der Kolleginnen und Kollegen noch einmal ganz herzlichen Dank sagen. Ich glaube, dass Sie f\u00fcr viele wie auch f\u00fcr mich immer das Gesicht der Kulturpolitik in diesem Parlament waren. Sie haben mit gro\u00dfer Beharrlichkeit, aber auch sehr erfolgreich immer wieder deutlich gemacht, dass Kulturpolitik auch im Deutschen Bundestag eine gro\u00dfe Bedeutung hat. Auch daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen ganz herzlich danken, und ich m\u00f6chte Ihnen einfach alles Gute f\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschen.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598048,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":708,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen jetzt mit unserem parlamentarischen Alltag weitermachen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD auf der Drucksache 18\/12781 mit dem Titel \u201eSonderbeauftragten der Vereinten Nationen zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten schaffen\u201c. Nachdem alle Redner die Bedeutung dieses Beschlusses noch einmal unterstrichen haben, bitte jetzt um Ihr Handzeichen, wenn Sie diesem Antrag zustimmen. - Gibt es jemanden, der dagegenstimmt? - Gibt es jemanden, der sich enth\u00e4lt? - Der Antrag ist damit einstimmig angenommen worden.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598050,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":710,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich komme zum Tagesordnungspunkt 31 b. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien zu der Unterrichtung durch die Deutsche Welle \u00fcber die Fortschreibung der Aufgabenplanung 2014 bis 2017 der Deutschen Welle f\u00fcr das Jahr 2017. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12514, in Kenntnis der Unterrichtung auf Drucksache 18\/10856 eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12803 mit dem Titel \u201eSonderbeauftragten der Vereinten Nationen zum Schutz von Journalistinnen und Journalisten erm\u00f6glichen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition abgelehnt worden.\n\nWir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt 32:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des 4. Untersuchungsausschusses nach Artikel 44 des Grundgesetzes\n\nDrucksache 18\/12700\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner in dieser Aussprache hat Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598052,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 + ZP 10 Schutz von Journalisten, Planung Deutsche Welle","top_id":15403,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":712,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man mich vor anderthalb Jahren gefragt h\u00e4tte: \u201eWas verstehst du unter Cum\/Ex?\u201c, h\u00e4tte ich, au\u00dfer dass es sich um zwei lateinische W\u00f6rter handelt, nicht viel dazu sagen k\u00f6nnen. Dass sich hinter Cum\/Ex Finanzbetr\u00fcgereien ohnegleichen versteckten, musste auch ich erst begreifen und - wie viele andere auch - verstehen lernen. Das hat seinen Grund.\n\nDas Gesch\u00e4ftsmodell Cum\/Ex zu verstehen, braucht eben Zeit. Es ist n\u00e4mlich beunruhigend, zu sehen, wie viele kriminelle Energie Finanzmarktakteure an den Tag gelegt haben, Gesch\u00e4ftsmodelle zu entwickeln, die nur ein einziges Ziel hatten: den Staat zu betr\u00fcgen.\n\nCum\/Ex-Gesch\u00e4fte sind Gestaltungsmodelle mit Aktienleerverk\u00e4ufen um den Dividendenstichtag, die auf eine mehrfache Erstattung oder Anrechnung einer nur einmal gezahlten Kapitalertragsteuer gerichtet waren. Ganz einfach ausgedr\u00fcckt: Einmal wurde Kapitalertragsteuer gezahlt, und es wurden mindestens - ich bitte, das Wort \u201emindestens\u201c zu beachten - zwei Steuerbescheinigungen ausgestellt. Das ist im normalen Leben ungef\u00e4hr so, als wenn eine Familie mit einem Kind morgens in der Stadt A Kindergeld beantragt, dann nachmittags in die Stadt B f\u00e4hrt und f\u00fcr dasselbe Kind ein weiteres Mal Kindergeld nicht nur beantragt, sondern - schlimmer noch - auch tats\u00e4chlich gew\u00e4hrt bekommt. Jedem rechtschaffenen Menschen muss an dieser Stelle klar sein: Hier stinkt etwas, hier ist etwas faul.\n\nDiese doppelte Ausstellung einer Kapitalertragsteuerbescheinigung war nunmehr also der Gegenstand unserer Pr\u00fcfung. Dabei ist offensichtlich, dass durch die Auszahlung bzw. Anrechnung dieser Gutschriften der Allgemeinheit wirtschaftlicher Schaden entstanden ist, ein Schaden, den die beteiligten Finanzmarktakteure als Beute unter sich aufteilten.\n\nDas Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern kommt f\u00fcr seinen Bereich zu dem Ergebnis, dass der entstandene Schaden durch diese Gesch\u00e4fte um die 500 Millionen Euro betrug. Nimmt man also einen entsprechenden Ma\u00dfstab f\u00fcr die Landesfinanzbeh\u00f6rden, so kann ein weiterer Schaden von circa 400 Millionen Euro angenommen werden, sodass wir insgesamt bei knapp 1 Milliarde Euro liegen. Es gibt - das ist in den Medien mehrfach dargestellt worden; ich denke, das werden meine Kollegen gleich auch noch intensiv tun - auch andere, auf hypothetischen Zahlen beruhende Berechnungen, die aber nicht belegbar sind.\n\nNur: Bei einer Kapitalertragsteuer von 25 Prozent auf eine Dividende von 4 oder 5 Euro m\u00fcssen Zigmilliarden an Aktienpaketen hin und her und her und hin transferiert worden sein, um diese 1 Milliarde Euro, die dem Steuerzahler wehtut, die uns allen wehtut, zu erzielen.\n\nDer 4. Untersuchungsausschuss, der \u201eCum\/Ex\u201c, wurde auf Bestreben der Oppositionsfraktionen einberufen mit dem Ziel, zu kl\u00e4ren, ob Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte durch Fehler staatlicher Einrichtungen erleichtert wurden. In knapp anderthalb Jahren hat der Ausschuss insgesamt 46 Sitzungen absolviert, davon 18 \u00f6ffentliche Beweisaufnahmen; er hat dabei f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndige und circa 70 Zeuginnen und Zeugen geh\u00f6rt. Wir haben 107 Zeugenbeweisbeschl\u00fcsse und 96 Aktenbeweisbeschl\u00fcsse gefasst. In dieser kurzen Zeit haben wir eine f\u00fcr alle beteiligten Personen herausragende, arbeitsintensive Aufgabe gel\u00f6st, f\u00fcr die ich allen Teilnehmerinnen und Teilnehmern meinen Respekt ausspreche und ihnen nochmals f\u00fcr ihren Einsatz danken m\u00f6chte.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598054,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":714,"sitzung":241,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr flei\u00dfig!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":715,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Bewertung der Ergebnisse des Ausschusses m\u00f6chte ich auch gern eines klarstellen: Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte mit Leerverk\u00e4ufen waren zu jedem Zeitpunkt rechtswidrig.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598057,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack [CDU\/CSU]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":717,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat blo\u00df niemand gesagt!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":718,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben klar festgestellt, dass das deutsche Steuerrecht in den Jahren 1999 bis 2012 keinerlei M\u00f6glichkeit geboten hat, eine einmal einbehaltene Kapitalertragsteuer in rechtm\u00e4\u00dfiger Art und Weise mehrfach anrechnen zu lassen. Eine diesbez\u00fcgliche Gesetzesl\u00fccke hat nie bestanden. Das, was Banken und Finanzmarktakteure mit krimineller Energie vollzogen haben, war rechtswidrig, auch wenn diese Akteure meinten, mit juristischen Gutachten den Eindruck erwecken zu k\u00f6nnen, seri\u00f6se Gesch\u00e4fte zu betreiben. Ich wiederhole: Jedem rechtschaffenen Menschen ist klar: F\u00fcr eine einmal gezahlte Steuer gibt es nur einmal eine Bescheinigung.\n\nDie entgegenstehende Gesch\u00e4ftspraxis war verwerflich, kriminell. Den Akteuren geh\u00f6rt insofern das Handwerk gelegt. Das, denke ich, war einer der wesentlichen Punkte. Da m\u00fcssen wir uns daf\u00fcr bedanken, dass es mittlerweile intensiv arbeitende Staatsanwaltschaften gibt, die die T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchren und \u00fcberf\u00fchren werden. Mein Dank geht in diesem Fall auch an den scheidenden Finanzminister des Landes Nordrhein-Westfalen, der durch den Ankauf von Steuer-CDs einen wesentlichen Beitrag dazu geleistet hat, den Fahndungsdruck zu erh\u00f6hen und die Verursacher dieser Gesch\u00e4fte zu bezeichnen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":719,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie auch noch was \u00fcber Peer Steinbr\u00fcck?","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":720,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Die beteiligten Finanzmarktakteure haben ihre Anlagenstrategie den f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden gegen\u00fcber bewusst verschleiert mit der Folge, dass die Entwicklung des Gesch\u00e4ftsmodells nicht erkennbar war. Superreiche und Banker haben sich eine Parallelwelt geschaffen, in der ein Beitrag zu unserer Solidargemeinschaft nicht mehr vorkommt. \u201eGier frisst Seele\u201c oder \u201eGier frisst Anstand\u201c, meine Damen und Herren, das passt hier ganz gut.\n\nDer Ausschuss hat ferner klar dargelegt, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern in den letzten Jahren unter Hochdruck zum einen Kapitalertragsteuererstattungen verweigert, zum anderen bereits erstattete Steuern zur\u00fcckgeholt haben - in Anbetracht der komplizierten und schwer zu durchschauenden Sachverhalte eine respektable Leistung. Ich darf daher sagen: Die mit der Materie befassten staatlichen Stellen haben nach Erkennen dieses undurchschaubaren Gesch\u00e4ftsmodells Gutes und Herausragendes geleistet.\n\nLassen Sie mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, zum Schluss noch einige Worte des Dankes sagen. Auch wenn wir dar\u00fcber streiten k\u00f6nnen, ob dieser Ausschuss notwendig war oder nicht - ich wei\u00df, da gibt es zwischen den Mehrheitsfraktionen und der Opposition Bewertungsunterschiede -, m\u00f6chte ich doch eines klarstellen: Trotz aller Kontroversen und unterschiedlichen Meinungen danke ich Ihnen allen f\u00fcr die konstruktive, sachliche Atmosph\u00e4re im Ausschuss. Der \u00fcberwiegende Teil der Beweisantr\u00e4ge ist gemeinsam gestellt worden, ein noch gr\u00f6\u00dferer Teil von Beweisbeschl\u00fcssen von allen Fraktionen gemeinsam gefasst worden.\n\nEin weiterer gro\u00dfer Dank geht an das Sekretariat mit seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die auch unter Missachtung der Wochenenden Erhebliches geleistet haben, mich hervorragend unterst\u00fctzt haben und allen Beteiligten ihre Dienste \u00fcber das Ma\u00df hinaus angeboten haben. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598062,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":722,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":1768.0,"speaker_party":"spd","text":"Der gleiche Dank gilt selbstverst\u00e4ndlich allen Mitarbeitern der Fraktionen und nat\u00fcrlich auch dem von allen Fraktionen gemeinsam eingesetzten Ermittlungsbeauftragten J\u00fcrgen Kapischke, der uns mit seinem Sachverstand als ehemaliger Generalstaatsanwalt nachhaltig und hervorragend unterst\u00fctzt hat.\n\nF\u00fcr mich selber kann ich sagen: Der Vorsitz dieses Untersuchungsausschusses hat meine Arbeit in den letzten anderthalb Jahren bereichert, und ich bin dankbar daf\u00fcr, dass ich zum Abschluss meiner T\u00e4tigkeit im Deutschen Bundestag noch einmal eine derart verantwortungsvolle Aufgabe \u00fcbernehmen durfte.\n\nHerzlichen Dank und Tsch\u00fcs!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598064,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":724,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen, Herr Kr\u00fcger, einen ganz herzlichen Dank f\u00fcr die Arbeit, die Sie geleistet haben. Gerade die Arbeit in einem Untersuchungsausschuss ist - das wissen wir alle - nicht nur sehr anspruchsvoll, sondern auch sehr zeitaufwendig und manchmal auch sehr m\u00fchsam. Aber er ist ein ganz wichtiges Instrument f\u00fcr den Deutschen Bundestag. Deswegen Ihnen ganz herzlichen Dank!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598066,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":726,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Richard Pitterle hat jetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598068,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":728,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Heute werde ich noch einmal \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Steuerskandal in Deutschland sprechen, und ich freue mich sehr, dass ich aufseiten der Linken an dessen Aufdeckung und Aufkl\u00e4rung ma\u00dfgeblich beteiligt war. Zugleich ist dies meine Abschiedsrede. F\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre werden Sie von mir verschont werden.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598070,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":730,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei allen Kolleginnen und Kollegen aus dem Untersuchungsausschuss, dem Finanzausschuss und dem Rechtsausschuss, aber auch bei meinem Kollegen aus dem Wahlkreis, Clemens Binninger, f\u00fcr die wertsch\u00e4tzende Zusammenarbeit bedanken.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598072,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":732,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Kein Dank geb\u00fchrt allerdings den politisch Verantwortlichen, die es zugelassen haben, dass der Staat jahrelang durch die sogenannten Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte ausgepl\u00fcndert wurde. Nat\u00fcrlich stellt sich die Frage: Wie konnte das passieren?\n\nWir von der Linken wollten zusammen mit den Gr\u00fcnen dieser Frage nachgehen und haben deswegen vor ungef\u00e4hr anderthalb Jahren hier im Bundestag den Untersuchungsausschuss zu den Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften durchgesetzt. Seitdem hat sich mehr und mehr gezeigt, dass das bitter n\u00f6tig war. Durch unsere Arbeit ist das Thema auf die Agenda gekommen, flei\u00dfige Journalistinnen und Journalisten haben angefangen, zu graben, und bei den Staatsanwaltschaften laufen die Ermittlungen inzwischen auf Hochtouren. Das alles haben wir Oppositionsfraktionen von Linken und Gr\u00fcnen in Teamarbeit ins Rollen gebracht, und darauf k\u00f6nnen wir sehr stolz sein.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598074,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":734,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Cum\/Ex-Gesch\u00e4ft klingt kompliziert, ist aber eigentlich denkbar einfach. Im Prinzip hei\u00dft das n\u00e4mlich: einmal zahlen und doppelt oder gleich mehrfach wieder kassieren. Und das ging vereinfacht gesagt so: Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte waren Aktiengesch\u00e4fte, die um den Dividendenstichtag herum stattfanden. Das ist der Tag, an dem die Dividende auf die Aktie ausgezahlt wird. Daher kommt der lateinische Name Cum\/Ex. Das hei\u00dft auf Deutsch \u201emit\u201c und \u201eohne\u201c und steht f\u00fcr mit und ohne Dividende.\n\nMan hat nun einen Zustand hergestellt, in dem von au\u00dfen gesehen eine einzelne Aktie scheinbar mehrere Eigent\u00fcmer gleichzeitig hatte. F\u00fcr die auf die Aktie anfallende Dividende wurde dann nur einmal Kapitalertragsteuer gezahlt, aber jeder dieser scheinbaren Eigent\u00fcmer erhielt daf\u00fcr jeweils eine Bescheinigung, mit der er sich die Steuer zur\u00fcckerstatten lassen konnte. Der Fiskus nimmt also einmal Kapitalertragsteuer ein und erstattet sie mehrfach zur\u00fcck - ein milliardenschweres Minusgesch\u00e4ft auf unser aller Kosten, Geld, das wir von der Linken deutlich sinnvoller h\u00e4tten verwenden wollen, zum Beispiel f\u00fcr die Sanierung von Schulen und Krankenh\u00e4usern und vieles mehr.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598076,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":736,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Schlimmste an der Geschichte ist, dass diese Tricksereien seit Jahrzehnten bekannt waren. Bereits in den 1990er-Jahren gab es Fachaufs\u00e4tze zu diesem Thema, und im Jahr 2002 wurde das Bundesfinanzministerium auch noch einmal durch den Bankenverband ausdr\u00fccklich auf dieses Problem hingewiesen. Und trotzdem hat es noch bis zum Jahr 2012 gedauert, bis die Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte durch eine Gesetzes\u00e4nderung wirksam unterbunden wurden.\n\nMit diesem Versagen aufseiten des Bundesfinanzministeriums haben wir uns im Untersuchungsausschuss genau auseinandergesetzt, und was dabei zutage gef\u00f6rdert wurde, war schlicht haarstr\u00e4ubend: Die gut bezahlten Beamten mussten zugeben, dass das Ministerium unterbesetzt war, dass sie die Thematik damals schlichtweg nicht verstanden haben oder sich gleich gar nicht zust\u00e4ndig f\u00fchlten. Stattdessen hat man dem Bankenverband blind vertraut und dessen damaligen Gesetzesvorschlag zur Eind\u00e4mmung der Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte fast wortgleich in das Jahressteuergesetz 2007 \u00fcbernommen - ein kapitaler Fehler.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598078,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":738,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn dem Bankenverband ging es einzig und allein darum, die Haftungsrisiken f\u00fcr die deutschen Banken zu minimieren. \u00dcber ausl\u00e4ndische Banken waren Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte aber immer noch m\u00f6glich, und darauf wurde durch den Bankenverband auch ausdr\u00fccklich hingewiesen. Im Jahressteuergesetz 2007 konnte dann auch der d\u00fcmmste Finanzhai noch einmal nachlesen, dass man fr\u00f6hlich Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte \u00fcber das Ausland machen konnte. Und so geschah es dann auch: Die Cum\/Ex-Party kam so richtig in Gang. \u00dcber die Jahre bildete sich eine regelrechte Cum\/Ex-Mafia, ein Netzwerk aus Beratern, Banken und Investoren. In diesem Dunstkreis finden sich auch illustre Namen wie die von Investor Carsten Maschmeyer oder Drogeriek\u00f6nig Erwin M\u00fcller. Auch die Deutsche Bank, die renommierte Rechtsanwaltskanzlei Freshfields oder die Allianz-Versicherung haben in diesem Reigen eine Rolle gespielt. Nennenswerte Gegenwehr aus dem Bundesfinanzministerium \u00fcber all die Jahre: Fehlanzeige!\n\nDie von uns betriebene Aufkl\u00e4rung hat noch einen weiteren Totalausfall offengelegt: die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht, kurz BaFin. Die BaFin soll als Bankenaufsicht eigentlich auch nachschauen, dass bei den Banken alles mit rechten Dingen zugeht. Doch weit gefehlt: Nach eigenen Angaben hat man sich fast ausschlie\u00dflich um die Frage der Solvenz der Banken gek\u00fcmmert. Steuerrechtliches hat nicht interessiert. Das ist doch wohl eine gewaltige Schieflage. Jedem Bratwurstverk\u00e4ufer, der einmal die Wurst fallen l\u00e4sst, entzieht man die Gewerbeerlaubnis. Aber wenn Banker Gesch\u00e4fte auf Kosten des Staates machen, soll das in Ordnung sein? Das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598080,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":740,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch wenn ich in den n\u00e4chsten vier Jahren nicht mitwirken kann, verspreche ich Ihnen: Die Linke wird hier immer wieder den Finger in die Wunde legen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598082,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":742,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU\/CSU und SPD, dass Sie angesichts dieser katastrophalen Fehlleistungen beim Bundesfinanzministerium und der BaFin in Ihrem Abschlussbericht behaupten, das Ministerium und die BaFin h\u00e4tten sich nichts vorzuwerfen, l\u00e4sst einem die Haare zu Berge stehen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598084,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":744,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"M\u00f6glicherweise wollen Sie nur Ihre Herren Finanzminister Steinbr\u00fcck und Sch\u00e4uble sch\u00fctzen, aber das l\u00e4sst die Opposition Ihnen so nicht durchgehen. Die politische Verantwortung liegt bei diesen beiden Bundesfinanzministern.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598086,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":746,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Frage ist am Ende: Wie verhindern wir, dass sich so etwas noch einmal ereignet? Hier will ich kurz drei Punkte nennen.\n\nErstens. Die Ministerien d\u00fcrfen sich Gesetzentw\u00fcrfe nicht einfach von den jeweiligen Lobbyverb\u00e4nden schreiben lassen, sondern m\u00fcssen stattdessen die Abgeordneten des Bundestages fr\u00fchzeitig mit einbinden.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598088,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":748,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Interessenvertreter an einem Gesetzentwurf beteiligt sind, so muss das im Entwurf auch entsprechend gekennzeichnet sein.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598090,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":750,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Banken d\u00fcrfen nicht nur mit Samthandschuhen angefasst werden. Wenn sich eine Bank an illegalen Gesch\u00e4ftspraktiken beteiligt, sollte sie auch mit Lizenzentzug rechnen m\u00fcssen. Die BaFin muss hier endlich durchgreifen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598092,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":752,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Wir brauchen deutlich mehr Personal in der Finanzverwaltung und endlich auch eine spezialisierte Bundesfinanzpolizei, die gegen eine solch organisierte Finanzkriminalit\u00e4t vorgehen kann.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598094,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":754,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir alle wissen, dass windige Finanzhaie schon nach dem n\u00e4chsten Steuertrick suchen, um sich die Taschen zu f\u00fcllen. Wir sind es den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern schuldig, dass diese Finanzhaie es nie wieder so einfach haben, wie es bei den Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften der Fall war.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598096,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":756,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen, Herr Pitterle, danke ich ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihre Arbeit. Sie waren zwei Legislaturperioden in diesem Bundestag und haben sich gerade dem Thema Finanzpolitik mit gro\u00dfem Einsatz gewidmet. Auch Ihnen alles Gute f\u00fcr die Zukunft.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598098,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":758,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Christian Hirte hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598100,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":760,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Ausschussvorsitzender Dr. Kr\u00fcger hat gerade geschildert, mit welch hoher Intensit\u00e4t wir uns \u00fcber viele Tage, Wochen und Monate der Thematik Cum\/Ex gewidmet haben und dass wir gemeinsam fraktions\u00fcbergreifend zu der Feststellung gekommen sind, dass diese Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte rechtswidrig waren und sind.\n\nSicher ebenso einig waren wir uns auch dar\u00fcber, dass einzelne kriminelle Marktteilnehmer, Banken und Berater organisiert zusammengearbeitet haben, um den Fiskus in die Irre zu f\u00fchren. Bei der Frage allerdings, ob politisches oder fachliches Versagen dazu f\u00fchrte, dass das kriminelle Vorgehen einzelner Finanzmarktakteure lange Zeit untersch\u00e4tzt oder unbeachtet blieb, gehen die Meinungen zwischen Koalition und Opposition nahezu schon naturgem\u00e4\u00df auseinander. Das hat man gerade bei den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Pitterle festgestellt.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":761,"sitzung":241,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Natur hat das nichts zu tun!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":762,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man h\u00e4tte sich auch verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, wenn Sie sinnvoll gearbeitet h\u00e4tten!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":763,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch nicht verwunderlich. Man kann schlie\u00dflich nicht erwarten, dass die Opposition ihr sch\u00e4rfstes Schwert aus der Hand legt","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":764,"sitzung":241,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie zwingen uns ja zu einem Untersuchungsausschuss! Das ist ja der Skandal!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":765,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass ein Untersuchungsausschuss seine Arbeit v\u00f6llig losgel\u00f6st von parteipolitischen Kalk\u00fclen unaufgeregt im Stillen verrichtet, um dann heute in friedlicher Eintracht seine Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren.\n\nFairness und Sachlichkeit kann man trotz zeitweiliger schriller Momente sicher von einem Parlamentier erwarten, nicht aber richterliche Unbefangenheit. Das gilt offenkundig besonders in einem Wahljahr. So ist wohl auch zu verstehen, dass man versucht, mit haltlosen Schuldzuweisungen und dem Kolportieren von horrenden Steuerausf\u00e4llen in Milliardenh\u00f6he mit aller Macht Aufmerksamkeit zu generieren.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":766,"sitzung":241,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte?","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":767,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab in der Vergangenheit Untersuchungsaussch\u00fcsse, in denen sich die Mitglieder um Einstimmigkeit bei allen Entscheidungen bem\u00fcht haben","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":768,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott, die CDU\/CSU vertuscht wieder Skandale!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":769,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und der Presse sogar gemeinsam abgestimmte Statements vorgelegt haben.\n\nAls wir im November 2015 mit der Ausschussarbeit begannen, schien es zun\u00e4chst auch bei unserem Untersuchungsausschuss so zu sein.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":770,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Rede erkl\u00e4rt sehr gut, wie es zu dem Skandal kam!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":771,"sitzung":241,"speaker":"Gegenruf der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":1271.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuh\u00f6ren!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":772,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- H\u00f6ren Sie mal zu, Herr Hofreiter. - An der gemeinsamen und praktisch durchgehend konsensualen Arbeit - gemeinsam und nahezu ausschlie\u00dflich konsensual - hat sich bis zum Ende der Ermittlungen nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":773,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird sch\u00f6n weiter vertuscht!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":774,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erst als wir in die Phase kamen, in der wir den Abschlussbericht erstellt haben, hat sich die Opposition von der gemeinsamen Arbeit verabschiedet.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":775,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, Sie haben etwas vorgelegt, was unterirdisch war und fachlich daneben!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":776,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An der gemeinsamen Arbeit hatte sich auch nichts ge\u00e4ndert, als wir teilweise bis sp\u00e4t nachts zusammensa\u00dfen und festgestellt haben, dass parlamentarische Untersuchungsarbeit gelegentlich schwieriges, langwieriges und auch beschwerliches Handwerk ist.\n\nEbenso beschwerlich fanden das anscheinend auch einige Journalisten, weil es schwierig ist, einem normalen Menschen kurz und nachvollziehbar zu erkl\u00e4ren, was Cum\/Ex \u00fcberhaupt ist. Kollege Kr\u00fcger hat das, glaube ich, gerade hervorragend getan, jedenfalls f\u00fcr Juristen. Ob das die Allgemeinheit so versteht - da bin ich nicht ganz sicher.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":777,"sitzung":241,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die versteht das! Verlassen Sie sich drauf!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":778,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon bei der Einsetzung unseres Untersuchungsausschusses hat unser Bundestagspr\u00e4sident Lammert angemerkt, dass in der Ausschussarbeit viel erreicht sei, wenn es uns gel\u00e4nge, einer breiten \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt zu erkl\u00e4ren, was wir da untersuchten.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598120,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":780,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach meinem Eindruck ist es so, dass wir, wenn wir das zum Ma\u00dfstab nehmen, nicht so sehr erfolgreich waren.\n\nDie Komplexit\u00e4t der Materie f\u00fchrte auch dazu, dass die Berichterstattung im Vergleich zu anderen Untersuchungsaussch\u00fcssen eine geringere mediale Wirkung erzielte, als sich das mancher sicherlich erhofft hat. Ausnahmen wie beim Erscheinen des Zeugen Maschmeyer best\u00e4tigen diese Aussage eher noch.\n\nEinigen ist es dann offensichtlich zu still um den Ausschuss geworden. Deshalb war man gerade bei den Gr\u00fcnen in den letzten Wochen eifrig bem\u00fcht, die Cum\/Ex-Problematik zum medialen Gro\u00dfereignis zu machen, an dessen Ende jetzt ein riesiges Steuerloch stehen soll. Nach NSA, NSU, Edathy und VW ist man beim Cum\/Ex-Untersuchungsausschuss endlich da, wo sich der Kollege Schick schon immer sehen wollte: als Chefankl\u00e4ger im angeblich gr\u00f6\u00dften Steuerskandal der Nachkriegsgeschichte.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":781,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kennen Sie denn einen gr\u00f6\u00dferen?","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":782,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme noch dazu.\n\nAus diesem Grund hat es die Fraktion der Gr\u00fcnen wohl am Ende auch abgelehnt, nach der gemeinsamen, praktisch ausschlie\u00dflich konsensualen Ermittlung diesem Haus auch einen gemeinsamen Bericht - zusammen mit der Koalition - vorzulegen. Denn h\u00e4tte man sich wom\u00f6glich mit Union und SPD auf ein gemeinsam getragenes Ergebnis verst\u00e4ndigt, w\u00e4re die \u00fcberzogene Aufregung ja weniger glaubhaft gewesen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":783,"sitzung":241,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie jetzt auch mal zu der Ungeheuerlichkeit des Steuerbetrugs, oder was?","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":784,"sitzung":241,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles Peanuts!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":785,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ergebnisse unseres Abschlussberichts m\u00f6chte ich daher kurz und in aller Sachlichkeit darstellen.\n\nWie schon erw\u00e4hnt: Die Gesch\u00e4fte waren und sind rechtswidrig. Die gesetzlichen Regeln waren klar. Schon jedem Laien erschlie\u00dft sich sofort, dass man von etwas einmal Gezahltem, n\u00e4mlich Kapitalertragsteuer, nicht mehrmals etwas zur\u00fcckverlangen kann.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":786,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Blo\u00df nicht den Beamten des Finanzministeriums und Ihrem Minister!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":787,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war offenkundig auch f\u00fcr die Beteiligten so klar, dass sie ihr Handeln mit extremem Aufwand verschleiert haben oder zu verschleiern versucht haben. Die Untersuchungen haben n\u00e4mlich gezeigt, dass durch einen kleinen, aber lauten Kreis von Beratern - mit Professoren, mit Gef\u00e4lligkeitsgutachten - und Steuerpflichtigen der Versuch unternommen wurde, Steuergesetze und entsprechende finanzgerichtliche Entscheidungen bewusst gegen deren Sinn auszulegen.\n\nDie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern leisteten und leisten jedoch gute Arbeit. Sie konnten n\u00e4mlich in zahlreichen F\u00e4llen verhindern, dass zu Unrecht beantragte Anrechnungen oder Erstattungen der Kapitalertragsteuer auch tats\u00e4chlich angerechnet oder ausgezahlt wurden. Au\u00dferdem ist es bereits gelungen, den Gro\u00dfteil der bereits angerechneten oder erstatteten Kapitalertragsteuern erfolgreich zur\u00fcckzufordern.\n\nDas Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern hatte zur Bew\u00e4ltigung seiner Aufgaben dazu auch stets - anders, als es Kollege Pitterle behauptet hat - das notwendige Personal und auch umfassende Unterst\u00fctzung bei der Pr\u00fcfung der entsprechenden Antr\u00e4ge. Die zust\u00e4ndigen Mitarbeiter haben sich dabei erfreulicherweise auch nicht von einzelnen dreisten Steuerhinterziehern einsch\u00fcchtern lassen. Wir haben eher den Eindruck gewonnen, dass die Beamten fachlich hochkompetent und engagiert ihrer Arbeit nachgegangen sind.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598129,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger [SPD]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":789,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Steuer- und Justizbeh\u00f6rden ermitteln aktuell umfassend zu den Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften, und es bestehen gute Aussichten, unberechtigte Steuererstattungen mit Zinsen zur\u00fcckzuerhalten sowie strafrechtliche Verurteilungen zu erwirken.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":790,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ganz viel ist verj\u00e4hrt, weil Sie zu sp\u00e4t reagiert haben!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":791,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die tats\u00e4chliche Schadensh\u00f6he durch Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte, Herr Kollege Dr. Schick, d\u00fcrfte insoweit nur einen Bruchteil der \u00f6ffentlich - insbesondere auch von Ihnen - genannten Summen in Milliardenh\u00f6he betragen. Ob tats\u00e4chlich ein Millionen- oder Milliardenschaden f\u00fcr den Fiskus entstanden ist, l\u00e4sst sich heute \u00fcberhaupt noch nicht seri\u00f6s beziffern. Wer dies tut, lenkt mit Fantasiezahlen von der hervorragenden Aufkl\u00e4rungsarbeit unseres Ausschusses ab.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":792,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Fantasiezahlen, weil Sie die F\u00e4lle von vor 2005 unter den Tisch fallen lassen!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":793,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie selber sind gleich noch dran. Vielleicht k\u00f6nnen Sie es dann erkl\u00e4ren. Der Ausschuss konnte Ihre Zahlen nicht belegen. Die Grundlage war h\u00e4ufig unseri\u00f6s.\n\nDer Ausschuss hat neben der Sachverhaltsermittlung und der rechtlichen Einordnung den Vorwurf widerlegt, das Finanzministerium und das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern h\u00e4tten die F\u00e4lle zu z\u00f6gerlich aufgekl\u00e4rt. Das Gegenteil ist der Fall. Als erstmals durch einen Whistleblower im M\u00e4rz 2009","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":794,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht der erste Whistleblower! Das ist falsch!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":795,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"im BMF klar wurde, dass es ein Problem in erheblichem Umfang gibt, hat man drei Tage sp\u00e4ter - dazwischen lag ein Wochenende - eine Kommission eingesetzt und wenige Wochen sp\u00e4ter das uns allen bekannte BMF-Schreiben vom 5. Mai 2009 auf den Weg gebracht,","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":796,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was nichts gebracht hat!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":797,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das vorsah, dass Steuerberater und Wirtschaftspr\u00fcfer best\u00e4tigen m\u00fcssen, dass der Erwerb der Aktien im Sinne der Steuerbescheinigungen in keinem wirtschaftlichen Zusammenhang mit Leerverk\u00e4ufen get\u00e4tigt wurde.\n\n2010 fiel dann im BMF unter Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble die Entscheidung f\u00fcr eine umfassende Neuregelung des Besteuerungsverfahrens. Dabei wurde ein kompletter Systemwechsel vollzogen, der sowohl erdacht als auch praktisch f\u00fcr die Marktbeteiligten handhabbar gestaltet und juristisch sauber auf den Weg gebracht werden musste. Nach der Erstellung des Gesetzentwurfs durch das BMF im gleichen Jahr konnte der Bundestag das OGAW-IV-Umsetzungsgesetz im Jahr 2011 verabschieden.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":798,"sitzung":241,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Cum\/Cum lief weiter!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":799,"sitzung":241,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bedingungen, die den Steuerbetrug mit zu Unrecht beantragten Anrechungen oder Erstattungen der Kapitalertragsteuer erleichtert haben, wurden damit endg\u00fcltig beseitigt. Das System des Kapitalertragsteuereinbehalts und deren Abf\u00fchrung wurde n\u00e4mlich zum 1. Januar 2012 auf das sogenannte Zahlstellenprinzip umgestellt. Hier also von einem Unt\u00e4tigsein der Verwaltung oder der Politik zu reden, ist schlicht unredlich und falsch.\n\nWeil offenkundig Ihnen, Herr Kollege Schick, im Laufe der Ausschussarbeit klar wurde, dass mit dem Thema Cum\/Ex im Wahlkampf gegen die Regierung kein Blumentopf zu gewinnen ist, haben Sie sich nach und nach mehr auf das Thema Cum\/Cum versteift. Der Ausschuss ist dabei einvernehmlich Ihrem Wunsch entgegengekommen, auch diese Gesch\u00e4fte zu untersuchen. Hierbei geht es um solche Gesch\u00e4fte, bei denen ausl\u00e4ndische Aktion\u00e4re ihre Papiere kurz vor dem Tag der Dividendenzahlung an deutsche Institute \u00fcbertrugen. Der Grund war, dass sich inl\u00e4ndische Kapitalmarktteilnehmer im Gegensatz zu den ausl\u00e4ndischen ihre Kapitalertragsteuer erstatten oder anrechnen lassen konnten. Durch Cum\/Cum-Gestaltungen ersparten sich also die Inl\u00e4nder die Kapitalertragsteuer, die sie anteilig \u00fcber Vertragsmodalit\u00e4ten an den ausl\u00e4ndischen Aktion\u00e4r weitergaben. Alle profitierten, nur der Fiskus verlor.\n\nDieses Ph\u00e4nomen habe ich \u00fcbrigens schon im Rahmen meiner Steuervorlesungen im Studium kennengelernt, damals noch bekannt unter dem Namen \u201eDividendenstripping\u201c. Wer hat daf\u00fcr gesorgt, dass letztendlich mit der Investmentsteuerreform 2016 Abhilfe geschaffen wurde? Nicht die Gr\u00fcnen - auch nicht in der Zeit ihrer Regierungsbeteiligung von 1998 bis 2005 -, erst recht nicht die Linke, sondern das Finanzministerium unter Wolfgang Sch\u00e4uble.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Fantasiezahlen zu sprechen kommen. Diese lenken - ich habe das bereits ausgef\u00fchrt - von den tats\u00e4chlichen Thematiken ab. Aus unserer Sicht ist klar, dass die H\u00f6he der behaupteten Sch\u00e4den - zuletzt bis ins geradezu Absurde; von 49 Milliarden Euro war manchmal die Rede - von den eigentlichen Umst\u00e4nden und der eigentlichen Arbeit ablenken soll, nicht nur von unserer Ausschusst\u00e4tigkeit, sondern auch und vor allem von denjenigen, die in den Beh\u00f6rden daf\u00fcr Sorge getragen haben, dass kein Schaden in dieser H\u00f6he entstanden ist.\n\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle nicht vers\u00e4umen, ganz herzlich all denjenigen Danke zu sagen, die bei der Ermittlungsarbeit mitgeholfen haben, vor allem den Mitarbeitern der Fraktionen. Auch herzlichen Dank an das Ministerium, das uns immer umfassend informiert und mit Unterlagen unterst\u00fctzt hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598141,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":801,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Gerhard Schick hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":802,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich auf die Debatte eingehe, m\u00f6chte ich als Allererstes all denjenigen Beamtinnen und Beamten in den Steuerverwaltungen und in den Staatsanwaltschaften danken, die teilweise mit enormem Engagement versucht haben, Schaden abzuwenden, Schaden zu verringern und die Verantwortlichen zur Rechenschaft zu ziehen. Ich w\u00fcnsche dabei allen in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren, in denen diese Strafverfolgungs- und Ermittlungsarbeit weitergeht, Erfolg, damit m\u00f6glichst viel Geld zur\u00fcckkommt und es wirklich gelingt, diese Verantwortlichen zur Rechenschaft zu ziehen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598144,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":804,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber jetzt zu dem, was den Bundestag angeht: zur politischen Verantwortung und der Debatte hier. Die Ausf\u00fchrungen von Herrn Hirte, dem CDU-Obmann, haben sehr deutlich gezeigt, was der Schwerpunkt der Arbeit der Koalition in diesem Untersuchungsausschuss war. Schwerpunkt Ihrer Arbeit war, dass m\u00f6glichst wenig von diesem Ausschuss bekannt wird. Ihr einziges Interesse war, dass der Ausschuss m\u00f6glichst schnell beendet ist, damit man \u00fcber diesen gro\u00dfen Finanzskandal nicht mehr reden muss;","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598146,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":806,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"das war Ihr Begehr. Sie haben von Anfang an gesagt, der Untersuchungsausschuss sei nicht erforderlich.\n\nSchlie\u00dflich kommen Sie zu dem absurden Ergebnis, alle Beh\u00f6rden h\u00e4tten alles sachgerecht und pflichtgem\u00e4\u00df gemacht.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":807,"sitzung":241,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erstaunlich!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":808,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja ist es denn sachgerecht, wenn ich den Hinweis eines Whistleblowers an die Finanzaufsicht, der sagt: \u201eDa l\u00e4uft was schief\u201c, liegen lasse, nicht die Staatsanwaltschaft einschalte, ihn nicht ans Bundesfinanzministerium weiterleite? Das k\u00f6nnen Sie doch niemandem erkl\u00e4ren.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598150,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":810,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist es sachgerecht, dass trotz Einsetzung der Kommission im Jahr 2009 - sobald man Bescheid wusste - und trotz des n\u00e4chsten Whistleblower-Hinweises - als klar war, was f\u00fcr ein dramatischer Griff in die Kasse des Steuerzahlers da erfolgt - bis 2011 immer noch Auszahlungen an diese Fonds erfolgten? Nein, es war ein Fehler, der zu Milliardenverlusten f\u00fcr Steuerzahlerinnen und Steuerzahler f\u00fchrt.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598152,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":812,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollten das alles, all diese Fehler, unter einen Teppich kehren. Aber Sie haben keinen Teppich gefunden, der gro\u00df genug w\u00e4re, um diesen gr\u00f6\u00dften Finanzskandal in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland darunter zu kehren. Trotzdem ist es gelungen, das aufzukl\u00e4ren; darauf sind wir als gr\u00fcne Fraktion gemeinsam mit den Linken stolz.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598154,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":814,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben einen Nichtangriffspakt geschlossen: Ihr sorgt daf\u00fcr, dass nichts Unangenehmes f\u00fcr Wolfgang Sch\u00e4uble rauskommt, und wir sorgen daf\u00fcr, dass nichts Unangenehmes f\u00fcr Peer Steinbr\u00fcck rauskommt. - Das kann nicht die Aufgabe des Bundestages sein, sondern ein solcher Skandal muss aufgekl\u00e4rt werden. Diese Aufkl\u00e4rung muss auch weitergehen; denn es gibt noch einige offene Punkte.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598156,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":816,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es zum Beispiel absolut inakzeptabel, dass sich von den betroffenen \u00f6ffentlichen Banken - Landesbanken, die DekaBank, bei den Cum\/Cum-Gesch\u00e4ften teilweise auch die Sparkassen - bisher niemand getraut hat, vor die \u00d6ffentlichkeit, die beklaut worden ist, zu treten und Rechenschaft dar\u00fcber abzulegen, wie es sein kann, dass \u00f6ffentliche Banken den Griff in die Tasche des Steuerzahlers mitorganisiert haben. Warum stellt sich von den \u00f6ffentlichen Finanzinstitutionen, vom Deutschen Sparkassen- und Giroverband, vom Bundesverband \u00d6ffentlicher Banken Deutschlands und den einzelnen Instituten niemand hin und erkl\u00e4rt es einmal der Gesellschaft? Das w\u00e4re doch einmal n\u00f6tig.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598158,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":818,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass unsere Kolleginnen und Kollegen auf Landesebene - ich richte den Appell an sie - die Aufkl\u00e4rungsarbeit weiterf\u00fchren. Es ist doch nicht erkl\u00e4rbar - so viel zu dem Thema \u201eDa ist nichts schiefgelaufen\u201c -, dass die Steuerabteilungen der Landesfinanzministerien in Schleswig-Holstein, in Nordrhein-Westfalen und in Baden-W\u00fcrttemberg - \u00fcbrigens alle unter schwarz-gelber Regierung; damit Sie das auch einmal wissen -","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":819,"sitzung":241,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":820,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"an einer Gesetzgebung gegen Cum\/Ex in den Jahren 2005 und 2006 sowie 2009 und 2010 mitgewirkt haben und dieselben Landesministerien, zust\u00e4ndig f\u00fcr die Landesbanken, gleichzeitig nichts unternommen haben, damit die Landesbanken aufh\u00f6ren, diese Gesch\u00e4fte zu betreiben. Dar\u00fcber muss es doch Aufkl\u00e4rung geben, und daf\u00fcr m\u00fcssen Leute politisch Verantwortung \u00fcbernehmen - namentlich die Landesminister Stratthaus, Wiegard und Linssen, die dazu bisher nichts gesagt haben; das geht so nicht.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598162,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":822,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dasselbe Sichwegducken sehen wir auch auf Bundesebene. Zu dem gr\u00f6\u00dften Finanzskandal in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland, der in ihrer Amtszeit stattgefunden hat, hat die Bundeskanzlerin bisher keine Silbe gesagt. Genauso Peer Steinbr\u00fcck, der in Vortr\u00e4gen landauf, landab die ganze Welt erkl\u00e4ren kann - au\u00dfer im Untersuchungsausschuss. Dort, wo er nicht gesetzlich dazu verpflichtet war, hat er bisher kein Wort dazu gesagt, was in seinem Gesch\u00e4ftsbereich unter seiner Verantwortung schiefgelaufen ist.\n\nGenauso ist es bei Wolfgang Sch\u00e4uble. Es ist signifikant, dass er auch in dieser Debatte nicht anwesend ist.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":823,"sitzung":241,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Er soll herkommen!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":824,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur im Untersuchungsausschuss, wo wir ihn zwingen konnten, Stellung zu nehmen, hat er etwas zu diesem Thema gesagt. Sonst hat er, der \u00fcber die Fl\u00fcchtlingskrise, \u00fcber Donald Trump und Opern ganz gro\u00df Auskunft gibt, dazu noch kein einziges Wort gesagt. - Das hei\u00dft: Es wird keine Verantwortung \u00fcbernommen, es wird sich weggeduckt. Deshalb ist meine Aufforderung ganz klar: Der Bundesfinanzminister muss aufh\u00f6ren, sich wegzuducken. Er muss endlich die politische Verantwortung \u00fcbernehmen. Er muss den Menschen erkl\u00e4ren, was schiefgelaufen ist, und er muss den Weg freimachen, damit die Fehler korrigiert und endlich Konsequenzen gezogen werden. So darf das nicht weitergehen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598166,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":826,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch der Skandal im Skandal: Sie waren nicht bereit, im Untersuchungsausschuss auch nur f\u00fcnf Minuten \u00fcber n\u00f6tige Konsequenzen zu reden. Das ist doch das Mindeste, nachdem so ein Schaden entstanden ist, dass wir versuchen, Konsequenzen f\u00fcr die Zukunft zu ziehen.\n\nDie Abgeordneten der Gro\u00dfen Koalition haben geschrieben:\n\nDer Ausschuss hat die \u00dcberzeugung gewonnen, dass die Verantwortlichen in Bund und L\u00e4ndern bei den Themen seines Untersuchungsauftrags keiner Empfehlung bed\u00fcrfen.\n\nDamit m\u00fcssen wir bef\u00fcrchten, dass ein solcher Skandal noch einmal passiert; denn Sie sind nicht bereit, aus den Fehlern zu lernen. Ich finde, das ist eine \u00fcble Arbeitsverweigerung. Ich bin als Parlamentarier wirklich emp\u00f6rt, dass Sie sich der gemeinsamen Arbeit an den Konsequenzen nicht gestellt haben. Wie viel Steuergeld muss eigentlich verlorengehen, dass Konsequenzen gezogen werden?","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598168,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":828,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will ganz bewusst die Konsequenzen f\u00fcr den Deutschen Bundestag benennen. Sowohl bei der Gesetzgebung zum Jahressteuergesetz 2007 als auch nachher beim Gesetz, mit dem die Gesch\u00e4fte geschlossen wurden, wussten wir im Finanzausschuss alle miteinander - Kollege Kr\u00fcger hat das gerade zugegeben, dass er das Thema nicht auf dem Schirm hatte - nicht, um was es ging, sondern wir haben die Vorlagen aus dem Finanzministerium im Wesentlichen durchgewunken. Aber der Finanzausschuss darf kein Wurmfortsatz des Finanzministeriums sein. Wir haben die Verantwortung, und deswegen m\u00fcssen wir die Voraussetzungen schaffen, dass in Zukunft Vorschl\u00e4ge aus Lobbyverb\u00e4nden nicht mehr eins zu eins in ein Gesetz \u00fcbernommen werden. Cum\/Ex ist auch ein Lobbyismus-Skandal. Wir m\u00fcssen auch hier die entsprechenden Konsequenzen ziehen. Wir brauchen sch\u00e4rfere Regeln gegen Lobbyismus, und wir brauchen eine st\u00e4rkere Aufstellung des Parlamentes, damit uns solche Fehler nicht noch einmal passieren.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598170,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":830,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Finanzaufsicht neu aufgestellt wird. Wir brauchen ein Whistleblower-Gesetz. Alle wichtigen Hinweise kamen von Whistleblowern. Wann sch\u00fctzen wir endlich diese Menschen, die uns so wertvolle Hinweise geben?\n\nEines ist mir besonders wichtig. Im Moment laufen die Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern, um zu kl\u00e4ren, wie man mit den F\u00e4llen von Cum\/Cum umgeht. Es stellt sich die Frage: Gehen die Betriebspr\u00fcfer los, decken das auf und holen die Milliarden zur\u00fcck, oder tun sie es nicht? Das Finanzministerium ist bereit, einen Deal mit den Banken zu machen und somit nicht allem auf den Grund zu gehen. Das darf nicht sein. Wir haben den Anspruch, dass alles Geld, was zur\u00fcckgeholt werden kann, auch zur\u00fcckgeholt wird. Es darf nicht erneut Geschenke f\u00fcr Banken geben, die mit Steuertricks versucht haben, uns das Geld aus der Tasche zu ziehen. So geht das nicht!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598172,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":832,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Andreas Schwarz f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598174,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":834,"sitzung":241,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":1386.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der gro\u00dfe franz\u00f6sische Romancier \u00c9mile Zola beschreibt in seinem im Jahr 1891 ver\u00f6ffentlichten Roman Das Geld die Folgen hemmungsloser Gier und Habsucht in der Finanzindustrie. Der Roman handelt von dem Treiben seiner Hauptfigur Aristide Saccard, einem windigen und betr\u00fcgerischen Spekulanten, der zun\u00e4chst sagenhaften Reichtum erwirbt, am Ende aber alles verliert. Der Roman ist 125 Jahre alt, an Aktualit\u00e4t hat er aber nichts eingeb\u00fc\u00dft; aber dazu sp\u00e4ter mehr.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":835,"sitzung":241,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen Sie in Ihr Poesiealbum schreiben!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":836,"sitzung":241,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":1386.0,"speaker_party":"spd","text":"Hemmungslose Gier ist nicht nur der Antrieb von Aristide Saccard, sie ist auch der Antrieb der f\u00fcr die Cum\/Ex-Betr\u00fcgereien Verantwortlichen. Mit der Erfindung einer angeblichen Gesetzesl\u00fccke lie\u00df man sich die zuvor einmal gezahlte Kapitalertragsteuer gleich mehrfach erstatten bzw. anrechnen. Das ist illegal. Das haben sowohl das Gutachten von Professor Spengel f\u00fcr den 4. Untersuchungsausschuss als auch die Expertenanh\u00f6rung zweifelsfrei ergeben. Es bestand n\u00e4mlich zu keinem Zeitpunkt eine Gesetzesl\u00fccke. Es bedurfte vielmehr krimineller Energie und einer geh\u00f6rigen Portion Skrupellosigkeit, um solche Gesch\u00e4fte zum Schaden der Allgemeinheit durchzuf\u00fchren. Ein Beamter des BMF hat es in seiner Befragung vor dem Ausschuss auf den Punkt gebracht: Das ist organisierte Kriminalit\u00e4t - Punkt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr uns ist durch die Ausschussarbeit erwiesen, dass es ein Zusammenwirken von verschiedenen Vertretern der Finanzindustrie mit dem Ziel der Auspl\u00fcnderung des Staates gegeben hat. Es ist evident, dass dieses System nur funktionieren konnte, wenn wenige Leute zeitgleich agiert haben. Wir reden also von schwerer bandenm\u00e4\u00dfiger Steuerhinterziehung. Dieses Netzwerk, bestehend aus Banken, Beratungsfirmen, Anw\u00e4lten, Wissenschaftlern und B\u00f6rsenh\u00e4ndlern, baute seinen Gesch\u00e4ftserfolg auf einer Erfindung, einer angeblichen Gesetzesl\u00fccke, die niemals existierte, auf. Um diese M\u00e4r zu verbreiten, wurden Wissenschaftler engagiert, die mit ihren Ver\u00f6ffentlichungen versuchten, die Rechtsmeinung zugunsten ihrer abstrusen Rechtskonstruktionen zu drehen. Ich muss zugeben, dass mich das Engagement einiger Wissenschaftler in diesem ganzen Cum\/Ex-Komplex ganz besonders emp\u00f6rt. Da war so manch beamteter Professor offenbar nicht genug ausgelastet mit Forschung und Lehre.\n\nAls Blaupause f\u00fcr die Aktivierung publizistischer Helfershelfer f\u00fcr eigene Zwecke k\u00f6nnte wiederum \u00c9mile Zolas Roman gedient haben; denn auch Saccard \u00fcberlegt, wie er die Machenschaften seiner Bank in ein besseres Licht r\u00fccken kann. Er kommt auf die Idee, von den Gewinnen seiner Gesch\u00e4fte mehrere notleidende Zeitungen aufzukaufen, um so die \u00f6ffentliche Meinung bez\u00fcglich der Gesch\u00e4fte seiner Bank in seine Richtung zu lenken. Das war scheinbar bereits vor 125 Jahren im Finanzwesen g\u00e4ngige Praxis.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn man die Kommentare und Ver\u00f6ffentlichungen der letzten Tage verfolgt hat, konnte man den Eindruck gewinnen, dass die Schuldfrage gekl\u00e4rt ist und die Schuld beim Staat verortet wird. Die Schuldigen sind aber die Netzwerke der Finanzindustrie, die massiv Steuern zulasten der Allgemeinheit hinterzogen haben. Sie tragen die Verantwortung f\u00fcr die Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte und sonst niemand.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598178,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":838,"sitzung":241,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":1386.0,"speaker_party":"spd","text":"Ladendiebstahl ist auch verboten. Trotzdem wird geklaut. Daf\u00fcr ist aber nicht der Ladenbesitzer verantwortlich zu machen, sondern der Dieb. Hier werden scheinbar Verantwortlichkeiten verschoben, und das kann man so nicht akzeptieren.\n\nGegenw\u00e4rtig arbeiten die Ermittlungsbeh\u00f6rden auf Hochtouren daran, den Cum\/Ex-Sumpf trockenzulegen. Bundesweit laufen Dutzende Ermittlungsverfahren gegen Beschuldigte, mit weiteren wird gerechnet.\n\nIn \u00c9mile Zolas Roman endet die Geschichte tragisch: Die hemmungslose Gier hat am Ende alles niedergerissen. Der sch\u00f6ne Schein f\u00e4llt in sich zusammen. Not und Elend der Anleger sind die Folge. - Auch in unserem Fall, Cum\/Ex, gibt es Verlierer: uns alle, den Staat und alle seine ehrlichen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Aber das hat die kriminellen Netzwerke nicht tangiert, geschweige denn von ihren Betr\u00fcgereien abgehalten. Die Aussagen eines Steuerrechtsexperten vor dem Untersuchungsausschuss sprechen B\u00e4nde. Auf die bohrenden Nachfragen des Kollegen Schick, ob man sich denn Gedanken dar\u00fcber gemacht habe, dass die Rendite dieser Gesch\u00e4fte von dem Geld ehrlicher Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aufgebracht wird, antwortete er - ich zitiere -:\n\nEs ist diskutiert worden, und es ist hingenommen worden, ja.\n\nDie Zeit zitiert aus einem Meeting von Berger mit Bankern wie folgt - ich zitiere -:\n\nWer sich nicht damit identifizieren kann, dass in Deutschland weniger Kinderg\u00e4rten gebaut werden, weil wir solche Gesch\u00e4fte machen, der ist hier falsch.\n\nDiese beiden Zitate veranschaulichen die moralische Verkommenheit und die Skrupellosigkeit dieser Cum\/Ex-Netzwerke.\n\nDar\u00fcber, dass Schaden entstanden ist, sind wir uns alle einig; aber niemand kann ihn gegenw\u00e4rtig seri\u00f6s auf Heller und Pfennig beziffern. Umso wichtiger ist, dass der Staat nun das ergaunerte Geld wieder zur\u00fcckholt.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598180,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":840,"sitzung":241,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":1386.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Roman kann sich Saccard einer mehrj\u00e4hrigen Haftstrafe zwar gerade noch so eben entziehen, am Ende aber ist der Preis, den er zu zahlen hat, die Flucht ins Exil. Schon damals stellte offenbar die Verlegung des Wohnsitzes ins Ausland eine m\u00f6gliche Folge der Verstrickung in kriminelle Gesch\u00e4fte dar. Dieser Roman ist wirklich erschreckend aktuell. Saccard verliert zwar alles und verl\u00e4sst seine Heimat; gel\u00e4utert ist er aber keineswegs. Lapidar hei\u00dft es - Zitat -: \u201e... das liegt ihm im Blut.\u201c Da gibt es Parallelen, wenn man an Hanno Berger denkt, der mittlerweile im Exil in der Schweiz lebt, nicht in den Ausschuss kommen und auch nicht aussagen wollte. Man kann nur hoffen, dass sich in der Causa Cum\/Ex die Betroffenen besinnen und reinen Tisch machen. Es gibt Bankh\u00e4user, die sich im Zuge der Ermittlungen um Aufkl\u00e4rung bem\u00fchen und teilweise bereits Einigungen mit den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden erzielt haben. Freilich geschah das nur auf \u00f6ffentlichen Druck; das geh\u00f6rt sicherlich zur Wahrheit dazu.\n\nEin Skandal allererster G\u00fcte bleibt, dass die Commerzbank, die sich im Jahre 2009 vom Staat mit \u00fcber 18 Milliarden Euro retten lie\u00df, \u00fcber Jahre hinweg selbst Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte betrieben hat, den Staat also mit ausgepl\u00fcndert hat, der sie zuvor gerettet hat. Da fasst man sich an den Kopf. Wie war das noch mal mit Moral, Skrupel und Demut? Ganz ehrlich, die Skepsis hinsichtlich der L\u00e4uterung diverser Akteure in der Finanzindustrie \u00fcberwiegt. Demut scheint kein durchlaufender Posten in dieser Branche zu sein, wie wir bei diversen Befragungen in den Ausschusssitzungen un\u00fcberh\u00f6rbar vernehmen konnten.\n\nOder mit den Worten von Immanuel Kant:\n\nEs ist niemals zu sp\u00e4t, vern\u00fcnftig und weise zu werden; es ist ... schwerer, wenn die Einsicht sp\u00e4t kommt ...\n\nEine kleine Erg\u00e4nzung m\u00f6ge Herr Kant mir nachsehen: Es wird auch teurer, wenn man lange braucht.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich ein herzliches Dankesch\u00f6n sagen: an das Ausschusssekretariat f\u00fcr seinen unerm\u00fcdlichen Einsatz, an meine Arbeitsgruppe, die sehr viel lesen musste, und an die Kolleginnen und Kollegen aller Fraktionen und deren Mitarbeiter f\u00fcr das gute Miteinander. Zu guter Letzt danke ich den Zeugen f\u00fcr die gewonnenen Einsichten. Das gilt besonders f\u00fcr diejenigen, die im Ausschuss nichts gesagt haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598182,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":842,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Fritz G\u00fcntzler hat jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598184,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":844,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Anderthalb Jahre Arbeit im Untersuchungsausschuss liegen hinter uns. Es war sehr zeitintensiv. Anders als Sie es dargestellt haben, Herr Schick, finde ich, wir haben uns die notwendige Zeit genommen. Wenn Sie noch Fragen hatten, haben wir die Sitzungen immer verl\u00e4ngert. Wir haben Ihnen eigentlich alle M\u00f6glichkeiten gegeben, Ihre Fragen zu stellen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":845,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt leider nicht!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":846,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben teilweise sogar zus\u00e4tzliche Termine anberaumt.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":847,"sitzung":241,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann ich best\u00e4tigen! Ich war dabei!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":848,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von daher glaube ich, wir haben im Untersuchungsausschuss sehr gut und solide zusammengearbeitet, auch wenn wir zu unterschiedlichen Ergebnissen kommen.\n\nIch gebe zu: Als seit \u00fcber 20 Jahren praktizierender Steuerberater war ich von manchem \u00fcberrascht, was uns im Untersuchungsausschuss geboten wurde. Das Ganze m\u00fcndet jetzt in fast 1 000 Seiten. Wer Lust hat, kann das alles nachlesen, auch die Sondervoten und das Votum der Mehrheitsfraktionen. Wir bleiben der Nachwelt also erhalten.\n\nAls erstmaliges Mitglied eines Untersuchungsausschusses habe ich mich am Anfang gefragt: Ist das \u00fcberhaupt sinnvoll? Ich habe gedacht, es sei sinnvoll. Aber ich musste feststellen, dass die Opposition doch immer wieder geneigt war, diesen Untersuchungsausschuss als Instrument der Skandalisierung zu nutzen. Das war der Sache nicht immer zutr\u00e4glich, sondern - im Gegenteil - sehr abtr\u00e4glich. Herr Schick, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie nicht nur eine Seite wahrgenommen h\u00e4tten, also nicht unter selektiver Wahrnehmung gelitten h\u00e4tten, sondern sich einmal das Ganze angesehen h\u00e4tten, um dann zu einem objektiven Urteil zu kommen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598190,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger [SPD]","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":850,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte - das haben meine Vorredner schon gesagt - waren und sind rechtswidrig. Das ist die Auffassung, zu der wir gelangt sind. Die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung steht noch aus. Aber wir haben Rechtsprechungen, insbesondere vom Finanzgericht Hessen. Es hat ausgef\u00fchrt, die doppelte Anrechnung von Kapitalertragsteuer sei \u201eabwegig\u201c - so das w\u00f6rtliche Zitat -, wenn sie nur einmal abgef\u00fchrt worden ist. Das widerspricht v\u00f6llig dem Grundverst\u00e4ndnis der Kapitalertragsteuer als Abzugssteuer.\n\nDie Einbehaltung einer Steuer ist Voraussetzung f\u00fcr die Anrechnung der Steuer. Von daher kann es nicht anders sein. Insofern ist f\u00fcr mich klar, dass sich diejenigen, die diese Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte initiiert haben, auch der Steuerhinterziehung nach \u00a7 370 Abgabenordnung schuldig gemacht haben. Ich hoffe, die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden werden dem nachgehen. Wir haben Hinweise, dass es so ist.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598192,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":852,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben lange \u00fcber das Thema Eigentum gesprochen und uns gefragt: Kann es zweimal Eigentum geben? Dazu sage ich nach dem Motto des Highlanders - \u201eEs kann nur einen geben\u201c -: Es kann nur einen Eigent\u00fcmer geben. Von daher glaube ich, die Verdoppelung des wirtschaftlichen Eigentums, von der wir in manchen Aufs\u00e4tzen hochbezahlter - wie wir feststellen durften - Professoren lesen mussten, ist hinf\u00e4llig.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":853,"sitzung":241,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Das muss man nicht gesetzlich regeln! Das versteht sich von selbst!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":854,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eigentlich geregelt, wie wir ja auch festgestellt haben. Bei Cum\/Ex gab es keine Gesetzesl\u00fccke, weil die betriebenen Modelle von vornherein immer illegal gewesen sind. Von daher hat man sich die Frage gestellt, ob eine Gesetzgebung notwendig gewesen w\u00e4re, und es ist gut, dass wir jetzt entsprechende gesetzliche Ma\u00dfnahmen ergriffen haben.\n\nZum politischen Spiel geh\u00f6rt es ja auch, mit Zahlen zu arbeiten. Dar\u00fcber haben wir heute ja auch schon mehrfach diskutiert. Es ist ein Gutachten von Herrn Professor Spengel aus Mannheim in den Ring geworfen worden, das zu extremen Zahlen kommt. Ich finde es interessant, dass selbst Herr Professor Spengel im Vorwort von extremen Annahmen spricht. Das macht deutlich, dass er selber das Gef\u00fchl hat, dass er wohl ein wenig zu hoch gegriffen hat. Herr Kr\u00fcger hat auch schon darauf hingewiesen, dass diesem Gutachten hypothetische Rechenmodelle zugrunde liegen. Es ist nicht beachtet worden, dass die Erstattung teilweise verweigert und gar nicht ausgef\u00fchrt wurde, dass es R\u00fcckforderungen gegeben hat und dass weitere Verfahren noch laufen. Seri\u00f6serweise m\u00fcsste man das alles eigentlich mit einrechnen, sodass man zu einem anderen Ergebnis kommen w\u00fcrde.\n\nIch gebe aber zu: Ich glaube, keiner hier im Saal und keiner der Zeugen, die wir vernommen haben, kann tats\u00e4chlich seri\u00f6s sagen, was f\u00fcr ein Schaden entstanden ist und was letztendlich als Schaden \u00fcbrig bleibt. Von daher w\u00e4re ich mit der Beurteilung, dass das der gr\u00f6\u00dfte Finanzskandal der Bundesrepublik Deutschland ist, noch sehr vorsichtig. Warten wir einmal ab, was unter dem Strich herauskommt.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":855,"sitzung":241,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer ist denn gleichauf?","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":856,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns auch damit zu besch\u00e4ftigen gehabt - das war ja der eigentliche Auftrag des Untersuchungsausschusses -, ob es eine Unt\u00e4tigkeit der Finanzbeh\u00f6rden gab. Ich habe den pers\u00f6nlichen Eindruck gewonnen, dass wir in Deutschland eine tolle Finanzverwaltung haben, die sehr engagiert ist. Ich denke zum Beispiel an die Zeugeneinvernahme einer jungen Dame vom Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern, die sich selbst bei Amtshaftungsvorw\u00fcrfen zur Wehr gesetzt und die Kapitalertragsteuer nicht ausgezahlt hat, und es gibt auch noch andere Beispiele.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598198,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":858,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Wissen von heute stellen sich manche Dinge anders dar. Uns ist von mehreren deutlich gesagt worden, dass man zum damaligen Zeitpunkt gar nicht erahnen konnte, welches Ausma\u00df diese Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte haben. Es ist uns auch wissentlich dargestellt worden - vielleicht falsch; das wei\u00df ich nicht -, dass es letztlich um technische Probleme geht. In dem Schreiben des Bankenverbandes aus dem Jahre 2002 ist von technischen Problemen und nicht von einem Steuergestaltungsmodell gesprochen worden. Von daher war das gar nicht erkennbar, auch wenn heute einfach unterstellt wird, dass man doch h\u00e4tte sehen m\u00fcssen, dass dort Milliarden durch die Gegend geschoben worden sind.\n\nIch habe Gespr\u00e4che mit Wirtschaftspr\u00fcfern gef\u00fchrt, die derzeit Sonderpr\u00fcfungen im Auftrag der BaFin durchf\u00fchren. Sie haben mir gesagt, dass sie wissen, dass diese Bank Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte gemacht hat, trotzdem seien sie nicht in der Lage, sie zu finden. Sie haben jetzt ganz gro\u00dfe Modelle entwickelt, um der Sache \u00fcberhaupt Herr zu werden. Der Eindruck, der hier von der Opposition erweckt wird, man m\u00fcsse nur in eine Bank hineingehen und w\u00fcrde sofort Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte sehen, ist also schlicht falsch. Von daher brauchte man mehr Informationen, damit es gelingt, das aufzukl\u00e4ren.\n\nIch zitiere gerne Herrn Schmitt, den Leiter der Abteilung Steuern beim Ministerium f\u00fcr Finanzen und Wirtschaft Baden-W\u00fcrttemberg, das mittlerweile ja von Gr\u00fcn regiert wird. Er sagte im Untersuchungsausschuss:\n\nAus Sicht der Verwaltung war nicht vorstellbar, mit welcher Energie sogenannte Finanzberater und Investoren durch ausgekl\u00fcgelte Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte im In- und Ausland an diesem Grundsatz\n\n- dem Grundsatz, dass Eigentum nur einmal erworben werden kann -\n\nr\u00fctteln w\u00fcrden mit dem Ziel, dem deutschen Staat systematisch bereits vereinnahmte Steuergelder in schwindelerregender H\u00f6he wieder abzujagen.\n\nWer Herrn Schmitt kennt, der wei\u00df, dass das ein ganz solider Finanzbeamter und Steuerabteilungsleiter ist.\n\nDas war eben der Kenntnisstand bei der Finanzverwaltung damals. Von daher war die Dramatik, die man jetzt vielleicht erkennt, zum damaligen Zeitpunkt gar nicht gegeben. Wir wissen ja auch - Kollege Schwarz hat darauf hingewiesen -, dass hier Akteure zusammengearbeitet - man k\u00f6nnte teilweise das Gef\u00fchl haben, dass es hier um organisierte Kriminalit\u00e4t geht - und sich abgesprochen haben, um den deutschen Staat zu sch\u00e4digen.\n\nWir haben dann auch \u00fcber Cum\/Cum gesprochen. Herr Pitterle hat vorhin eingeworfen, warum dort so sp\u00e4t reagiert worden ist. Herr Kollege Pitterle, es gab hier von 2005 bis 2011 aufgrund der europ\u00e4ischen Rechtsprechung eine Unsicherheit. Von daher konnten wir erst 2011 damit beginnen, \u00fcber Cum\/Cum-Regelungen nachzudenken. Das haben wir im Investmentsteuerrecht \u00fcber den \u00a7 36a EStG dann auch gemacht.\n\nHerr Kollege Schick, Sie haben die Arbeit des Finanzausschusses vorhin sehr selbstkritisch beleuchtet. Das mag f\u00fcr das Jahressteuergesetz 2007 zutreffen. Damals waren Sie Mitglied des Finanzausschusses, ich nicht; ich kann dazu nichts sagen. Ich kann nur sagen: Als wir das Investmentsteuerrecht beraten haben, in dem es eigentlich gar nicht um Cum\/Cum ging, haben wir uns sehr intensiv mit dem \u00a7 36a EStG - urspr\u00fcnglich war das der \u00a7 36 Absatz 2a EStG - besch\u00e4ftigt und Anpassungen vorgenommen, um das zielgerichtet zu bearbeiten.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":859,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil der Gesetzentwurf ziemlich grottig war! In der Tat: Er war grottig!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":860,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Finanzausschuss hat seine politische Aufgabe - darauf lege ich Wert - \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg wahrgenommen. Den Vorwurf, die Mitglieder des Finanzausschusses h\u00e4tten schlechte Arbeit gemacht, lasse ich jedenfalls f\u00fcr den jetzigen Finanzausschuss nicht gelten. F\u00fcr 2007 kann ich es nicht sagen. Mich wundert manchmal, warum Sie die Dinge, die Sie jetzt ansprechen und von denen Sie denken, sie w\u00e4ren schon bekannt gewesen, nicht damals zur Sprache gebracht","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598202,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":862,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wieso Sie in der Gesetzesberatung 2007 keine Fragen gestellt haben. Es zeichnet Sie ja aus, dass Sie das Ganze selbstkritisch beleuchten. Aber die Frage stellt sich schon.\n\nSie haben in Ihrem Sondervotum erw\u00e4hnt, im Rahmen des OGAW-IV-Umsetzungsgesetzes seien Sie \u00fcber zwei BMF-Schreiben nicht informiert worden. Dazu muss ich Ihnen sagen: BMF-Schreiben sind \u00f6ffentlich. Sie sind jedem B\u00fcrger zug\u00e4nglich, auch einem deutschen Abgeordneten.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":863,"sitzung":241,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":1271.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":864,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie sich h\u00e4tten kundig machen wollen, h\u00e4tten Sie die BMF-Schreiben einfach lesen k\u00f6nnen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598206,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":866,"sitzung":241,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, dass es gelungen ist - \u00fcber den Zeitablauf haben wir lange gestritten -, durch das OGAW-IV-Umsetzungsgesetz die gesetzlichen L\u00fccken bei Cum\/Ex zu schlie\u00dfen. Wir haben \u00fcber das Investmentsteuerreformgesetz die Gesetzesl\u00fccken bei Cum\/Cum geschlossen - alles in der Zeit von Wolfgang Sch\u00e4uble. Er hat seine Arbeit gut gemacht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598208,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":868,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt der Kollege Lothar Binding das Wort.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598210,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":870,"sitzung":241,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Richard Pitterle hat vorhin gesagt, dass sich das Ministerium keine Gesetzentw\u00fcrfe schreiben lassen solle. Das finden auch wir. Da muss absolute Transparenz her, das ist nicht in Ordnung. Gerhard Schick hat etwas \u00c4hnliches gesagt, er sagte, externe Beratung d\u00fcrfe nicht so weit gehen, dass sie die Gesetzgebung beeinflusse.\n\nIch finde, beides lenkt von dem heute zu debattierenden Problem ab. W\u00e4re das so gewesen, h\u00e4tten Externe die Gesetze geschrieben, dann w\u00e4ren sie doch nicht so dumm gewesen, das so zu machen, dass Cum\/Ex kriminell w\u00e4re. Nein! Sie h\u00e4tten gesagt: Wir machen uns ein Gesetz, mit dem Cum\/Ex erlaubt wird, sodass Cum\/Ex legal ist; dann k\u00f6nnen wir machen, was wir wollen. - Insofern ist dies das absolut falsche Beispiel. Auch das Beispiel Lobbyismus lenkt davon ab, dass es hier um kriminelle Machenschaften geht. Andreas Schwarz hat schon den Steuerfachabteilungsleiter des BMF zitiert, der selbst \u00f6ffentlich gesagt hat: Das ist organisierte Kriminalit\u00e4t.\n\nEs ist doch so: Wenn heute ein Mord geschieht, dann wird dem Parlament doch auch nicht politische Unt\u00e4tigkeit vorgeworfen, und wir werden auch nicht sofort in die Gesetzgebung einsteigen. Schlie\u00dflich wei\u00df jeder: Darum k\u00fcmmert sich die Staatsanwaltschaft. Das ist im Rechtskreislauf wunderbar geregelt. - Da brauchen wir nicht aktiv zu werden. Wir sind auch nicht zust\u00e4ndig. Das w\u00e4re anma\u00dfend. Es w\u00e4re auch gar nicht zul\u00e4ssig, dass wir von uns aus mit der Strafverfolgung beginnen.\n\nInsofern: Wir m\u00fcssen deutlich machen, dass das, was die feinen Herren und Damen gemacht haben, n\u00e4mlich der gesamten \u00d6ffentlichkeit Geld im dreistelligen Millionenbereich, vielleicht sogar im Milliardenbereich, aus der Tasche zu ziehen, kriminell ist. Das muss man wissen.\n\nHeute m\u00fcssen wir fragen: Was k\u00f6nnen wir f\u00fcr die Zukunft an Ma\u00dfnahmen ergreifen? Dazu gibt es unterschiedliche Meinungen; da m\u00fcssen wir uns auch an die eigene Nase fassen. Es gab im Zusammenhang mit den Panama Papers die Idee verschiedener SPD-gef\u00fchrter L\u00e4nder, die Telefon\u00fcberwachung auszuweiten. Mithilfe der Telefon\u00fcberwachung h\u00e4tte Cum\/Ex damals verhindert werden k\u00f6nnen. Diese war aber nicht erlaubt. Nun muss man sagen, dass im Moment - vielleicht \u00e4ndert sich das ja - die Union in dieser Richtung erfolgreich blockiert. Es w\u00e4re klug, in Richtung Telefon\u00fcberwachung noch mehr zu tun.\n\nManchmal gelingt auch etwas. Mit der Reform des Investmentsteuerrechts haben wir l\u00e4ngere Haltefristen eingef\u00fchrt. Das war sehr gut. Aber manchmal misslingt auch etwas. Eine Ursache f\u00fcr Cum\/Cum, Cum\/Ex und all die anderen Gesch\u00e4fte ist unser Schedulensystem. Das bedeutet: In einer Kiste sind die Steuers\u00e4tze f\u00fcr Einkommen niedrig, in der anderen sind sie h\u00f6her. Jeder, der ein bisschen etwas von Gestaltung versteht, wei\u00df: Ich lenke jeden Gewinn und all das, was ich sonst noch m\u00f6chte, in die Schedule mit dem niedrigen Steuersatz. Deshalb w\u00e4re es unbedingt erforderlich, die Steuerfreiheit f\u00fcr Ver\u00e4u\u00dferungsgewinne aus Streubesitz aufzuheben.\n\nEs ist mein Appell an die Union, hier endlich mitzumachen, weil sonst jeder Gewinn in die Schedule mit den niedrigen Steuers\u00e4tzen gelenkt wird. Das darf nicht sein. Wenn Sie das zulassen, dann gibt es einen systematischen Weg zur legalen Steuergestaltung - so sagen wir es vornehm -, aber im Grunde ist es legalisierte Hinterziehung. Das darf nicht sein.\n\nDeshalb ist es klug, in die Zukunft zu schauen und sich darum zu k\u00fcmmern, was demn\u00e4chst zu passieren hat, und deshalb freuen wir uns auf die n\u00e4chste Legislaturperiode.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598212,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":872,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt die Kollegin Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack das Wort. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598214,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":874,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bin zwar schon gestern verabschiedet worden, aber frei nach Martin Luther: Hier stehe ich und kann nicht anders.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598216,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":876,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ehrlich gesagt hatte ich mir f\u00fcr meine letzte Rede ein Thema aus meiner Berichterstattert\u00e4tigkeit im Rechtsausschuss gew\u00fcnscht. Nun ist es aber anders gekommen. Ich freue mich dennoch, dass ich hier die gute Arbeit des 4. Untersuchungsausschusses mit einer Rede vor Ihnen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, mit zum Abschluss bringen darf.\n\nDie Arbeit des 4. Untersuchungsausschusses betrifft ein Thema, das mir als Juristin - ich sage das ganz konkret f\u00fcr mich - anfangs nicht besonders gel\u00e4ufig war. Steuergestaltungsmodelle, Dividendenstripping, Cum\/Ex: Diese Themen haben mich weder in meiner Zeit als Anw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht besch\u00e4ftigt, noch hatte ich Ber\u00fchrungspunkte in einem der Themen, f\u00fcr die ich als Berichterstatterin zust\u00e4ndig war.\n\nAber dieser Untersuchungsausschuss ist ein Beleg daf\u00fcr, dass ein Untersuchungsausschuss durchaus zur Aufkl\u00e4rung komplizierter Sachverhalte beitragen kann.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":877,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann war es ja doch sinnvoll!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":878,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ob wir der durch unseren Bundestagspr\u00e4sidenten Lammert bei der Einsetzung des Untersuchungsausschusses zum Ausdruck gebrachten Hoffnung, der \u00d6ffentlichkeit deutlich zu machen, womit wir uns hier eigentlich besch\u00e4ftigen, vollst\u00e4ndig nachgekommen sind, sei dahingestellt.\n\nInsgesamt haben wir - das wurde schon gesagt - \u00fcber 70 Zeugen vernommen, unter anderem aus Banken, Ministerien, der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht und dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern, mit dem Ergebnis: Ein systematisches Versagen der beteiligten Beh\u00f6rden konnten wir nicht feststellen.\n\nIm Gegenteil: Das Bundesministerium der Finanzen hat 2009, nachdem es \u00fcber m\u00f6gliche Probleme mit Steuergestaltungsmodellen informiert worden war, umgehend reagiert und Gespr\u00e4che mit den obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder gesucht. Parallel dazu arbeitete das Bundesfinanzministerium an einer Gesetzes\u00e4nderung, mit der die missbr\u00e4uchlichsten Gestaltungen im Bereich der doppelten Kapitalertragsteuer endg\u00fcltig unterbunden werden sollten.\n\nAuch die Zeugenaussagen von ehemaligen und aktiven Mitarbeitern im Bundesfinanzministerium haben bei uns im Ausschuss den Eindruck verst\u00e4rkt, dass man mit vollem Einsatz nach einer umsetzbaren L\u00f6sung gesucht hatte. Cum\/Ex ist und bleibt ein schwieriges und sperriges Thema, das man auch erkl\u00e4ren muss; es ist aber auch - das erachte ich durchaus f\u00fcr wichtig - ein Thema, bei dem man nicht wahllos mit angeblichen Schadenssummen hausieren gehen sollte.\n\nMeine Kollegen haben schon erl\u00e4utert, dass es sich bei den Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften um Steuergestaltungsmodelle rund um den Dividendenstichtag handelt. Dieses trickreiche Verwirrspiel, bei dem es einzig und allein darum ging, den Staat zu erleichtern, wurde von Investoren, Banken, Beratern und Wissenschaftlern f\u00fcr legal gehalten. Dass eine einmal gezahlte Steuer mehrfach zur\u00fcckerstattet wird, h\u00f6rt sich rechtswidrig an. Daf\u00fcr muss man kein Steuerexperte sein.\n\nDie Arbeit im 4. Untersuchungsausschuss hat uns eindeutig n\u00e4hergebracht, wie einige wenige Marktakteure unsere geltenden Steuergesetze und entsprechende finanzgerichtliche Entscheidungen gegen ihren Sinn ausgelegt haben. Lange wurde in der juristischen Diskussion auf das Fehlen einer h\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung verwiesen. Dass Cum\/Ex-Gesch\u00e4fte rechtswidrig sind und dies auch waren, daran besteht nach Durchsicht aller Akten und Anh\u00f6rung aller Zeugen kein Zweifel. Das hat dar\u00fcber hinaus auch das Finanzgericht Kassel in diesem Jahr best\u00e4tigt, indem es eine Klage der Commerzbank abgewiesen hat, die auf die Erstattung von Kapitalertragsteuern aus Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften abzielte. Wir k\u00f6nnen also davon ausgehen, dass der Staat einen Teil der unberechtigten Steuererstattung mit Zins und Zinseszins zur\u00fcckerh\u00e4lt.\n\nDar\u00fcber hinaus hat uns die Arbeit im Ausschuss aufgezeigt, wie bestimmte Marktakteure ihre Anlagestrategie bewusst vor den Beh\u00f6rden verschleiert haben. H\u00e4ufig wurden zu diesem Zweck Fondsgestaltungen gew\u00e4hlt. Vertreter verschiedener Banken und Finanzdienstleistungsunternehmen nutzten die erarbeiteten Gestaltungen zum Zweck der Gewinnmaximierung aus.\n\nDiejenigen Stimmen, die unter Hinweis auf die allgemeine Begr\u00fcndung des Jahressteuergesetzes 2007 allerdings behaupten, der Gesetzgeber habe eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Legalisierung von Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften geschaffen, ignorieren den klaren Gesetzeswortlaut. Leerverk\u00e4ufe, die darauf basierten, waren eindeutig rechtswidrig. Wer eine L\u00fccke im damaligen Gesetzestext herbeiredet, unterst\u00fctzt objektiv das Gesch\u00e4ft der Cum\/Ex-Akteure.\n\nNach dem Ergebnis der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung vom 14. April 2016, der Auswertung des Sachverst\u00e4ndigengutachtens von Professor Spengel sowie durch die Zeugenvernehmung wurde dem Ausschuss best\u00e4tigt: Das Steuerrecht bot in den Jahren 1999 bis 2012 zu keinem Zeitpunkt die M\u00f6glichkeit, eine einmal einbehaltene Kapitalertragsteuer in rechtm\u00e4\u00dfiger Weise mehrfach anrechnen bzw. erstatten zu lassen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598220,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":880,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher m\u00f6chte ich den Vorwurf, das Bundesfinanzministerium habe durch das Jahressteuergesetz 2007 eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Legalisierung von Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften geschaffen, hier entschieden zur\u00fcckweisen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598222,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":882,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weder dem Bundesfinanzministerium noch dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern kann der Vorwurf gemacht werden, die hier vorliegenden Cum\/Ex-F\u00e4lle z\u00f6gerlich behandelt zu haben oder gar die Bedeutung der F\u00e4lle nicht erkannt zu haben.\n\nUnser Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble, der ebenfalls als Zeuge vor dem Untersuchungsausschuss geladen war, erl\u00e4uterte uns, dass er sich schon wenige Monate nach seinem Amtsantritt im Jahr 2009 mit Cum\/Ex-Gestaltungen befasst habe. Er f\u00fchrte weiter aus, dass die gesetzliche Regelung von 2007 offensichtlich nicht ausreichend gewesen sei. Deshalb habe man sich im Finanzministerium intensiv um eine L\u00f6sung der Cum\/Ex-F\u00e4lle bem\u00fcht.\n\nIm Zuge dieser Bem\u00fchungen wurde der Gesetzentwurf zum OGAW-IV-Umsetzungsgesetz, bei dem das System des Kapitalertragsteuereinbehalts zum 1. Januar 2012 umgestellt wurde, auf den Weg gebracht. Durch das neue System wurde gezielten und geplanten Cum\/Ex-Gestaltungen mit Leerverk\u00e4ufen erfolgreich entgegengewirkt. Fortan waren mehrfache Bescheinigungen ausgeschlossen.\n\nDie mit der Investmentsteuerreform 2016 eingef\u00fchrte l\u00e4ngere Haltefrist als Voraussetzung der steuerlichen Ber\u00fccksichtigung von Aktien leistet Gleiches f\u00fcr die Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte. Ich m\u00f6chte daher noch einmal festhalten: Das Bundesministerium der Finanzen und insbesondere Minister Sch\u00e4uble haben in durchaus nachvollziehbarer und angemessener Zeit reagiert und einen Gesetzentwurf auf den Weg gebracht, der missbr\u00e4uchliche Gestaltungen im Bereich doppelter Kapitalertragsteuer endg\u00fcltig unterbindet.\n\nDie Opposition behauptet immer wieder, mehrere Milliarden Euro seien dem deutschen Fiskus und der Gemeinschaft der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler entzogen worden. Mal reden die Oppositionskollegen von 12 Milliarden Euro, dann von 7 Milliarden Euro, und am Ende h\u00f6ren wir noch einmal 10 Milliarden Euro. Eine seri\u00f6se Sch\u00e4tzung liegt all dem nicht zugrunde. Auf welche H\u00f6he sich der Schaden tats\u00e4chlich bel\u00e4uft, k\u00f6nnen wir heute nicht sagen. Nicht belegbare Zahlen m\u00f6chte ich daher nicht \u00e4u\u00dfern, nur so viel: Ich glaube, dass der Schaden sehr viel geringer ist.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":883,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glauben Sie!","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":884,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern und unter ihnen nicht zuletzt das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern haben in den letzten Jahren vorbildlich Cum\/Ex-F\u00e4lle bearbeitet und bereits ausgezahlte Steuern zur\u00fcckgeholt oder eine Auszahlung der Kapitalertragsteuer gar nicht erst vorgenommen.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598226,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":886,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dieser Arbeit hat das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern ma\u00dfgeblich dazu beigetragen, dass die tats\u00e4chliche Schadensh\u00f6he nur einen Bruchteil der \u00f6ffentlich immer wieder genannten 12 Milliarden Euro ausmacht.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mich bei Ihnen, bei allen Mitgliedern im Ausschuss und auch bei allen Mitarbeitern f\u00fcr die konstruktive Mitarbeit bedanken. Wir haben teilweise bis zu zw\u00f6lf Stunden hintereinander Zeugen vernommen. Ich m\u00f6chte mich aber ausdr\u00fccklich auch bei dem Vorsitzenden, Herrn Kollegen Dr. Kr\u00fcger, f\u00fcr seine stets objektive, unabh\u00e4ngige und sehr kollegiale Art, diesen Ausschuss zu leiten, bedanken. Vielen Dank auch daf\u00fcr, lieber Hans-Ulrich.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598228,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":888,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Frau S\u00fctterlin-Waack. Ich bin nicht sicher, ob wir Sie heute hier wirklich verabschieden k\u00f6nnen; denn Sie haben so viel in den Deutschen Bundestag eingebracht, dass ich nicht wei\u00df, ob Ihre Fraktion nicht n\u00e4chste Woche noch einmal auf Sie angewiesen ist. Dann w\u00fcrden wir Sie zum dritten Mal verabschieden, aber jedenfalls von meiner Seite aus: Wir verlieren mit Ihnen eine \u00fcber alle Fraktionen hinweg gesch\u00e4tzte Kollegin, die sehr engagiert und immer sehr kooperativ gewesen ist. Wir w\u00fcnschen Ihnen auf jeden Fall f\u00fcr Ihre neue Aufgabe alles Gute. Weil wir ja ein f\u00f6deraler Staat sind, werden wir wahrscheinlich mit Ihnen auch in Zukunft immer wieder zusammentreffen, und darauf freuen wir uns. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598230,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":890,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Aussprache angelangt und kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des 4. Untersuchungsausschusses auf Drucksache 18\/12700. Der Ausschuss empfiehlt, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung einstimmig angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 33 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nSuizidpr\u00e4vention weiter st\u00e4rken - Menschen in Lebenskrisen helfen\n\nDrucksache 18\/12782\n\nInterfraktionell wurde vereinbart, dass f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen werden sollen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Rudolf Henke von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598232,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Bericht des 4. Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":15404,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":892,"sitzung":241,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren!\n\nSechzehn Jahre jung - gestorben an der H\u00e4rte der Welt. Als sie von seiner Beerdigung kamen, schwiegen sie betroffen. Vater und Mutter weinten bitterlich. Ihr Sohn hatte sich das Leben genommen. \u201eDas ist schon der Dritte in diesem Jahr\u201c, sagte der Pfarrer. Niemand fragte, wie gro\u00df die Verzweiflung und die Einsamkeit der Jugend noch sein m\u00fcsse, um sie zu bemerken. Das Leben nahm weiter seinen Lauf. Es \u00e4nderte sich nichts. Es \u00e4nderte sich keiner.\n\nDieses Zitat eines unbekannten Autors findet man bei den Materialien des Teams \u201e\u00d6kumenischer Kreuzweg der Jugend\u201c.\n\nMachen wir uns nichts vor: Das Leben ist nicht so, dass die Politik den Menschen versprechen kann: Ihr seid von allen Lebenskrisen verschont. - Freunde sterben, Ehepartner sterben, Lebensentw\u00fcrfe gehen zu Bruch. Menschen verlieren ihren Arbeitsplatz, Menschen verlieren ihre Gesundheit, Menschen verlieren ihre Wohnung, Menschen verlieren ihre Partnerin, ihren Partner, Menschen verlieren jeden, der sie ansieht, jedes Ansehen.\n\nAuf den Mitmenschen in einer solchen Situation zuzugehen, ist eine Aufgabe, die nicht wir hier im Deutschen Bundestag l\u00f6sen k\u00f6nnen. Die werden wir nur dadurch l\u00f6sen k\u00f6nnen, dass wir dar\u00fcber sprechen, dass jeder einen braucht, der bereit ist, ihm zu begegnen. Das ist, glaube ich, die Botschaft, die man formulieren muss.\n\nWenn es dann gelingt, diejenigen, die in den Hilfesystemen als Ehrenamtliche, als Freiwillige, als N\u00e4chste arbeiten, dadurch zu st\u00e4rken, dass man besser untersucht, besser erforscht, welche Formen von Suizidalit\u00e4t im Einzelnen unter welchen Bedingungen am besten verh\u00fctet werden k\u00f6nnen, dann hat man auch der Pr\u00e4vention sehr geholfen, und es ist gut, dass wir uns heute darum bem\u00fchen, dies gemeinsam zu entwickeln.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598234,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":894,"sitzung":241,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland sind j\u00e4hrlich rund 10 000 Todesf\u00e4lle auf einen vollendeten Suizid zur\u00fcckzuf\u00fchren. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass die Zahl der Suizidversuche etwa zehnmal so hoch liegt. Zwar haben sich die Zahlen seit 2005 nicht ma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert, aber die Zahl der tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrten Suizide in Deutschland hat in den letzten 35 Jahren doch deutlich abgenommen. Zu Beginn der 80er-Jahre des vergangenen Jahrhunderts lag sie noch bei fast 19 000 pro Jahr, Anfang der 90er-Jahre bei rund 14 000 j\u00e4hrlich. Jetzt, wie gesagt, pendelt sie um rund 10 000 j\u00e4hrlich.\n\nDennoch gilt: Jeder Suizidversuch und erst recht jeder Suizid ist einer zu viel. Weitere Anstrengungen zur Vermeidung von Suiziden und Suizidversuchen m\u00fcssen unternommen werden, um betroffenen Menschen und deren Angeh\u00f6rigen fr\u00fchzeitig Auswege in Form von Behandlung, Unterst\u00fctzung, etwa durch die Vermittlung in eine Therapie oder Selbsthilfegruppe, und Pr\u00e4vention anbieten zu k\u00f6nnen.\n\nZu den Erfordernissen des Handelns \u00e4u\u00dfert sich der gemeinsam von CDU\/CSU, SPD und Gr\u00fcnen vorgelegte Antrag in einer Vielzahl von Punkten und Positionen. Er f\u00fchrt Dinge auf, die noch zu tun sind. Er f\u00fchrt Dinge auf, bei denen wir froh sind, dass es dazu schon lange entsprechende Programme gibt. Ich verweise auf das Nationale Suizidpr\u00e4ventionsprogramm aus dem Jahr 2002.\n\nLassen Sie mich neben der Werbung f\u00fcr die Annahme dieses Antrags noch einen anderen Punkt ansprechen, der ebenfalls im Zusammenhang mit diesem Antrag steht. Wir haben nicht ohne Kontroverse, aber mit gro\u00dfer Mehrheit im Jahr 2015 in das Gesetz geschrieben:\n\n(1) Wer in der Absicht, die Selbstt\u00f6tung eines anderen zu f\u00f6rdern, diesem hierzu gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig die Gelegenheit gew\u00e4hrt, verschafft oder vermittelt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft.\n\n(2) Als Teilnehmer bleibt straffrei, wer selbst nicht gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig handelt und entweder Angeh\u00f6riger des in Absatz 1 genannten anderen ist oder diesem nahesteht.\n\nDas hei\u00dft, auch die Hilfe zum Suizid ist straffrei m\u00f6glich.\n\nWir haben im M\u00e4rz ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts erlebt, wonach der Staat Patienten in extremen Ausnahmef\u00e4llen den Zugang zu Medikamenten mit t\u00f6dlicher Wirkung nicht verwehren d\u00fcrfe, da dies ein Eingriff in die Grundrechte sei, selbstbestimmt dar\u00fcber zu entscheiden, wie und zu welchem Zeitpunkt das Leben enden soll. Dabei, so das Gericht, beschr\u00e4nkt sich der Grundrechtsschutz - Zitat - \u201enicht auf F\u00e4lle, in denen infolge des Endstadiums einer t\u00f6dlichen Krankheit der Sterbeprozess bereits begonnen hat oder unmittelbar bevorsteht\u201c.\n\nDie Bewertung, ob ein solcher Ausnahmefall besteht oder nicht, soll nach Meinung des Gerichtes das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte durchf\u00fchren, also eine staatliche Beh\u00f6rde, deren eigentliche Aufgabe die Risikobewertung von Arzneimitteln und deren Zulassung ist. Wenn nun das Selbstbestimmungsrecht so weit geht, dass der Staat bei der Frage \u201eWie nehme ich mir das Leben?\u201c als Agent, als Handlanger dienen muss, dann resultieren daraus meines Erachtens keine Pr\u00e4vention von Suizid oder bestm\u00f6gliche Behandlung von Suizidgedanken, sondern die Bef\u00f6rderung von Suizid.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598236,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":896,"sitzung":241,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es gut, dass wir heute einen weiteren Beitrag dazu leisten, dass ein gesellschaftliches Klima entsteht, in dem weder Krankheiten noch Bilanzsituationen zu einer Ausgrenzung von Menschen f\u00fchren. Wir wollen auf allen Ebenen daf\u00fcr sorgen, dass weniger Menschen den Weg in den vorzeitigen Tod als Ausweg sehen. Staatliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Suizids steht dazu in krassem Gegensatz.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598238,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":898,"sitzung":241,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht der vorzeitige Tod ist unser Ziel, sondern eine Hilfe, die das Ja zum Leben leichter m\u00f6glich macht.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598240,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":900,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":901,"sitzung":241,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Dann kann der Gedanke aus dem Team \u201e\u00d6kumenischer Kreuzweg der Jugend\u201c vielleicht auch irgendwann einmal mit den S\u00e4tzen enden: Es \u00e4nderte sich viel. Es \u00e4nderten sich viele.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598243,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":903,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt Birgit W\u00f6llert das Wort.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598245,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":905,"sitzung":241,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste, die hier zuschauen und zuh\u00f6ren! Vor fast genau zwei Jahren habe ich hier zum Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eSuizidpr\u00e4vention verbessern und Menschen in Krisen unterst\u00fctzen\u201c gesprochen. Heute liegt ein gemeinsamer Antrag dreier Fraktionen, der Fraktionen der Koalition und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, vor.\n\nObwohl es in den vergangenen zwei Jahren viele Gespr\u00e4che und Diskussionen zum Thema Suizid gab, haben diese leider nicht zu einer inhaltlichen Qualifizierung des urspr\u00fcnglichen Antrags beigetragen. Weil wir aber der Meinung sind, dass tats\u00e4chlich dringender Handlungsbedarf besteht, M\u00f6glichkeiten zu finden, die Selbstt\u00f6tungen verhindern - egal aus welchen Gr\u00fcnden, entweder aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden oder aufgrund bestimmter Situationen -, werden wir uns zu diesem Antrag enthalten. Ich m\u00f6chte das jetzt begr\u00fcnden.\n\nErstens. Zum Welttag der Suizidpr\u00e4vention 2016 gab es eine gemeinsame Erkl\u00e4rung der Kollegin Klein-Schmeink von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, des Kollegen Heidenblut von der SPD und mir - die CDU\/CSU wollte sich da nicht beteiligen -, die auch mit Expertinnen und Experten abgesprochen war. Diese Erkl\u00e4rung enthielt sieben gemeinsame Forderungen, die abgestimmt waren.\n\nHinter diesen Forderungen bleibt der vorliegende Antrag leider zur\u00fcck. So fehlt v\u00f6llig die Einschr\u00e4nkung des Zugangs zu Waffen oder bestimmten Arzneimitteln, um spontane Suizide besser zu verhindern. Es fehlt auch die Forderung nach der Bereitstellung von Forschungsmitteln im Bundeshaushalt zur systematischen Bewertung und Weiterentwicklung von Suizidpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. Hinzu kommt, dass Sie den gesamten Antrag mit allen Ihren Empfehlungen, Bewertungen und Bitten unter Haushaltsvorbehalt stellen. Das hei\u00dft, es darf nicht mehr kosten.\n\nZweitens. Schon in der \u00dcberschrift haben Sie eine scheinbar bedeutungslose Ver\u00e4nderung versteckt. Im fr\u00fcheren Antrag wurde die Unterst\u00fctzung der \u201eMenschen in Krisen\u201c gefordert, jetzt wollen Sie \u201eMenschen in Lebenskrisen\u201c helfen. Damit wird davon ausgegangen - das kam jetzt auch bei Ihnen, Kollege Henke, zum Ausdruck -, dass es sich um die Bew\u00e4ltigung von ganz pers\u00f6nlichen Krisen in schwierigen individuellen Lebenssituationen handelt.\n\nDie Ursachen von Krisen liegen aber nicht nur in eigenen Lebenssituationen und pers\u00f6nlichen Lebensverh\u00e4ltnissen begr\u00fcndet, sie k\u00f6nnen auch in gesellschaftlichen Umbr\u00fcchen und in gesellschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen begr\u00fcndet sein.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598247,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":907,"sitzung":241,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Und genau das fehlt uns in Ihrem Antrag.\n\nSie beschreiben im Feststellungsteil ausf\u00fchrlich, in welchen \u00dcberg\u00e4ngen von einer Lebensphase zur anderen Menschen besonders suizidgef\u00e4hrdet sind. Das ist alles richtig; aber wir kritisieren, dass Sie in allen Ihren Ma\u00dfnahmen davon ausgehen, dass die Betroffenen selbst Anpassungsstrategien entwickeln und Gesellschaft sich nicht ver\u00e4ndert.\n\nWir als Linke sagen, Suizidpr\u00e4vention ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, bei deren Erf\u00fcllung es Aufgaben f\u00fcr alle Beteiligten gibt. Sie betrifft alle Bereiche des gesellschaftlichen Lebens, nicht nur des staatlichen Lebens. Eine Gesellschaft, in der ein Klima der Anerkennung, der Achtung, der Wertsch\u00e4tzung des Einzelnen herrscht und in der nicht Leistungsdruck, Konkurrenz, Ausgrenzung und Angst das Leben der Menschen bestimmen, bietet allerbeste Voraussetzungen f\u00fcr eine wirksame Suizidpr\u00e4vention.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598249,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":909,"sitzung":241,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau dieser Aspekt kommt in Ihrem Antrag zu kurz.\n\nIch denke, hier gibt es in der n\u00e4chsten Legislaturperiode M\u00f6glichkeiten, konkretere Aufgabenstellungen zu formulieren, die auch diese Aspekte besser ber\u00fccksichtigen. Einem solchen Antrag w\u00fcrde die Linke dann auch sehr gern zustimmen, und sie w\u00e4re auch bereit, daran mitzuarbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598251,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":911,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt die Kollegin Helga K\u00fchn-Mengel das Wort.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598253,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abgeordneten Dr. Rudolf Henke [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":913,"sitzung":241,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Es ist ein ernstes, ein trauriges, aber ein ganz wichtiges Thema. Deswegen ist es gut, dass wir hier wenigstens noch am Ende dieser Legislatur auf die Notwendigkeit dringen, diejenigen, die sich selber t\u00f6ten wollen, zu erreichen, ihnen ein Angebot zu machen. Die Zahlen hatte Herr Henke schon genannt: 10 000 Menschen pro Jahr. Im internationalen Vergleich liegen wir hoch. Andere Staaten haben auf diesem Feld mehr erreicht. Wir wollen mit diesem Antrag auch daf\u00fcr sorgen, dass hier der Anschluss erreicht wird.\n\nDie meisten, die sich selber t\u00f6ten, wollen nicht sterben, sie wollen nur nicht mehr leben, sie wollen so nicht mehr leben - mit den \u00c4ngsten vor der Zukunft, vor Schmerzen, vor Einsamkeit. Da gibt es viele Gr\u00fcnde. Nicht immer ist der Suizid Ausdruck einer psychischen Erkrankung; er ist aber immer Ausdruck einer tiefgreifenden seelischen Krise, und da ist es schon ganz wichtig, dass wir ein Angebot machen.\n\nFrau W\u00f6llert, ich m\u00f6chte noch betonen - das ist mir ganz wichtig -: Wir haben mit vielen Gesetzen, die wir in dieser Legislatur beschlossen haben, auch Lebensumst\u00e4nde verbessert,","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598255,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":915,"sitzung":241,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"auch wenn sich das nicht in jedem Satz widerspiegelt und auch wenn man noch mehr tun k\u00f6nnte. Ich will das jetzt nicht aufz\u00e4hlen, sondern so pauschal stehen lassen. Daf\u00fcr gibt es viele Beispiele.\n\nF\u00fcr uns als Gesundheitspolitiker und \u001epolitikerinnen ist es wichtig, festzustellen, dass mehr als 80 Prozent derjenigen, die einen Suizid begangen haben, zum Zeitpunkt des Todes nicht ad\u00e4quat behandelt wurden und dass pro Jahr 100 000 Menschen, die einen Suizidversuch gemacht haben, mit dem Gesundheitssystem in Kontakt kommen. Da m\u00fcssen wir uns schon fragen: Wo ist die Aufmerksamkeit? Wo wird diesen Menschen ein Angebot gemacht? Was kommt in der Ausbildung und Weiterbildung vielleicht zu kurz? Es ist sehr wichtig, sich mit diesem Teil zu besch\u00e4ftigen.\n\nEs gibt viele gute Angebote. \u00dcber diejenigen, die im Antrag erw\u00e4hnt sind, hinaus denke ich an das SeeleFon in Bonn - ein Angebot, das Angeh\u00f6rigenverb\u00e4nde eingerichtet haben -, an das Atriumhaus in M\u00fcnchen und an [U25], das ich ganz wichtig finde. Bei Menschen bis zu 25 Jahren ist Selbstmord die zweith\u00e4ufigste Todesursache. Es gibt in der Altersgruppe bis 25 Jahre 500 Suizide pro Jahr. [U25] macht diesen Menschen \u00fcber einen E\u001eMail-Kontakt ein Angebot. Das BMFSFJ f\u00f6rdert diese Ma\u00dfnahme, zun\u00e4chst einmal zeitlich begrenzt. Aber es ist wichtig, so etwas in die Regelversorgung aufzunehmen.\n\nWie wichtig auch geschlechtsspezifische Angebote sind, m\u00f6chte ich Ihnen am Beispiel einer Einrichtung deutlich machen, die es in K\u00f6ln gibt. Jedes siebte lesbische M\u00e4dchen in Nordrhein-Westfalen im jungen Alter, bis 23 oder 25 Jahre, stirbt durch eigene Hand. Deswegen gibt es dieses Angebot, finanziert vom Land Nordrhein-Westfalen, noch von der alten Regierung vor Jahren eingef\u00fchrt. Die Stadt K\u00f6ln und, ich glaube, auch die Sparkasse sind beteiligt. Aber nicht das ist entscheidend, sondern die Tatsache, dass es ein solches Angebot gibt. Ich habe das bis zu diesem Zeitpunkt nicht gewusst, fand die Zahl wirklich ersch\u00fctternd. Das zeigt, wie sehr wir uns darum k\u00fcmmern m\u00fcssen, dass geschlechtsspezifische, gruppenspezifische Angebote im System verankert werden.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598257,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":917,"sitzung":241,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen immer wieder deutlich machen: Diese Krisendienste - ob telefonisch, ob online, ob in der pers\u00f6nlichen Beratung - sorgen nicht nur daf\u00fcr, dass ein Suizid weniger stattfindet, sondern verhindern auch Zwangsma\u00dfnahmen, Zwangseinweisungen, die hier h\u00e4ufig passieren.\n\nAber wie geht es weiter, nachdem man die Menschen erreicht hat? Wo sind die Versorgungsketten? Wo sind die regionalen Versorgungspunkte? Wo sind die niedrigschwelligen und zielgruppenspezifischen Angebote? Davon gibt es zu wenige.\n\nEs ist viel passiert. Herr Henke hat schon erw\u00e4hnt das Nationale Suizidpr\u00e4ventionsprogramm, NaSPro, 2002 eingef\u00fchrt - da war die Frau Pr\u00e4sidentin noch Ministerin -, eine hervorragende Institution. Wir haben auch vieles gemacht, was diese Menschen begleitet und unterst\u00fctzt, vom Pr\u00e4ventionsgesetz - Stichwort \u201eSetting\u201c - \u00fcber die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung bis zur Palliativversorgung. Aber hier muss noch mehr geschehen. Daran wollen wir arbeiten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nAuch wenn ich wei\u00df, dass manche das nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen: Es ist wahrscheinlich meine letzte Rede. Deswegen m\u00f6chte auch ich Danke sagen. Wenn etwas gut ist an diesem Beruf, den wir haben, dann ist es, dass man im Kleinen wie im Gro\u00dfen etwas ver\u00e4ndern kann und dass man dabei in Kontakt mit so vielen kompetenten Menschen kommt, was wirklich bereichernd ist - nicht im finanziellen Sinn nat\u00fcrlich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598259,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":919,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau K\u00fchn-Mengel. - Auch von unserer Seite aus noch einmal Danke f\u00fcr die Arbeit, die Sie hier im Deutschen Bundestag seit vielen Jahren geleistet haben. Sie waren vor allen Dingen immer sehr nah am Menschen, wie man sagt, sehr stark engagiert in der Gesundheitspolitik, der Patientenversorgung und haben sich die Frage gestellt: Wie muss etwas aussehen, damit es f\u00fcr die Menschen am besten ist? Sie waren die erste Patientenbeauftragte auf Bundesebene. Ich glaube, alle Kollegen und Kolleginnen sch\u00e4tzen Sie, weil Sie zu denjenigen geh\u00f6rten, die sehr stark auf Qualit\u00e4tsverbesserung gesetzt haben, auf Pr\u00e4vention, auf Versorgung, Rehabilitation und Pflege. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit. - Vielleicht d\u00fcrfen Sie ja n\u00e4chste Woche noch einmal eine letzte Rede halten. Dann werden wir noch einmal danken. Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598261,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":921,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen Maria Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":922,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau K\u00fchn-Mengel, es ist mir eine Ehre, Ihnen heute, nach dieser besonderen Rede, noch einmal Danke zu sagen. Dass es zum Abschluss dieser Wahlperiode zu einem solchen interfraktionellen Antrag kommen konnte, ist ja auch Ihnen zu verdanken. Ich bin froh, dass wir in dieser Wahlperiode ein so wichtiges Thema so positiv abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich gestehe, dass ich es sehr gut gefunden h\u00e4tte, wenn wir auch die Fraktion der Linken h\u00e4tten einbeziehen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df durch die vorherigen Gespr\u00e4che, die wir gef\u00fchrt haben, auch durch die gemeinsame Erkl\u00e4rung, die wir beim letzten Welt-Suizid-Pr\u00e4ventionstag 2016 zusammen verfasst haben, dass das durchaus m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Ich glaube, das h\u00e4tte uns angesichts der grundlegenden Bedeutung dieses Themas gut angestanden. Aber ich glaube, das Ganze ist damit nicht zu Ende.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598264,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":924,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir alle sind aufgerufen, uns beispielsweise am 10. September 2017 wieder gemeinsam f\u00fcr die Enttabuisierung des Suizids einzusetzen und dieses Thema besprechbar zu machen. Gerade die Politik ist aufgerufen, in dieser Beziehung zu helfen, und in diesem Zusammenhang w\u00e4re ein gemeinsames Signal durchaus f\u00f6rderlich. Wir haben es eben geh\u00f6rt: Jeder braucht in der Tat einen Menschen, der bereit ist, ihm zuzuh\u00f6ren, da zu sein. Genau daran hapert es ja sehr oft. Dass es hapert, hat auch damit zu tun, dass dieses Thema so stark mit Tabus, mit Vorurteilen, mit \u00c4ngsten, mit Scham belegt ist. Das alleine macht oftmals fr\u00fchzeitige Hilfe unm\u00f6glich oder erschwert sie, weil das Thema einfach nicht beredbar ist. Das zeigt schon, wie wichtig der Zusammenhang von Aufkl\u00e4rung, Information und Akzeptanz gerade f\u00fcr diesen Bereich ist. Deshalb ist es so wichtig, dass wir es schaffen, eine gemeinsame Haltung zu haben. Ich sage das auch im Hinblick darauf, dass wir ja eine durchaus schwierige Debatte zum Thema Sterbehilfe hatten. Das ist ein ganz anderer Themenbereich, aber er zeigt: Immer dann, wenn nicht genug zur Suizidpr\u00e4vention und zur Hilfeleistung im Vorfeld getan wird, kommen Menschen in Situationen, wo sie tats\u00e4chlich das Gef\u00fchl haben, dass es keinen anderen Ausweg mehr gibt. Wir wissen: In der Regel ist das eine Verengung der Sichtweise und die Zuspitzung einer Lebenskrise. Oftmals sind das Reichen einer Hand, die helfende Hand, aber auch das Zuh\u00f6ren ganz wichtige Faktoren.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598266,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":926,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von daher finde ich es ganz wichtig, dass wir es geschafft haben, diese interfraktionelle Initiative zu ergreifen.\n\nEs ist wahr: 2015, als wir unseren Antrag eingebracht haben, enthielt er einige Punkte mehr. Aber letztendlich, Frau W\u00f6llert, ist es nicht entscheidend, ob wir eine vollst\u00e4ndige Aufz\u00e4hlung der Ursachen und der Handlungsans\u00e4tze machen und ob wir uns vollkommen einig sind. Es ist wichtig, dass wir uns dar\u00fcber einig sind, dass wir etwas tun wollen, dass wir uns dar\u00fcber einig sind, dass wir unsere Hilfen und Angebote b\u00fcndeln m\u00fcssen, besser aufeinander abstimmen m\u00fcssen und dass wir in den jeweiligen Bereichen das tun, was uns m\u00f6glich ist. Daran scheitern wir im Bundestag h\u00e4ufig, weil wir Hilfeleistungen auf verschiedene Sozialgesetze verteilen, weil mal der Bund, mal die L\u00e4nder, mal die Kommunen zust\u00e4ndig sind. Das ist aber etwas, was der einzelne Mensch in einer solchen Situation gerade nicht gebrauchen kann.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598268,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":928,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist es so wichtig, dass wir diese gemeinsame Erkl\u00e4rung, die 18 Handlungspunkte, die genannt worden sind, als eine Verbindlichkeit ansehen, die wir in die n\u00e4chste Wahlperiode mitnehmen. Wir m\u00fcssen darauf schauen: Sind unsere Hilfsangebote wirklich angemessen? Sind sie stetig genug? Sind sie gut genug aufeinander abgestimmt? Gestern Abend, sehr sp\u00e4t, hatten wir eigentlich die gleiche Debatte: die Debatte \u00fcber die Kinder von psychisch kranken Eltern. Dort haben wir eine ganz \u00e4hnliche Gemengelage.\n\nVon daher bin ich sehr froh, dass wir es geschafft haben, diesen Antrag auf den Weg zu bringen. Ich hoffe, dass wir hier weitermachen. Es geht um die Verk\u00fcrzung von Wartezeiten f\u00fcr die Psychotherapie, es geht um die Verstetigung von Beratungsangeboten von verschiedenen psychosozialen Initiativen und Beratungsstellen, es geht um die Arbeit - sie wurde schon genannt - von [U25], einem Onlineberatungsangebot von Jugendlichen f\u00fcr Jugendliche, das f\u00fcr dieses Jahr finanziert ist, aber nicht dar\u00fcber hinaus.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598270,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":930,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sollten wir als Ansporn nehmen, rechtzeitig daf\u00fcr zu sorgen, dass eine solch wichtige Arbeit, bei der eine bundesweite Onlineberatung angeboten wird, rechtzeitig verstetigt wird, und solche niederschwelligen Angebote auch wirklich vorzusehen.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598272,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":932,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"In dem Sinne bin ich sehr froh, dass es zu dieser gemeinsamen Initiative gekommen ist. Ich hoffe, dass wir weiter gemeinsam daran arbeiten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598274,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":934,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt jetzt Ute Bertram das Wort.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598276,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-bertram\/archive\/214546","sequence":936,"sitzung":241,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":1341.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten und beschlie\u00dfen heute \u00fcber ein Thema, das eines der traurigsten und tragischsten Kapitel menschlicher Existenz betrifft, n\u00e4mlich den Suizid, den Selbstmord. Es gibt ihn, seit es die Menschheit gibt, und es wird ihn so lange geben, wie es die Menschheit gibt. Er war und ist Gegenstand der Philosophie und Literatur. Er hat inhaltlich eine \u00d6ffnung erfahren, die sich im Begriff des Freitods ausdr\u00fcckt.\n\nAuch geschichtlich, vor allem kirchengeschichtlich hat der Suizid eine Wandlung erfahren. Sah man im Selbstm\u00f6rder vor allem den M\u00f6rder, der sich an seinem Leben vergangen hat, das er von Gott geschenkt bekommen hatte, so sind wir heute, zu Recht, wie ich meine, davon abgekommen, im Suizid ein moralisches oder gar tats\u00e4chliches Unrecht zu sehen.\n\nAuch die ausl\u00f6senden Momente k\u00f6nnen sehr verschieden sein. Sie reichen von einer tiefen Depression \u00fcber eine ausweglos erscheinende Konfliktsituation bis hin zum sogenannten Bilanzsuizid. Auch \u00e4u\u00dferliche Ursachen, wie individuelle Diskriminierung oder politische Umw\u00e4lzungen, k\u00f6nnen nachweislich zum Suizid f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, heutzutage stehen \u00dcberlegungen im Mittelpunkt, wie suizidales Verhalten vermieden oder zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden kann. Dies gilt ganz dezidiert auch f\u00fcr den vorliegenden Antrag, den die Fraktionen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen nach intensiver Vorbereitung gemeinsam eingebracht haben, wof\u00fcr ich mich bei allen Beteiligten herzlich bedanke.\n\nIn Deutschland beklagen wir rund 10 000 Todesf\u00e4lle, die auf Suizid zur\u00fcckzuf\u00fchren sind - pro Jahr. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass auf einen vollendeten Suizid zehn Versuche kommen.\n\nIm Antragstext stellen wir fest, dass ein gro\u00dfer Teil der Suizide und der Suizidversuche Ausdruck einer psychischen Krise oder einer psychischen Erkrankung ist. Nur zu einem kleinen Teil ist der Suizid das Ergebnis einer souver\u00e4nen Entscheidung. Also m\u00fcssen pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen hier ansetzen.\n\nUnentbehrlich ist dabei, dass die Menschen in psychischen Krisen niederschwellige und vor allem schnelle Hilfe erreicht. Dies kann aber auch nur geschehen, wenn eine suizidale Gef\u00e4hrdung fr\u00fchzeitig erkannt wird. Daf\u00fcr ist generell ein vorurteilsfreier Umgang der Gesellschaft mit psychischen Erkrankungen notwendig. Es ist aber auch der gesamtgesellschaftliche Aspekt unabdingbar, dass das Umfeld des Suizidgef\u00e4hrdeten die Lage konkret erfasst und t\u00e4tig wird.\n\nF\u00fcr die Politik stellt sich die Suizidpr\u00e4vention als bereichs\u00fcbergreifende Querschnittsaufgabe dar, zu der die unterschiedlichen staatlichen und nichtstaatlichen Akteure in unterschiedlichster Art und Weise beitragen k\u00f6nnen und m\u00fcssen.\n\nMit diesem Antrag an die Adresse der Bundesregierung wollen wir mit einem 18 Punkte umfassenden Forderungskatalog erreichen, dass der Bund m\u00f6glichst alle Register zieht, um Suizidpr\u00e4vention zu st\u00e4rken. Zu diesen Forderungen geh\u00f6rt, dass die Pr\u00e4vention psychischer Krankheiten ressort\u00fcbergreifend wahrgenommen wird und gemeinsam mit den L\u00e4ndern darauf hingewirkt wird, psychischen Erkrankungen vorzubeugen, sie fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu behandeln. Dasselbe gilt f\u00fcr die F\u00f6rderung der seelischen Widerstandskraft.\n\nDie Suizidpr\u00e4vention muss auch im Rahmen der Nationalen Pr\u00e4ventionskonferenz ihren Niederschlag finden; hier ergeht die Aufforderung an die Bundesregierung, auf Modellvorhaben f\u00fcr niedrigschwellige und schnell zug\u00e4ngliche Leistungen hinzuwirken.\n\nEin weiterer Punkt, den ich herausheben m\u00f6chte, ist die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung \u00e4lterer und alter Menschen, auch gerade derjenigen, die in Einrichtungen der Altenhilfe leben. Denn hier entwickeln sich oft Depressionen, die unerkannt bleiben und deshalb nicht oder nur unzul\u00e4nglich behandelt werden.\n\nWir m\u00fcssen auch noch st\u00e4rker unser Augenmerk auf Regelungen im Baurecht richten, die einen Suizid m\u00f6glichst verhindern. Hier sind vor allem psychotherapeutische und psychiatrische Einrichtungen sensible Orte. Aber auch Stellen, die sich als bevorzugte Orte f\u00fcr Suizide erwiesen haben, m\u00fcssen systematisch pr\u00e4ventiv um- oder ausgestaltet werden.\n\nMeine Damen und Herren, im Bereich der Pr\u00e4vention kann die Bundesregierung viel tun, auch die L\u00e4nder und die Kommunen. Auch ehrenamtliches Engagement ist hier m\u00f6glich; das kann ich Ihnen als Mitglied im Verein f\u00fcr Suizidpr\u00e4vention Hildesheim authentisch best\u00e4tigen. Doch mein Appell lautet: Jeder kann suizidpr\u00e4ventiv wirken. Dies setzt in erster Linie voraus, dass wir - jeder und jede von uns - unsere Umgebung, unsere Mitmenschen aufmerksam und mit Anteilnahme wahrnehmen.\n\nKein Suizid kommt aus dem Nichts. Meistens geht ihm ein Hilferuf voraus, oft ein stiller. Deshalb m\u00fcssen wir alle besonders gut zuh\u00f6ren, nicht nur mit den Ohren, sondern auch mit dem Herzen. Stimmen Sie bitte dem Antrag zu.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598278,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":938,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes spricht Dirk Heidenblut f\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598280,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":940,"sitzung":241,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":1490.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal: Ich freue mich auch, dass wir hier - auch wenn wir \u00fcber ein Thema reden, \u00fcber das man sich sicherlich nicht freuen kann - endlich zu einer gemeinsamen Initiative kommen. Ich erlaube mir, ein Wort einer meiner Vorrednerinnen aufzugreifen - ich halte es f\u00fcr eine sehr sch\u00f6ne Formulierung -: dass wir das Thema weiter besprechbar machen. Allein das ist schon ein ganz wichtiger Ansatz. Denn schon dadurch, dass wir uns hier mit diesem Antrag besch\u00e4ftigen, bewirken wir etwas.\n\nFrau Kollegin W\u00f6llert, ich war auch sehr froh, dass wir schon im letzten Jahr etwas machen konnten. Ich gebe Ihnen auch recht: Wir waren an einigen Stellen weiter. Aber so schlecht, wie Sie ihn machen, finde ich unseren Antrag auch wieder nicht.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":941,"sitzung":241,"speaker":"Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"So schlecht habe ich ihn auch gar nicht gemacht!","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":942,"sitzung":241,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":1490.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es ist ganz wichtig, dass wir an der Stelle - das will ich deutlich sagen - wirklich zeigen, dass wir gemeinsam etwas tun wollen, weil uns 10 000 Tote nicht kalt lassen, weil uns die Menschen, die im Suizid den einzigen oder zumindest einen Ausweg sehen, wichtig sind und weil wir sie von diesem Ausweg nach M\u00f6glichkeit abbringen wollen. Das ist unser Kernansatz. Der Kollege Henke hat zu Recht deutlich gemacht: Das k\u00f6nnen wir nicht alleine tun. - Das werden wir am Ende auch nicht mit dem vorliegenden Antrag schaffen. Aber wir k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass nicht nur dar\u00fcber geredet wird, sondern dass damit auch die Aufmerksamkeit gesch\u00e4rft wird; meine Vorrednerin hat das sehr deutlich gemacht. Nur wenn wir alle aufmerksam sind, bekommen die betreffenden Menschen den ersten Zugang.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598284,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":944,"sitzung":241,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":1490.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sehen den Antrag als gemeinsames Zeichen. Ich h\u00e4tte mir durchaus gew\u00fcnscht, dass wir einen gemeinsamen Antrag vorlegt h\u00e4tten. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie, meine Damen und Herren von der Linken, doch noch zu einer Zustimmung kommen k\u00f6nnten. In unserem Antrag steht nichts, dem man nicht zustimmen kann. Sicherlich kann das eine oder andere noch verbessert werden. Aber daran kann man arbeiten.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":945,"sitzung":241,"speaker":"Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann machen wir ihn gemeinsam!","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":946,"sitzung":241,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":1490.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Antrag ist letzten Endes durchaus wegweisend.\n\nDie Gr\u00fcnde der Menschen f\u00fcr einen Suizid sind vielf\u00e4ltig. Es ist auch nicht an uns, eine Aussage \u00fcber diese Gr\u00fcnde zu treffen. Aber es ist sehr wohl an uns, daf\u00fcr zu sorgen, dass solche Gr\u00fcnde nicht vorhanden sind oder dass die Rahmenbedingungen, wenn solche Gr\u00fcnde vorhanden sind, so sind, dass sich statt eines Suizids eine andere M\u00f6glichkeit findet.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598288,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":948,"sitzung":241,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":1490.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Grund ist sehr h\u00e4ufig eine psychische Erkrankung oder zumindest eine massive psychische Belastung. Daher ist es nach wie vor fatal, dass Menschen in vielen Situationen oft monatelang auf den ersten Ansprechpartner warten m\u00fcssen, der ihnen in fachlicher Hinsicht in irgendeiner Form Hilfe leisten kann. Es ist richtig, dass wir als Gro\u00dfe Koalition den G-BA aufgefordert haben, hier endlich zu handeln und daf\u00fcr zu sorgen, dass im Rahmen der Psychotherapie-Richtlinie schnellere und bessere Zugangsm\u00f6glichkeiten geschaffen werden. Aber das muss - diese Bemerkung sei mir an dieser Stelle gestattet - nun auch umgesetzt werden. Dazu geh\u00f6rt auch, dass die handelnden Fachkr\u00e4fte wie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten durch entsprechende Ausstattung, Zeitkontingente und angemessene Bezahlung in die Lage versetzt werden, die von uns gewollten Angebote zu er\u00f6ffnen. Das ist ein wesentlicher Punkt.\n\nDer Kollege Henke hat nicht zu Unrecht die Frage angesprochen, ob wir bestimmte Medikamente eigentlich zug\u00e4nglich machen m\u00fcssen, um sozusagen den Suizid zu erm\u00f6glichen. Ich m\u00f6chte darauf nicht n\u00e4her eingehen, nur so viel: Wir m\u00fcssen auch in entgegengesetzter Richtung vorgehen. Wenn wir bestimmte Medikamente, die Menschen in den gerade geschilderten ausweglosen Situationen, in denen jedwede andere Behandlung nicht gewirkt hat, brauchen - ich spreche ausdr\u00fccklich Cannabis als Medikament an -, f\u00fcr n\u00f6tig halten und der Meinung sind, dass die betreffenden Menschen sie erhalten sollen, dann d\u00fcrfen wir erwarten, dass der G-BA diese Medikamente z\u00fcgig verf\u00fcgbar macht; denn solche Medikamente zur\u00fcckzuhalten sowie Menschen in ihrem Leid, ihrem Elend und in ausweglosen Situationen alleine zu lassen, ist wahrlich keine Suizidpr\u00e4vention, sondern das genaue Gegenteil.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598290,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN ","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":950,"sitzung":241,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":1490.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben viel erreicht und viele Aspekte ber\u00fccksichtigt. Wenn wir uns den aufgelisteten 18 Punkten - vor allem in der n\u00e4chsten Legislaturperiode - im Detail intensiv widmen, k\u00f6nnen wir noch viel mehr Pr\u00e4vention erreichen. Eines ist ganz wichtig: Wir m\u00fcssen Menschen, die meinen, in einer ausweglosen Situation zu sein, die Hoffnung geben, dass es weitergeht. Nachdem so viele sch\u00f6ne Projekte angesprochen wurden, m\u00f6chte ich auf ein weiteres hinweisen. Der Verband, dem ich angeh\u00f6re, hilft mit einem sogenannten W\u00fcnschewagen bundesweit Menschen, die vor dem Tod stehen und um ihr Leben k\u00e4mpfen. Das ist ein tolles Projekt, das zu erw\u00e4hnen, an dieser Stelle gut passt. Wenn man bis zum Schluss wei\u00df, dass man es wagen kann, W\u00fcnsche zu haben, dass das Leben noch lebenswert ist, dann ist das ein ganz wesentlicher Schutz vor Suizid.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn doch noch alle dem Antrag zustimmen k\u00f6nnten. Ich glaube, dass nichts dagegen spricht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598292,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":952,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat jetzt Hubert H\u00fcppe das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598294,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":954,"sitzung":241,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es ist ein gutes Zeichen, dass wir zum Abschluss dieser Legislaturperiode diesen Beschluss fassen. Er bringt unsere gesundheitspolitische und ethische \u00dcberzeugung zum Ausdruck. Wir sagen - das hat eben schon der eine oder die andere gesagt -: Jeder Suizid und jeder Suizidversuch ist einer zu viel.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":955,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war bei der Einbringung nicht so!","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":956,"sitzung":241,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen - auch das beinhaltet dieser Antrag - ist es richtig, dass wir uns den gef\u00e4hrdeten Menschen zuwenden und ihnen Hilfen anbieten. Wir machen ferner deutlich: Der Staat ist Garant des Lebens, nicht der Garant f\u00fcr einfache Wege und wirksame Mittel zur Selbstt\u00f6tung.\n\nDie heutige Vorlage kommt im wahrsten Sinne aus der Mitte des Hauses; das ist bereits gesagt worden. Sie bringt zum Ausdruck - das finde ich ganz wichtig -, dass Suizidpr\u00e4vention m\u00f6glich ist, dass man wirklich etwas f\u00fcr die gef\u00e4hrdeten Menschen tun kann.\n\nIch halte es \u00fcbrigens f\u00fcr ganz wichtig, dass in diesem Antrag auf die UN-Behindertenrechtskonvention Bezug genommen wird; denn da hei\u00dft es: Man muss daf\u00fcr sorgen, dass das Bewusstsein entsteht, dass zum Beispiel psychisch kranke, depressive Menschen zu uns geh\u00f6ren, und wir m\u00fcssen aufpassen, dass diese nicht diskriminiert werden und keine Angst haben m\u00fcssen, dass ihnen, wenn sie \u00fcber ihre Erkrankung sprechen, nur Ablehnung oder m\u00f6glicherweise sogar soziale Konsequenzen entgegenschlagen. Dieses Bewusstsein gibt es \u00fcberhaupt noch nicht.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":957,"sitzung":241,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":958,"sitzung":241,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welcher Arbeitnehmer w\u00fcrde sich denn trauen, seinem Arbeitgeber zu sagen, dass er depressiv ist, dass er psychische Probleme hat; das w\u00fcrde sich doch kaum einer trauen. Meine Damen und Herren, sprechen wir doch mal \u00fcber uns selber - wir k\u00f6nnen ja immer gut \u00fcber andere reden -: W\u00fcrde sich denn einer von uns trauen, w\u00e4hrend des Wahlkampfes, wenn man darauf angesprochen wird, zu sagen: \u201eJa, ich bin depressiv, ich habe psychische Probleme\u201c? Da kann jeder einmal in sich gehen. Das ist nicht einfach.\n\nDeswegen ist es, glaube ich, ganz wichtig, die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass sich diese Menschen auch an anonyme Adressen wenden k\u00f6nnen - einige wurden genannt -, damit sie, wenn sie in gef\u00e4hrlichen Situationen sind, rund um die Uhr die M\u00f6glichkeit haben, Menschen anzusprechen; denn Krisen gucken nicht auf die Uhr und halten sich nicht an Arbeitszeiten, vielmehr k\u00f6nnen sie abends entstehen, sie k\u00f6nnen nachts entstehen, sie k\u00f6nnen morgens entstehen.\n\nDa hier schon einige gute Institutionen genannt worden sind, danke ich an dieser Stelle den 104 in Deutschland vorhandenen Telefonseelsorgestellen, weil sie gute Arbeit leisten und wahrscheinlich schon dem einen oder anderen - auch jungen Menschen - geholfen haben.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598300,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":960,"sitzung":241,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier wird deutlich, dass wir sehr unterschiedliche Gruppen haben. Wir haben einmal den stetig wachsenden Anteil von \u00e4lteren Menschen, die bef\u00fcrchten, dass sie, wenn sie ins Heim kommen, von anderen abh\u00e4ngig werden. Daf\u00fcr zu sorgen, dass sie dann so weit wie m\u00f6glich in ihrem gewohnten Umfeld leben k\u00f6nnen, hat \u00fcbrigens etwas mit Inklusion zu tun. Auch das ist Pr\u00e4vention, zu sagen: Die Menschen sollen - solange es eben geht - in ihrem gewohnten Umfeld leben k\u00f6nnen.\n\nDaneben gibt es die jungen Menschen, die zum Teil neuen Gefahren ausgesetzt sind - Stichwort: Cybermobbing. Auch das gilt es zu beobachten.\n\nEs gibt eine Gruppe, die im Antrag noch nicht angesprochen wurde - wenn wir in der neuen Legislaturperiode dar\u00fcber sprechen, ist es mir ein wichtiges Anliegen, dass wir auch \u00fcber diese Menschen sprechen -: Es sterben auch Menschen in Justizvollzugsanstalten. Dass Menschen sich in Gef\u00e4ngnissen umbringen, ist dort die h\u00e4ufigste Todesursache. Auch das ist eine wichtige Gruppe, bei der wir \u00fcberlegen m\u00fcssen: Wie k\u00f6nnen wir erreichen, dass die Signale dort aufgenommen werden?\n\nEin letzter Punkt. Es ist nat\u00fcrlich auch wichtig, wie die \u00d6ffentlichkeit damit umgeht. Wie gehen die Medien damit um? Es ist schon \u00fcber den sogenannten Werther-Effekt gesprochen worden. Es gibt bekannte Sportler, bekannte Schauspieler, die sich selbst get\u00f6tet haben. Die Folge war nicht selten, dass in den Monaten darauf dies f\u00fcr viele, die schon gef\u00e4hrdet waren, der letzte Impuls war, umzusetzen, was sie sich vorher nur vorgenommen hatten.\n\nWeil es \u00fcblich geworden ist, sich \u00fcber Medien zu beschweren, m\u00f6chte ich an dieser Stelle den Medien einen herzlichen Dank aussprechen, die in den allermeisten F\u00e4llen sehr sensibel mit diesem Problem umgehen. Wenn sie berichten, weisen sie meistens gleich auf Hilfsangebote hin. Auch daf\u00fcr, denke ich, kann man einmal Dank sagen.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598302,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":962,"sitzung":241,"speaker":"Hubert H\u00fcppe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bleibt viel zu tun. Wichtig ist, dass von dieser Debatte heute ein Signal ausgeht und es auch ein Signal f\u00fcr die n\u00e4chste Wahlperiode sein wird, das zeigt, dass wir uns f\u00fcr die W\u00fcrde eines jeden Menschen einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598304,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":964,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Aussprache ist beendet.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12782 mit dem Titel \u201eSuizidpr\u00e4vention weiter st\u00e4rken - Menschen in Lebenskrisen helfen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr den Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 34 a bis 34 c sowie Zusatzpunkt 11 auf:\n\n34. a)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Ulle Schauws, Katja D\u00f6rner, Beate M\u00fcller-Gemmeke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine wirksame Frauen- und Gleichstellungspolitik in Deutschland\n\nDrucksachen 18\/11413, 18\/12656\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Nicole Gohlke, Sigrid Hupach, Dr. Rosemarie Hein, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nWissenschaftsfreiheit und Wissenschaftsverantwortung sicherstellen\n\nDrucksachen 18\/6191, 18\/12777\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Kai Gehring, Ulle Schauws, \u00d6zcan Mutlu, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nWissenschaftsfreiheit f\u00f6rdern, Geschlechterforschung st\u00e4rken, Gleichstellung in der Wissenschaft herstellen\n\nDrucksachen 18\/11412, 18\/12778\n\nZP 11\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Brigitte Pothmer, Kerstin Andreae, Ulle Schauws, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nR\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit einf\u00fchren\n\nDrucksache 18\/12794\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Debatte 38 Minuten vorgesehen. - Wie ich sehe, sind Sie damit einverstanden. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner erh\u00e4lt der Kollege S\u00f6nke Rix von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598306,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Suizidpr\u00e4vention","top_id":15405,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":966,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte gar nicht damit gerechnet, als Erster zu reden. Irgendwie war ich im falschen Film. Ich dachte, da es Oppositionsantr\u00e4ge sind, spricht als Erstes ein Redner von der Opposition;","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":967,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich auch gedacht!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":968,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"aber wir sprechen ja \u00fcber das Votum des Ausschusses. - Das hast du auch gedacht? Wunderbar. Wir k\u00f6nnen ja noch tauschen.\n\nNein, ich fange einfach einmal an. Allerdings kann ich jetzt nicht, wie das sonst so meine Art ist, auf die Vorrednerinnen und Vorredner eingehen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598310,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":970,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe mir aber vorweg einige Gedanken gemacht, was sie wohl sagen werden, und nat\u00fcrlich habe ich auch die Antr\u00e4ge gelesen. So ist es ja nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598312,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":972,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte in erster Linie auf den Antrag der Gr\u00fcnen zur Gleichstellungspolitik allgemein eingehen. Meine Kollegin wird nachher noch auf die bildungs- und gleichstellungspolitischen Fragen eingehen.\n\nDieser Antrag bietet eine gute Gelegenheit, am Ende der Wahlperiode Res\u00fcmee zu ziehen und zu betrachten, was wir in der vergangenen Zeit geleistet haben. Da es im Antrag hei\u00dft, wir h\u00e4tten viel zu wenig getan und k\u00f6nnten noch mehr tun, m\u00f6chte ich auf ein paar Aspekte verweisen.\n\nIm Antrag wird gefordert, mehr Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu ergreifen. Ich finde, mit dem Elterngeld Plus haben wir eine besonders gute Ma\u00dfnahme zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf ergriffen, weil damit die Partnerschaftlichkeit in den Mittelpunkt ger\u00fcckt und deutlich gemacht wird, dass nicht nur ein Elternteil die Arbeitszeit reduzieren soll, um mehr Zeit f\u00fcr die Familie zu haben; vielmehr wollen wir die Chance bieten, dass sich beide Elternteile daf\u00fcr Zeit nehmen. Das Elterngeld Plus ist eine hervorragende Ma\u00dfnahme.\n\nWir k\u00f6nnen das Elterngeld Plus auch zu einer Familienarbeitszeit ausbauen; das ist gar keine Frage. Ich wei\u00df, die Gr\u00fcnen haben \u00e4hnliche Ideen. Manuela Schwesig hatte bereits einen entsprechenden Entwurf angek\u00fcndigt. Unser Koalitionspartner ist noch nicht bereit, das mitzumachen. Dar\u00fcber werden wir uns dann einfach im Wahlkampf streiten. Es w\u00e4re gut, wenn wir in der n\u00e4chsten Wahlperiode hier eine Mehrheit h\u00e4tten, um eine gesetzlich verbindliche Familienarbeitszeit einzuf\u00fchren.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598314,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":974,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang auch sagen, dass wir Sozialdemokraten traurig sind, dass wir eines, was wir uns im Koalitionsvertrag vorgenommen haben, nicht umsetzen konnten. Es scheiterte an der Bereitschaft unseres Koalitionspartners, an dieser Stelle gro\u00dfe Schritte zu machen. Ich meine das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit auf Vollzeit.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598316,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":976,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir bitter n\u00f6tig. Wir alle wissen - aber anscheinend ist das einigen noch nicht richtig bewusst -, dass wir hier ein Problem haben; denn durch das nicht vorhandene R\u00fcckkehrrecht dr\u00e4ngen wir Frauen in Altersarmut. Ich finde, wir sind gut beraten, so schnell wie m\u00f6glich, vielleicht mit neuen Mehrheiten, ein R\u00fcckkehrrecht in diesem Parlament zu beschlie\u00dfen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598318,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":978,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will auf drei Dinge eingehen, die wir geleistet haben und die zumindest in der Gleichstellungspolitik ein St\u00fcck weit historisch sind.\n\nDas eine ist die Einf\u00fchrung der gesetzlichen Frauenquote. Ich finde, es war ein erster wichtiger Schritt, dass wir die gesetzliche Frauenquote bei gr\u00f6\u00dferen Unternehmen eingef\u00fchrt haben. Ich wei\u00df, dass man die Frauenquote auch f\u00fcr kleinere Unternehmen h\u00e4tte einf\u00fchren k\u00f6nnen - auch wir h\u00e4tten hier viel mehr gewollt -; aber dass wir \u00fcberhaupt eine gesetzliche Frauenquote haben, ist, wie ich finde, ein gro\u00dfes Verdienst dieser Regierungskoalition. Ich will an dieser Stelle sagen: Herzlichen Dank an alle Fraktionen, vor allem an die Frauen in allen Fraktionen! Die fraktions\u00fcbergreifende Zusammenarbeit hat daf\u00fcr gesorgt, dass der Druck auf uns m\u00e4nnliche Kollegen so gro\u00df wurde, dass wir diese gesetzliche Regelung geschaffen haben. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598320,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":980,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Hoch auf die Frauensolidarit\u00e4t!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":981,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch bei der Frage der Lohngerechtigkeit haben wir einen, wie ich immer sage, kleinen, aber wichtigen Schritt unternommen. Wir haben Lohntransparenz hergestellt, damit Frauen f\u00fcr die gleiche Arbeit auch den gleichen Lohn bekommen. Ich finde es richtig, dass wir eine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr geschaffen haben. Wir sorgen f\u00fcr Transparenz, um der Lohndiskriminierung entgegenzuwirken. Das ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich wei\u00df, dass wir im Parlament und in der Gesellschaft hart darum gerungen haben. An dieser Stelle gilt mein herzlicher Dank auch allen au\u00dferhalb des Parlaments, die daran mitgewirkt haben, dass wir das umsetzen konnten. In der n\u00e4chsten Wahlperiode werden wir weitere und deutlichere Schritte auf dem Weg zur Lohngerechtigkeit unternehmen; aber die ersten Schritte wurden unternommen.\n\nIch m\u00f6chte einen dritten Punkt ansprechen, auch wenn dieses Thema nicht federf\u00fchrend bei uns im Familien- und Frauenausschuss behandelt wurde: die Reform des Sexualstrafrechts. Wir wissen, dass auch dieser Erfolg nur dank der guten Zusammenarbeit der Frauenpolitikerinnen und -politiker, insbesondere der weiblichen Kollegen, m\u00f6glich wurde. Nur dadurch ist es gelungen, \u201eNein hei\u00dft Nein\u201c verbindlich ins Gesetz zu schreiben. Bei diesem Gesetzesvorhaben haben vor allem die Frauen aus der Zivilgesellschaft dazu beigetragen, dass das am Ende einstimmig, also mit einem starken Votum, beschlossen worden ist. Dieser lange Kampf der frauenpolitischen Szene hat sich gelohnt, weil wir nun endlich verbindlich \u201eNein hei\u00dft Nein\u201c im Sexualstrafrecht festgeschrieben haben.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598323,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":983,"sitzung":241,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil wir am Ende der Wahlperiode stehen, kann man schon auf die n\u00e4chste Wahlperiode blicken. Laut Umfrageergebnissen sieht es im Moment so aus, dass - ich denke, das bef\u00fcrchten wir gemeinsam - Rechtspopulisten in unser Parlament einziehen k\u00f6nnten. Wir arbeiten - hoffentlich gemeinsam - daran, dies zu verhindern. Dieser Umstand macht aber deutlich, dass das, was wir hier mit gro\u00dfen Mehrheiten beschlossen haben und was wir f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich halten und als Grundwerte ansehen - Gleichstellung, Gleichberechtigung -, keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Diese Rechtspopulisten ziehen in ihren Programmen und Aussagen alles ins L\u00e4cherliche, was zu den Themen Gleichstellung, Gleichberechtigung und Frauenf\u00f6rderung auf der Tagesordnung steht. Dagegen sollten wir gemeinsam k\u00e4mpfen. Auch wenn wir mit unterschiedlichen Schwerpunkten in den Wahlkampf gehen, wollen wir hoffentlich alle gemeinsam die AfD aus dem Parlament raushalten, um unsere Grundwerte, insbesondere zur Gleichstellung, weiterhin aufrechtzuerhalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598325,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE]","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":985,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt jetzt Nicole Gohlke das Wort.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598327,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":987,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist leider eine wirklich d\u00fcrftige Bilanz, die die Gro\u00dfe Koalition in puncto Gleichstellungspolitik und bei der Frauenf\u00f6rderung vorzuweisen hat. Union und SPD haben zu wenig getan. Das, was sie getan haben, war halbherzig. Die Situation hat sich im Kern kaum verbessert. Das hat dramatische Folgen f\u00fcr Frauen. Das muss sich endlich \u00e4ndern.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598329,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":989,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Frauen werden im Schnitt um 21 Prozent schlechter bezahlt als M\u00e4nner. Frauen sind besonders von Armut betroffen; denn vor allem Frauen arbeiten in Minijobs und im Niedriglohnbereich. Nicht zuf\u00e4llig werden gerade die Berufe, in denen viele Frauen arbeiten, schlechter bezahlt. Es sind immer noch Frauen, die \u00fcberwiegend unbezahlte Arbeit in Haushalt, Familie und Ehrenamt leisten; und am Ende, im Alter, sind sie es, die \u00fcberwiegend in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen und Altersarmut landen. Frauen bekommen durchschnittlich ein Drittel weniger Rente als M\u00e4nner. Das ist doch Wahnsinn! Das ist ein Skandal!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598331,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":991,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Armut stellen Frauen die Mehrheit. An anderer Stelle sind Frauen eine Seltenheit, n\u00e4mlich wenn es um die gutbezahlten Jobs in der Wirtschaft geht. Die Frauenquote in den Vorst\u00e4nden der 160 wichtigsten b\u00f6rsennotierten Unternehmen Deutschlands liegt bei peinlichen 6,7 Prozent. In der Wissenschaft st\u00f6\u00dft man auf das gleiche Problem: Frauen absolvieren zwar \u00fcber die H\u00e4lfte aller Studienabschl\u00fcsse, bei den Promotionen liegt der Frauenanteil noch immer bei \u00fcber 40 Prozent; aber bei den Habilitationen und Professuren, also genau da, wo es um die Karriere geht, bricht der Frauenanteil auf 18 Prozent ein. Das ist die Situation im Jahr 2017, und das ist nichts anderes als systematische und strukturelle Diskriminierung. Die geh\u00f6rt endlich beendet.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598333,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":993,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Obwohl die Situation so ist, wie ich sie beschrieben habe, und obwohl die Ungerechtigkeit so offensichtlich und so massiv ist, f\u00fchren die neuen rechten Kr\u00e4fte einen Feldzug gegen die vermeintliche Genderideologie und gegen die Gleichstellung, die ja in Wahrheit \u00fcberhaupt nicht erreicht ist, aber \u00fcberf\u00e4llig w\u00e4re. Aber den neofaschistischen und autorit\u00e4ren Kr\u00e4ften wie der AfD reicht die bestehende Diskriminierung nicht aus, mit der die Menschen hier zu k\u00e4mpfen haben. Die Diskriminierung von Muslimen oder Gefl\u00fcchteten, die Diskriminierung aufgrund von Geschlecht oder sexueller Orientierung, das alles reicht ihr nicht aus. Kr\u00e4fte wie die AfD wollen eine Gesellschaft der Ungleichheit und der Ungleichwertigkeit. Genau das geh\u00f6rt bek\u00e4mpft.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598335,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":995,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das macht zum Beispiel die Geschlechterforschung. Weil sie das macht, weil sie Ungerechtigkeiten offenlegt, ger\u00e4t sie ins Visier der neuen Rechten. Deswegen m\u00fcssen wir der Geschlechterforschung jetzt den R\u00fccken st\u00e4rken.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598337,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":997,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Wissenschaft hat sich mit den Genderstudies eine Disziplin etabliert, die die Beziehungen von Geschlecht und Gesellschaft erforscht und Mechanismen der Unterdr\u00fcckung offenlegt. Es ist das Verdienst der Frauenbewegung und der Geschlechterforschung, dass inzwischen auch im Mainstream die Erkenntnis angekommen ist, dass die soziale Ungleichheit zwischen M\u00e4nnern und Frauen mit Vorstellungen von M\u00e4nnlichkeit und Weiblichkeit einhergeht, die gesellschaftlich und kulturell gemacht sind. Nur aufgrund der hartn\u00e4ckigen Arbeit in den Instituten f\u00fcr Geschlechterforschung gibt es heute \u00fcberhaupt Initiativen zur F\u00f6rderung von M\u00e4dchen und Frauen, zum Beispiel in mathematisch-naturwissenschaftlichen F\u00e4chern, oder insgesamt Initiativen zum Abbau von beruflichen Geschlechterstereotypen.\n\nStrategien zur F\u00f6rderung von Gleichstellung und Vielfalt wie zum Beispiel das Gender-Mainstreaming, das Diversity Management in Unternehmen oder auch der Ausbau der Infrastruktur von Frauen- und Gleichstellungsbeauftragten, das alles ist ein gesellschaftlicher Fortschritt. Daran darf es keinen Zweifel geben. Das muss die Politik aber auch deutlich machen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598339,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":999,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die AfD heute fordert, dass Bund und L\u00e4nder - ich zitiere aus ihrem Wahlprogramm - \u201ekeine Mittel f\u00fcr die \u201aGender-Forschung\u2018 mehr bereitstellen\u201c d\u00fcrfen und dass \u201e\u201aGleichstellungsbeauftragte\u2018 an den Universit\u00e4ten ... abzuschaffen\u201c sind, dann erwarte ich aber auch einmal eine Reaktion oder Aktivit\u00e4t der Bundesregierung, die deutlich macht, dass solche rechten Vorst\u00f6\u00dfe auf geschlossene Ablehnung sto\u00dfen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598341,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":1001,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen ist auch der Vorschlag der Gr\u00fcnen, ein Nachwuchsprogramm in der Genderforschung aufzulegen, so sympathisch. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich ein deutliches Signal an die Wissenschafts-Community, dass die Bundesregierung hinter der Wissenschaftsfreiheit steht.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598343,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":1003,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber vielleicht ist das Problem ja auch, dass einigen in der Union dieser ganze reaktion\u00e4re Mist gar nicht so fern ist.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598345,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":241,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598346,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wie bitte?","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":1006,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"- Dann h\u00f6ren Sie mal zu. - Auch die Junge Union, Ihre Jugendorganisation, fordert, ganz im Gleichklang mit der AfD - auch das ist ein Zitat -, \u201edie finanzielle F\u00f6rderung der sog. Gender-Studies einzustellen\u201c.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1007,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":1008,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass solche Vorschl\u00e4ge gemacht werden, l\u00e4sst tief blicken und sagt viel \u00fcber das Verst\u00e4ndnis von Wissenschaftsfreiheit aus.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598350,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":1010,"sitzung":241,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage ganz klar: Wer es heute mit der Wissenschaftsfreiheit ernst meint, der muss die Genderforschung verteidigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598352,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1012,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion Gudrun Zollner das Wort.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598354,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1014,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir in die Geschichte zur\u00fcckblicken, stellen wir fest, dass der privilegierte Zugang von M\u00e4nnern zu h\u00f6herer Bildung jahrhundertelang die Vormachtstellung der M\u00e4nner begr\u00fcndete.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598356,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":241,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Hat aber nichts genutzt!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598357,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1017,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erst im Jahr 1900 erlaubte als erstes Bundesland das Land Baden Frauen das Hochschulstudium, und es sollte noch bis zum Jahr 1909 dauern, bis Frauen schlie\u00dflich in ganz Deutschland studieren konnten. Deshalb freut mich die Meldung von letzter Woche, dass in Bayern so viele Frauen habilitiert wurden wie noch nie.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598359,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1019,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wie konnten sich alte Rollenbilder so lange durchsetzen? Blicken wir zur\u00fcck in die 50er-, 60er- und 70er-Jahre. Der 7. Sinn erkl\u00e4rte uns, dass der R\u00fcckspiegel in Autos von Frauen nur zum Lippennachziehen genutzt wird. Oder denken Sie an die Filme und B\u00fccher \u00fcber die gute Hausfrau, dar\u00fcber, wie sie das Leben ihres Mannes erleichtern kann. Ein Werbespot aus dem Jahr 1954 behauptet, eine Frau habe zwei Lebensfragen: Was ziehe ich an? Was koche ich? - Und im BGB in der Fassung von 1958 lesen wir:\n\nDie Frau f\u00fchrt den Haushalt in eigener Verantwortung. Sie ist berechtigt, erwerbst\u00e4tig zu sein, soweit dies mit ihren Pflichten in Ehe und Familie vereinbar ist.\n\nEs ist auch dieses Denken, welches sich jahrhundertelang entwickelt hat, das uns auf dem Weg zur Gleichstellung noch immer ausbremst. Wir werden das nicht von heute auf morgen umstellen k\u00f6nnen, dabei handelt es sich um eine Generationenaufgabe, und das kann die Politik auch nicht alleine. Wir m\u00fcssen die alten Z\u00f6pfe endlich abschneiden.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598361,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1021,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus dieser Rollenverteilung heraus entstanden auch die schlecht bezahlten Frauenberufe. Sie waren ja nur als Zuverdienst gedacht. Hier m\u00fcssen wir dringend ansetzen. Erzieherinnen, Altenpflegerinnen usw. - ich k\u00f6nnte die Liste beliebig fortsetzen - leisten einen unsch\u00e4tzbaren Beitrag f\u00fcr uns alle auf hohem Niveau.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598363,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1023,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, da darf auch mal geklatscht werden. - Deshalb war unser Beschluss von gestern, dass im Bereich der Altenpflege kein Schulgeld mehr bezahlt werden muss, so wichtig und auch \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598365,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1025,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es sind auch nicht mehr automatisch M\u00e4nner, die die Hauptern\u00e4hrer der Familien sind. Im Gegenteil: Viele Frauen, zum Beispiel Alleinerziehende, \u00fcbernehmen diese Rolle immer h\u00e4ufiger. Die Aufwertung dieser frauenspezifischen Berufe - auch die finanzielle Aufwertung - sollte eine priorit\u00e4re Aufgabe des Familienministeriums sein.\n\nDass wir die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern noch besser voranbringen wollen, steht au\u00dfer Frage. Die wichtigste Aufgabe ist daher, die Vereinbarkeit von Beruf und Familie weiter zu verbessern.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch das Ehrenamt hinzunehmen, dessen Bedeutung in unserer Gesellschaft nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden kann. Wir haben daf\u00fcr in den letzten Jahren viele Gesetze auf den Weg gebracht und sehr viel Geld in die Hand genommen. Kollege Rix hat schon einige Ma\u00dfnahmen aufgez\u00e4hlt. Um nur kurz einige zu erw\u00e4hnen: Elterngeld Plus, Familienpflegezeit, Kitaausbau, Frauenquote, Entgelttransparenzgesetz. Bevor weitere Forderungen gestellt werden, sollten wir erst einmal die positiven Wirkungen dieser Gesetze abwarten.\n\nDass wir in Deutschland auf einem guten Weg sind, bescheinigt uns auch die OECD-Studie \u201eDare to Share\u201c.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1026,"sitzung":241,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1027,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darin wird festgestellt, dass Deutschland in den vergangenen Jahren die Voraussetzungen f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigkeit von M\u00fcttern deutlich verbessert hat und wir eines der OECD-L\u00e4nder mit der dynamischsten Familienpolitik und den h\u00f6chsten Frauenerwerbsquoten sind. Mit dem Ausbau der Kinderbetreuung und mit der Ausgestaltung des Elterngeldes haben wir bereits wichtige Voraussetzungen f\u00fcr eine gleichm\u00e4\u00dfigere Aufteilung von bezahlter und unbezahlter Arbeit zwischen den Elternteilen geschaffen.\n\nAm Mittwoch dieser Woche haben wir bei der Regierungsbefragung zum Gleichstellungsbericht viel \u00fcber Gender Care Gap und Gender Pension Gap geh\u00f6rt. Wer fordert, die Erziehungs- und Pflegeleistungen, die f\u00fcr Angeh\u00f6rige zu Hause erbracht werden, finanziell anzuerkennen, hat unsere volle Unterst\u00fctzung. Wer aber gleichzeitig gegen das Betreuungsgeld ist, was genau hier ansetzt, widerspricht sich in meinen Augen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598369,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1029,"sitzung":241,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch! Ach, Gudrun!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1030,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer das eine fordert, kann das andere nicht ablehnen. Dasselbe gilt beim Gender Pension Gap. Aufgrund geringerer Erwerbszeiten und niedrigerer L\u00f6hne haben Frauen weniger Rentenanspr\u00fcche. Wer sich zu Recht daran st\u00f6rt, darf konsequenterweise nicht gegen die von der CSU geforderte M\u00fctterrente sein.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598372,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1032,"sitzung":241,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dann aus Steuergeldern!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1033,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine wichtige Aufgabe f\u00fcr die Politik der Zukunft wird das Thema \u201eGleichberechtigung von Frauen\u201c bei den Fl\u00fcchtlingen sein. Gerade hier ist die m\u00e4nnerdominierte Denkweise sehr ausgepr\u00e4gt vorhanden. Dem m\u00fcssen wir von Anfang an entgegentreten, auch den betroffenen Frauen zuliebe. Vor allem Deutschkurse erm\u00f6glichen es den Frauen, sich zu integrieren und ihre Kinder in diesem Sinne zu erziehen.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wenn ich mir die vorliegenden Antr\u00e4ge durchlese, stellt sich mir die Frage: Ist f\u00fcr Sie Gleichberechtigung nur dann erreicht, wenn beide in Vollzeit arbeiten?","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1034,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Dann haben Sie aber nicht gut gelesen!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1035,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, nein. Gleichberechtigung zwischen Frau und Mann ist f\u00fcr mich eine gleichberechtigte Aufteilung der t\u00e4glichen Aufgaben und Pflichten in einer Partnerschaft,","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1036,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1037,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es obliegt dieser Partnerschaft, dies eigenverantwortlich und selbstbestimmt zu tun.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1038,"sitzung":241,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, und alle M\u00f6glichkeiten zu haben! Daf\u00fcr m\u00fcssen wir sorgen!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1039,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meinen Ausf\u00fchrungen k\u00f6nnen Sie also entnehmen, dass wir Ihre Antr\u00e4ge heute ablehnen werden.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1040,"sitzung":241,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist inkonsequent!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1041,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine bayerische Politikerin sagte einmal: Nur der Mann von gestern hat Angst vor der Frau von heute.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1042,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na ja!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1043,"sitzung":241,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne freue ich mich, hier viele M\u00e4nner von heute zu sehen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598385,"profile_url":null,"sequence":1044,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1045,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Katja D\u00f6rner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1046,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eBecause it\u2019s 2015.\u201c Das sagte der kanadische Premierminister Justin Trudeau auf die Nachfrage, warum sein Kabinett zu 50 Prozent mit Frauen besetzt sei.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598388,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1048,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"50 Prozent Frauen im Kabinett, das ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Diese Haltung, liebe Kolleginnen und Kollegen, w\u00fcrde ich mir auch von Angela Merkel w\u00fcnschen. Aber die Bundeskanzlerin verf\u00e4llt ja regelrecht in Schockstarre, wenn sie auf einem Podium gefragt wird, ob sie Feministin sei.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1049,"sitzung":241,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598391,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":241,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1051,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist alles andere als \u00fcberzeugend.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598393,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1053,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie sieht es bei uns mit der Gleichstellung aus? Der Zweite Gleichstellungsbericht zeigt: Der Fortschritt ist eine Schnecke. Das darf nicht so bleiben.\n\n2013 in Deutschland - ich zitiere aus dem Koalitionsvertrag von Union und SPD -:\n\nDazu werden wir das Teilzeitrecht weiterentwickeln und einen Anspruch auf befristete Teilzeit schaffen \u2026\n\nEine richtig gute Sache, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir unterst\u00fctzen das sehr. Warum ist das R\u00fcckkehrrecht so wichtig? Es holt Frauen aus der Teilzeitfalle mit all den positiven Folgen f\u00fcr ihr Einkommen, ihre Unabh\u00e4ngigkeit, ihre Alterssicherung. Es ebnet auch M\u00e4nnern den Weg, f\u00fcr die Kindererziehung, f\u00fcr die Pflege des erkrankten Vaters, f\u00fcr eine aufwendige Weiterbildung in Teilzeit zu gehen, weil auch die M\u00e4nner wissen: Ich komme aus dieser Teilzeit wieder heraus.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598395,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1055,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit - 2013 im Koalitionsvertrag festgelegt - ist im Sommer 2017 sang- und klanglos von der Bildfl\u00e4che verschwunden. Es ist gescheitert. Das ist schwarz-rote Gleichstellungspolitik. Viel L\u00e4rm um wenig! Ich finde, die Frauen und auch die M\u00e4nner in diesem Land haben wirklich mehr verdient.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598397,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Claudia L\u00fccking-Michel [CDU\/CSU]","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1057,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"2015 in Deutschland: gro\u00dfe Party f\u00fcr das Quotengesetz. Was ist daraus geworden? Die Frauenquote f\u00fcr Vorst\u00e4nde blieb unverbindlich. 2017 stellt Manuela Schwesig fest - Zitat -:\n\nDa, wo sich Unternehmen selbst die Zielvorgaben setzen k\u00f6nnen, sagen tats\u00e4chlich welche: null.\n\nEs ist nun wirklich keine \u00dcberraschung, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass eine unverbindliche Quote nicht wirkt. Um das vorauszusehen, muss man wirklich keine Prophetin sein. Gegen Vorst\u00e4nde in M\u00e4nnerhand hilft nur eine verbindliche Frauenquote. Hier bleibt das Quotengesetz leider halbherzig. Das r\u00e4cht sich nun.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598399,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1059,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"2016 in Deutschland: Entwurf eines Entgeltgleichheitsgesetzes. Als Tiger gesprungen, als Bettvorleger gelandet. Der Gesetzentwurf wurde regelrecht filetiert und schrumpfte zum Transparenzgesetz: mehr Transparenz nur f\u00fcr Unternehmen mit mehr als 200 Besch\u00e4ftigten. Etwas mehr Transparenz f\u00fcr weniger als die H\u00e4lfte aller Frauen, das hat mit echter Entgeltgleichheit wirklich gar nichts mehr zu tun.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598401,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1061,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wirklich wirkungsm\u00e4chtigen Pr\u00fcfverfahren bleiben unverbindlich. Sie sind \u00fcberhaupt nur f\u00fcr Unternehmen mit mehr als 500 Besch\u00e4ftigten vorgesehen. F\u00fcr dieses Gesetz - das muss man leider sagen - ist sogar der Terminus \u201eBettvorleger\u201c ein regelrechter Euphemismus.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598403,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1063,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja nicht so, als w\u00fcrde die schwarze-rote Gleichstellungspolitik nur von uns kritisiert. Daf\u00fcr gen\u00fcgt ein Blick in das neue Gutachten zum Zweiten Gleichstellungsbericht. Frauen k\u00fcmmern sich fast doppelt so h\u00e4ufig um die Angeh\u00f6rigen, haben aber nur die H\u00e4lfte der Rentenanspr\u00fcche, die M\u00e4nner haben. Das nenne ich eine Statistik der Ungerechtigkeit, und das muss dringend ein Ende haben.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598405,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1065,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon im Ersten Gleichstellungsbericht wurden die neuralgischen Punkte benannt: R\u00fcckkehrrecht, Minijobs und Ehegattensplitting. Was ist in den sechs Jahren seit dem Ersten Gleichstellungsbericht in diesen Punkten passiert? Es ist \u00fcberhaupt nichts passiert. Es waren sechs verschenkte Jahre. Das darf im Sinne der Frauen auf keinen Fall so weitergehen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598407,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1067,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, vieles, was im Bereich der Gleichstellung in den letzten Jahren und Jahrzehnten erk\u00e4mpft worden ist, ist aktuell m\u00e4chtig unter Beschuss. Rechte mobilisieren gegen den angeblichen Genderwahn, das Selbstbestimmungsrecht von Frauen, geschlechtergerechte Sprache und neue Rollenbilder. F\u00fcr die Rechtspopulisten und die AfD scheint es regelrecht eine neue Lieblingsbesch\u00e4ftigung zu sein, gegen die Geschlechterforschung zu agieren. Forscherinnen und Forscher, die sich mit Geschlechterforschung besch\u00e4ftigen, werden verh\u00f6hnt und beleidigt, und ihre Arbeit wird diskreditiert. Diesen Entwicklungen sollten wir alle gemeinsam ganz entschieden entgegentreten.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598409,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":1069,"sitzung":241,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"An der Stelle entfalten sich mit voller Wucht wissenschaftsfeindliche Tendenzen. Der Weg in andere Wissenschaftsgebiete ist dann sicherlich auch nicht weit.\n\nDas Wissensgebiet Geschlechterforschung verdient es, finanziell gest\u00e4rkt zu werden. Leider f\u00e4llt der Bundesregierung auch dazu nicht viel ein. Die F\u00f6rdersituation der Geschlechterforschung ist weiterhin prek\u00e4r. Wir brauchen dringend neue Perspektiven f\u00fcr Gender in der Forschung. Auch da hat die Bundesregierung leider eine gro\u00dfe Leerstelle in ihrer Bilanz.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, Gleichstellungspolitik ist kein Schnee von gestern, sondern topaktuell. Es geht um gerechte Bezahlung, gerechte Renten, Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie um den Kampf gegen Gewalt und gegen Rollenstereotype. Unsere Vorschl\u00e4ge dazu liegen auf dem Tisch. Sie haben sie gelesen, und ich w\u00fcrde Ihnen raten: Stimmen Sie ihnen zu, damit wir heute sagen k\u00f6nnen: Because it\u2019s 2017!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598411,"profile_url":null,"sequence":1070,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1071,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Dr. Daniela De Ridder.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598413,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1073,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste auf den R\u00e4ngen! Liebe Kolleginnen der Opposition, ich w\u00fcnschte mir so manches Mal mehr Frauensolidarit\u00e4t. H\u00e4tten wir die auch in diesem Parlament, dann m\u00fcssten Sie doch anerkennen, dass wir in dieser Legislaturperiode so viel Frauenpolitik durchgesetzt haben und so viel Gewinnbringendes f\u00fcr Frauen erreicht haben wie selten zuvor,","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598415,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1075,"sitzung":241,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das reicht aber nicht!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1076,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"beispielsweise die Frauenquote und das Entgelttransparenzgesetz. Das mag zwar alles nicht reichen, aber man muss es doch w\u00fcrdigen, anerkennen und unterst\u00fctzen. Ich fahre fort mit dem Elterngeld Plus, der Familienpflegezeit und dem Kitaausbau.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1077,"sitzung":241,"speaker":"Rudolf Henke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00fctterrente!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1078,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"All dies sollte man anerkennen und w\u00fcrdigen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598420,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1080,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben ja recht: Wenn es darum geht, der AfD und ihren Kampfparolen gegen Gender-Mainstreaming und Genderforschung entgegenzutreten, dann m\u00fcssen wir uns verb\u00fcnden und dem gemeinsam solidarisch entgegentreten.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598422,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1082,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Im \u00dcbrigen steht mit meiner Person gerade das Beispiel eines Hassobjekts am Rednerpult, liebe Frau Gohlke, n\u00e4mlich mit Blick auf das, was die AfD verk\u00fcndet. Ich war lange Genderforscherin, und ich war lange Gleichstellungsbeauftragte und damit f\u00fcr Gender-Mainstreaming zust\u00e4ndig. Ja, es ist eine Schande, dass Populisten Gleichstellung infrage stellen. Aber dabei soll es nicht bleiben.\n\nGerade im Wissenschaftsbereich haben wir eine ganze Menge durchgesetzt. Lassen Sie mich daran erinnern, dass wir einen Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs geschlossen haben, der gerade auch die Karrierewege junger Nachwuchswissenschaftlerinnen in den Blick nimmt. Aber auch da gilt, dass wir die Frauen nicht isoliert betrachten d\u00fcrfen, sondern dass wir auch junge V\u00e4ter in den Blick nehmen m\u00fcssen. Wenn M\u00e4nner ein Teil des Problems sind, dann m\u00fcssen sie doch auch ein Teil der L\u00f6sung sein. Das ist unerl\u00e4sslich, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598424,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Claudia L\u00fccking-Michel [CDU\/CSU]","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1084,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Da darf auch gerne geklatscht werden.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598426,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1086,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens will ich noch einmal deutlich machen, dass der Arbeitsmarkt segregiert ist und dass Frauen - das hat Frau Kollegin Zollner schon angesprochen - auch dann entsprechender W\u00fcrdigung und Anerkennung bed\u00fcrfen, wenn sie sich f\u00fcr frauenspezifische Bereiche wie die Pflegewissenschaften entscheiden.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598428,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1088,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens haben wir Programme wie \u201eFrauen an die Spitze\u201c, mit denen wir deutlich machen: Ja, Frauen k\u00f6nnen denken. Frauen k\u00f6nnen forschen. Frauen k\u00f6nnen lehren. Darin m\u00fcssen sie auch unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598430,"profile_url":null,"sequence":1089,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1090,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht genug: Nein, wir sind nicht nur zufrieden. Das will ich keineswegs in Abrede stellen. Ja, es h\u00e4tte mich gefreut, liebe Unionskolleginnen, w\u00e4re es uns gelungen, jetzt schon eine ganz klare Aussage dahin gehend zu machen, wie es mit dem Professorinnenprogramm weitergeht. Schade, dass der Antrag, den wir entwickelt haben, am Widerstand der Union gescheitert ist. Eine Schwalbe reicht eben nicht, um einen Sommer zu machen. Eine Kanzlerin reicht nicht, um gute Gleichstellungspolitik zu machen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1091,"sitzung":241,"speaker":"Rudolf Henke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber notwendig ist sie!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1092,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist \u00e4rgerlich, und das wird in der n\u00e4chsten Legislaturperiode noch einmal deutlich akzentuiert werden m\u00fcssen.\n\nJa, liebe Claudia L\u00fccking-Michel, auch ich bin ein Fan der Quote, wenn Sie mit dem Kaskadenmodell daherkommen. Aber warum ist es uns nicht gelungen, dies st\u00e4rker zu transportieren? Das wird beantwortet werden m\u00fcssen.\n\nIch war ganz erschrocken: Exzellenzstrategie, sagte der Kollege Kaufmann neulich in einer Diskussion, an der Kai Gehring und ich teilgenommen haben, habe nichts mit Gender-Mainstreaming oder Gender und Diversity zu tun. Das finde ich fahrl\u00e4ssig. Ich denke allein an das Medizinstudium und daran, dass es eigentlich gesichertes Wissen dar\u00fcber gibt, dass die Symptome etwa bei Herzinfarkt bei Frauen anders aussehen als bei M\u00e4nnern. Wenn wir dringend auf Genderforschung angewiesen sind, dann k\u00f6nnen wir nicht ignorieren, dass Exzellenz in der Wissenschaft und Gender zusammengeh\u00f6ren und beobachtet werden m\u00fcssen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598434,"profile_url":null,"sequence":1093,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1094,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben hier noch vieles zu tun, und wir m\u00fcssen uns dem auch widmen. Wir von der SPD schlagen deshalb vor, sofort noch einmal dar\u00fcber nachzudenken - und wir haben ja noch ein bisschen Zeit -, wie es weitergehen soll mit der Genderforschung, wie es auch mit der Unterst\u00fctzung der jungen Nachwuchswissenschaftlerinnen weitergehen muss. Wir schlagen vor, liebe Claudia L\u00fccking-Michel, dass es noch einmal einen Vorsto\u00df in dem Programm \u201eFrauen an die Spitze\u201c und vor allem im Professorinnenprogramm gibt. Was wir dazu tun m\u00fcssen - und das ist unser Vorschlag, den Martin Schulz dann hoffentlich wird durchsetzen k\u00f6nnen -, ist sicher, einen Gleichstellungsrat einzusetzen, in dem wir all diese Expertise, die Frauen und M\u00e4nner mitbringen, b\u00fcndeln und zur Unterst\u00fctzung von Frauen und M\u00e4nnern in der Wissenschaft einbringen. Wir wollen da \u00fcberhaupt nicht ausschlie\u00dfend wirken.\n\nLiebe Frauen, die Sie die Chance haben, zu w\u00e4hlen: W\u00e4hlen Sie nicht nur so, dass Sie denken, Sie m\u00fcssten die althergebrachten Rezepte von gestern unterst\u00fctzen. W\u00e4hlen Sie bitte auch in Ihrem eigenen Interesse diejenigen, die Gleichstellung unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598436,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1096,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann erh\u00e4lt jetzt Dr. Claudia L\u00fccking-Michel das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598438,"profile_url":null,"sequence":1097,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1098,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Auch von mir am Schluss der Debatte noch einmal der Schwerpunkt und der besondere Blick auf die Situation von Frauen in der Wissenschaft. Um hier auf Ver\u00e4nderungen und Entwicklungen zu kommen, muss ich gar nicht in das letzte Jahrhundert oder in die 50er-Jahre zur\u00fcckgehen. Es reicht, wenn ich mich an die Situation zu Beginn meines Studiums erinnere.\n\nVor 30 Jahren habe ich ein geisteswissenschaftliches Studium aufgenommen. In all den Jahren meines Studiums ist mir sage und schreibe nicht eine einzige Professorin begegnet, in keinem Seminar und in keiner Vorlesung, nirgendwo. Ich war nicht in einer Ausnahmesituation an einer schlecht ausgestatteten Universit\u00e4t. Ich habe an verschiedenen Standorten studiert, in Deutschland und im Ausland. Das war die Regel. Eine der ersten Statistiken, die wir zu dem Thema haben, stammt aus dem Jahr 1987, und sie weist einen Anteil von Frauen an Professuren von 5,1 Prozent auf.\n\nWas mich allerdings fast noch mehr ersch\u00fcttert, ist, dass mir das damals als junger Studentin fast normal vorkam. Jedenfalls habe ich lange gebraucht, bis ich gemerkt habe, dass daran wohl irgendetwas nicht richtig sein kann, dass rund um mich herum in s\u00e4mtlichen Veranstaltungen nur M\u00e4nner Lehrende waren.\n\nBis dahin war f\u00fcr mich die Bildungsbiografie weitgehend gut gelaufen, zumindest hatten meine Eltern keinen Zweifel daran gelassen, dass ihre Tochter genauso eine Chance auf Ausbildung und Studium haben soll wie der Sohn. Ich bin vielleicht eine Sp\u00e4tz\u00fcnderin, aber erst nach der Promotion wurde mir so richtig klar, wie benachteiligt Frauen in der Academia sind. Als ich dann aus der Uni heraus in das Berufsleben kam, musste ich auch dort feststellen, wie wenige F\u00fchrungspositionen von Frauen besetzt werden.\n\nIch erinnere mich wie heute an eine Diskussion mit meinem ersten Chef, der w\u00e4hrend des Bewerbungsverfahrens die Akte zur Seite legte und sagte: Die k\u00f6nnen wir wegtun. Sie hat ja ein kleines Kind. Er hat daraufhin die Akte gar nicht weiter gelesen. Das war das Bild.\n\nDie Frage, wie weit man als Frau beruflich kommt, in der Wissenschaft und au\u00dferhalb, h\u00e4ngt nach wie vor nicht allein und als Erstes davon ab, wie qualifiziert man ist, sondern nach wie vor sind es die vermeintlichen Nebenschaupl\u00e4tze, wo sich Karriere entscheidet.\n\nNoch immer wirken die geschlechtsbezogenen Zuschreibungen, die dazu f\u00fchren, dass Personalentscheider Frauen weniger zutrauen als M\u00e4nnern, obwohl sie gleich qualifiziert sind. Noch immer m\u00fcssen Frauen mangels Rollenvorbilder in F\u00fchrungspositionen selbst definieren, wie sie die Rolle als F\u00fchrungskraft erfolgreich ausf\u00fcllen wollen; denn eines ist sicher: Das funktioniert nicht einfach, indem man mittels Copy and Paste die M\u00e4nnerrollen \u00fcbernimmt. Noch immer m\u00fcssen Frauen mit ihren Partnern verhandeln, wie die Verantwortung in der Familie und im Beruf aufgeteilt wird, w\u00e4hrend nach wie vor viele M\u00e4nner selbstverst\u00e4ndlich davon ausgehen, dass die Frauen und die M\u00fctter ihrer Kinder ihnen den R\u00fccken freihalten.\n\nIch stelle das so ausf\u00fchrlich dar, weil ich umgekehrt jetzt im Gespr\u00e4ch mit Frauen Anfang 20, zum Beispiel mit meiner Tochter, die mitten im Studium ist, feststelle, dass sie dieselben Vorstellungen wie ich damals haben: Wenn ich top qualifiziert bin, dann wird es keine Schwierigkeiten f\u00fcr mich geben. - Wenn es doch nur so w\u00e4re!\n\nWir haben in den verschiedenen Reden vorher schon viel zur Analyse geh\u00f6rt. Sie merken, ich bin mit Ihnen ganz einig. Ich sehe auch: Im Wissenschaftsbereich ist es nach wie vor \u00fcberhaupt nicht zufriedenstellend, dass heute fast jede f\u00fcnfte Professur von einer Frau besetzt ist; denn angesichts der Tatsache, dass wir die H\u00e4lfte der Menschheit ausmachen, kann man wahrlich nicht damit zufrieden sein. Man kann erst recht nicht damit zufrieden sein, wenn man sieht - auch das haben wir gerade schon geh\u00f6rt -, dass Frauen die Mehrheit derjenigen bilden, die ein Studium erfolgreich abschlie\u00dfen, sie erfolgreich die Promotion hinlegen und dann trotzdem auf dem Weg zwischen Promotion und Lehrstuhl und weiterer wissenschaftlicher Karriere ausscheiden.\n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Einer der Gr\u00fcnde ist, dass die Sorgearbeit nach wie vor Frauenarbeit ist. Nat\u00fcrlich sollten die V\u00e4ter genauso Verantwortung f\u00fcr die Familie \u00fcbernehmen wie die M\u00fctter. Aber tats\u00e4chlich gibt es den Begriff des sogenannten Gender Care Gaps. Es gibt also nicht nur einen Pay Gap, sondern auch einen Care Gap. Eine Frau in Deutschland, die 34 Jahre alt ist, leistet im Schnitt doppelt so viel unbezahlte Sorgearbeit wie der gleichaltrige Mann.\n\nDer \u201eBundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017\u201c hat das k\u00fcrzlich extra zum Thema gemacht und festgestellt, dass Wissenschaftlerinnen - oh Wunder, wir h\u00e4tten es auch so gewusst, aber jetzt wird es auch in einem Bericht der Bundesregierung statistisch belegt - ein Riesenproblem damit haben, das zeitliche Zusammenfallen von Qualifizierungsphase und Familiengr\u00fcndung miteinander in Einklang zu bringen.\n\nAn einer Stelle bin ich aber deutlich anderer Meinung als meine Vorrednerinnen; denn ich sage: Die Entwicklung geht langsam voran, aber immerhin in die richtige Richtung. Einiges haben wir in dieser Legislaturperiode tats\u00e4chlich zugunsten der Frauen auf den Weg gebracht. Wir haben mit dem Tenure-Track-Program die Zahl der planbaren Karrierewege deutlich erh\u00f6ht. Wir haben f\u00fcr mehr und umfassendere Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten gesorgt. Die DFG hat mit den forschungsorientierten Gleichstellungsstandards - ein Mammutwort - ein wunderbares Instrument,","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1099,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Die gab es schon vorher!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1100,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um den Kulturwandel zugunsten von mehr Chancengleichheit ganz entscheidend einzuleiten.\n\nWir haben das kluge Instrument der Gleichstellungspauschale, mit der Frauen Geld zur Verf\u00fcgung gestellt wird, um Verwaltungs- oder Laborunterst\u00fctzung f\u00fcr Frauen zu gew\u00e4hren, die schwanger sind oder aus der Elternzeit zur\u00fcckkehren. Anders als der Kollege das gesagt hat, wie gerade berichtet wurde, hat die Exzellenzstrategie nat\u00fcrlich etwas mit Gleichstellung zu tun; denn als Kriterium f\u00fcr die Bewilligung von Projektantr\u00e4gen ist an entscheidender Stelle verankert worden, dass zur Gleichstellung Aussagen gemacht werden m\u00fcssen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1101,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sollte der Kollege dann auch zur Kenntnis nehmen!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1102,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir werden ihm sagen, dass er noch einmal nachschauen soll.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1103,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bitte darum!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1104,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was mir am Ende besonders wichtig ist, ist der Verweis auf das Professorinnenprogramm. Das hat n\u00e4mlich wirklich gute Funktionen und hat auch schon ausreichend Wirkung gezeigt, indem es einerseits die Zahl der Professuren f\u00fcr Frauen erh\u00f6ht und andererseits fordert, dass eine Kultur der Chancengleichheit strukturell in den Universit\u00e4ten verankert wird.\n\nGerade heute hat die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe dar\u00fcber diskutiert. Sie geht mit bei dem Vorschlag der CDU, dieses Professorinnenprogramm fortzuschreiben und fortzusetzen.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1105,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das h\u00e4tte man aber auch schon eher machen k\u00f6nnen!","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1106,"sitzung":241,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es h\u00f6rt sich so an, als w\u00fcrde diese Arbeitsgruppe der GWK bei den Vorschl\u00e4gen mitgehen, die die CDU eingebracht hat. Wir haben n\u00e4mlich gesagt, dass das Professorinnenprogramm in Zukunft Mittel zur Verf\u00fcgung stellen soll, mit denen die gef\u00f6rderten Professorinnen zum Beispiel unterhalb einer Professur jungen Frauen Gelder zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Diese Frauen k\u00f6nnen etwa f\u00fcr die Leitung von Nachwuchsgruppen eingesetzt werden. Wir wollen die Vereinbarkeit in der Familienphase, die oft in der Postdocphase richtig wichtig wird, verbessern, und wir wollen insgesamt eine angemessene Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr das Professorinnenprogramm.\n\nDas alles w\u00fcrde nicht ausreichen, wenn nicht ganz stark zum Ausdruck k\u00e4me: Strukturell muss es Ver\u00e4nderungen geben, und diese Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen all diejenigen, die Antr\u00e4ge stellen, auch verankern.\n\nMeine Damen und Herren, es ist einiges passiert, aus meiner Sicht - da stimme ich Ihnen zu - viel zu wenig. Ich hoffe aber, dass wir dank der Programme, die wir aufgelegt haben, und gemeinsamer Anstrengungen wirklich sagen k\u00f6nnen: Wenn meine Tochter einmal auf ihren Studienanfang zur\u00fcckblicken wird, kann sie feststellen: Seitdem ist so viel an Ver\u00e4nderung im Sinne der Chancengerechtigkeit passiert, dass wir im Sinne der Gleichberechtigung und damit auch im Sinne der Exzellenz und guter Wissenschaft entscheidende Schritte vorangekommen sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598448,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1108,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine wirksame Frauen- und Gleichstellungspolitik in Deutschland\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12656, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/11413 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 34 b. Wir stimmen jetzt ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eWissenschaftsfreiheit und Wissenschaftsverantwortung sicherstellen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12777, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6191 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke mit den Stimmen des Hauses im \u00dcbrigen angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 34 c. Wir stimmen jetzt ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eWissenschaftsfreiheit f\u00f6rdern, Geschlechterforschung st\u00e4rken, Gleichstellung in der Wissenschaft herstellen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/12778, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/11412 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nZusatzpunkt 11. Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12794 mit dem Titel \u201eR\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit einf\u00fchren\u201c. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales und mitberatend an den Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Wir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Deshalb frage ich: Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Damit ist die \u00dcberweisung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition so beschlossen, und wir stimmen \u00fcber den Antrag heute nicht ab.\n\nDamit kommen wir zu Tagesordnungspunkt 35:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nTourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung\n\n- 18. Legislaturperiode -\n\nDrucksache 18\/12505\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt,\t Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nDie Fraktionen haben vereinbart, dass f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen sind. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598450,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 + ZP 11 Frauen- und Gleichstellungspolitik","top_id":15406,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1110,"sitzung":241,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer immer schon einmal wissen wollte, warum der Tourismus auch in Deutschland ein \u00f6konomisches Schwergewicht und ein Jobmotor ist, dem sei der Tourismuspolitische Bericht der Bundesregierung w\u00e4rmstens zur Lekt\u00fcre empfohlen, oder er greift zu der am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Studie \u201eWirtschaftsfaktor Tourismus Deutschland\u201c, die wir als Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie gef\u00f6rdert haben: fast 3 Millionen Besch\u00e4ftigte, ein Umsatz von 290 Milliarden Euro, knapp 4 Prozent der gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung in Deutschland. Etwa jeder 15. Arbeitsplatz in Deutschland h\u00e4ngt vom Tourismus ab. 2016 war das siebte Rekordjahr in Folge f\u00fcr den Tourismus in Deutschland.\n\nDas sind Zahlen, die f\u00fcr sich sprechen. Wir wollen einen Tourismus, der w\u00e4chst und nicht wuchert. Wir wollen gerechte Teilhabe aller an Wertsch\u00f6pfung und Wohlstand. Deshalb war der Mindestlohn auch in diesem Bereich so wichtig.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598452,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1112,"sitzung":241,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie nur an die mies bezahlten Putzfrauen. - Ja, ich wei\u00df, politisch korrekt hei\u00dft das heute \u201eReinigungspersonal\u201c, aber manchmal wird mit dieser Korrektheit verschleiert, dass es meistens eben doch Frauen sind, die den Dreck anderer Leute wegmachen und die deshalb einen besonders gro\u00dfen Anspruch auf unseren Respekt haben. Auch f\u00fcr die ist der Mindestlohn das Mindeste.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598454,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1114,"sitzung":241,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit unseren Initiativen f\u00fcr weitere Verbesserungen beim barrierefreien Tourismus, damit Reisen f\u00fcr alle m\u00f6glich ist, und auch f\u00fcr einen in l\u00e4ndlichen Regionen erfolgreichen Kulturtourismus, damit Arbeit und Einkommen und Perspektive in l\u00e4ndlichen Regionen entstehen k\u00f6nnen, verfolgen wir aus meiner Sicht wichtige sozial- und strukturpolitische Ziele.\n\nAber es geht nicht nur um Zahlen und Bilanzen, es geht nicht immer nur um wirtschaftliche St\u00e4rke, es geht nicht immer nur ums liebe Geld. Nackte wirtschaftliche Kennzahlen sind nicht alles. Ebenso wichtig muss uns eigentlich sein, dass die deutsche Tourismusbranche wie keine andere das positive und freundliche Deutschlandbild im Ausland pr\u00e4gt.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598456,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1116,"sitzung":241,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Die Offenheit und die Freundlichkeit, mit der wir G\u00e4ste in Deutschland willkommen hei\u00dfen, tr\u00e4gt weltweit zum Ansehen unseres Landes bei. Denken Sie an das wirklich unglaublich gelungene Motto der WM 2006: \u201eDie Welt zu Gast bei Freunden\u201c.\n\nAuf dieses freundliche und helle Bild f\u00e4llt jedoch immer mal wieder ein dunkler, ja ein brauner Schatten. Brennende Fl\u00fcchtlingsheime sind keine gute Werbung f\u00fcr unser Land. Wer ausl\u00e4nderfeindliche Parolen br\u00fcllt oder diese stillschweigend duldet, der darf sich nicht wundern, wenn irgendwann G\u00e4ste ausbleiben. Auch deshalb gilt es, Gesicht zu zeigen gegen Rechtsextremismus, Fremdenfeindlichkeit und Rassismus.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598458,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1118,"sitzung":241,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn nicht noch irgendetwas v\u00f6llig Verr\u00fccktes passiert, dann war das nach fast 27 Jahren meine unwiderruflich letzte Rede im Deutschen Bundestag. Dieses Parlament ist f\u00fcr mich immer etwas Gro\u00dfartiges gewesen. Meine Kolleginnen und Kollegen hatten es nicht immer leicht mit mir, und ich hatte es nicht immer leicht mit ihnen.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1119,"sitzung":241,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann gar nicht sein!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1120,"sitzung":241,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"So soll es sein an einem Ort, wo nur selten zu viel und h\u00e4ufig zu wenig gestritten wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es war mir eine Ehre.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598462,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598463,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Abgeordneten der SPD erheben sich","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598464,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD] \u00fcberreicht der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke einen Blumenstrau\u00df","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1124,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Iris Gleicke, auch von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich noch einmal danken f\u00fcr das Wirken \u00fcber 27 Jahre. Sie waren Mitglied des ersten gesamtdeutschen Parlaments, das sich im Dezember 1990 hier in diesem Hause konstituiert hat. Sie haben sich seitdem als Parlamentarierin immer in den Bereichen Bauen, Wohnen, Verkehr, Jugend engagiert. Sie haben als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Fraktion gewirkt. Sie waren Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Ministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen. Sie sind jetzt Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Sie sind nicht nur Tourismusbeauftragte und Beauftragte f\u00fcr den Mittelstand, sondern Sie sind auch Beauftragte f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, und das ist einer der Schwerpunkte, f\u00fcr die Sie seit Ihrem ersten Tag in diesem Parlament gearbeitet haben, n\u00e4mlich daf\u00fcr, dass wir wirklich gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West herstellen. Sie haben wesentlich dazu beigetragen, dass \u00fcber die Jahre das zusammenwachsen konnte, was zusammengeh\u00f6rt, und daf\u00fcr geh\u00f6rt Ihnen unser aller Dank f\u00fcr Ihr Engagement. Wir w\u00fcnschen Ihnen alles Gute f\u00fcr den weiteren Lebensweg.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598466,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1126,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt Kerstin Kassner das Wort.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598468,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":1128,"sitzung":241,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":1464.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den R\u00e4ngen! Es ist jetzt f\u00fcr mich nicht ganz leicht, zu sprechen. Auch von meiner Seite alles Gute und vielen Dank f\u00fcr die wirklich sehr gute Zusammenarbeit, Frau Gleicke! F\u00fcr die Zukunft alle guten W\u00fcnsche!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1129,"sitzung":241,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":1130,"sitzung":241,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":1464.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Beste zum Schluss der heutigen Sitzung! Sie werden mir nicht widersprechen: Tourismus geh\u00f6rt zu den besten Dingen im Leben. Man freut sich auf Reisen. Es ist etwas Wunderbares. Deshalb ist es f\u00fcr meine Fraktion und f\u00fcr meine Partei sehr wichtig, dass wir uns mit diesem Thema besch\u00e4ftigen.\n\n\u201eTourismus, Reisen f\u00fcr alle\u201c, das ist unser Motto. \u201eReisen f\u00fcr alle\u201c hei\u00dft: Wir m\u00f6chten, dass Kinder und Jugendliche reisen k\u00f6nnen - unabh\u00e4ngig vom Portemonnaie der Eltern. Wir m\u00f6chten, dass sie viel erleben, nicht nur in Sachen Bildung und Wissensanh\u00e4ufung, sondern vor allem auch im Sinne von sozialer Kompetenz. Es geht um wunderbare Erlebnisse, die einen durch das Leben tragen.\n\nReisen ist aber noch viel mehr. Reisen ist Gesundheitsvorsorge, ist Gesundheitsf\u00f6rderung, und das sollte uns unbedingt wichtig sein. Reisen - wir haben es gerade geh\u00f6rt - ist nat\u00fcrlich auch V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, eine ganz wichtige Botschaft nach drau\u00dfen. Das Zusammensein mit anderen Nationen, mit anderen V\u00f6lkern bereichert uns und macht auch \u00fcber Grenzen hinweg die Verst\u00e4ndigung, die Akzeptanz und den gegenseitigen Respekt einfacher. Das ist etwas sehr Wichtiges.\n\nDeshalb ist es gut, dass wir noch in dieser Legislaturperiode den Tourismuspolitischen Bericht diskutieren k\u00f6nnen. Da will ich gleich sagen: Es ist eine Flei\u00dfarbeit, die dahintersteckt. Es gibt nur zw\u00f6lf Mitarbeiter, die sich in allen Ministerien zusammen mit Tourismus besch\u00e4ftigen. Frau Gleicke hatte noch acht Mitstreiterinnen und Mitstreiter. Ich sage ganz deutlich: zu wenig f\u00fcr eine solch wichtige Aufgabe. Wir haben geh\u00f6rt, wie viel Wertsch\u00f6pfung sich dahinter verbirgt, wie viele Menschen sich dahinter verbergen. Deshalb sage ich: Da geh\u00f6ren deutlich mehr hin.\n\nIch gehe noch einen Schritt weiter: F\u00fcr mich ist es Chefsache. Tourismus muss Chefsache werden; denn nur dann, wenn alle Ministerien dieser Regierung alle Belange, die sie vorantreiben, auch auf ihre Relevanz f\u00fcr den Tourismus hin pr\u00fcfen, wird es solche Dinge, wie wir sie in dieser Legislaturperiode erlebt haben, nicht mehr geben.\n\nIch nenne einmal drei Beispiele, die nicht nur mich, sondern auch alle anderen im Ausschuss sehr ge\u00e4rgert haben.\n\nDas erste Beispiel ist das Wassertourismuskonzept aus dem Verkehrsministerium. Dieses Konzept verdient weder den Namen \u201eKonzept\u201c, noch hat es etwas mit Tourismus zu tun. Denn es war eigentlich ein Konzept, um Geld einzusparen, und das kann doch bitte sch\u00f6n nicht sein. Wir wollen doch nicht auf der einen Seite etwas aufbauen und es auf der anderen Seite wieder einrei\u00dfen. Das darf nicht passieren.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598472,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":1132,"sitzung":241,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":1464.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein zweites Beispiel, das ich Ihnen leider auch nicht ersparen kann, ist die Frage der Hinzurechnung von Hotelkapazit\u00e4ten. Ein Reiseveranstalter mietete Hotelzimmer an. Diese wurden von den Finanzbeamten so angesehen, als ob er sie sein Eigentum nennen d\u00fcrfte. Das geht nicht. Wir m\u00fcssen wirklich sagen: Wir wollen, dass mehrere Anbieter miteinander kooperieren k\u00f6nnen, aber wir wollen nicht, dass das zulasten ihrer Finanzausstattung geht. Das geht so nicht.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598474,"profile_url":null,"sequence":1133,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. G\u00fclistan Y\u00fcksel [SPD]","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":1134,"sitzung":241,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":1464.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein drittes Beispiel ist die Pauschalreiserichtlinie. Hier ist europ\u00e4isches Recht umgesetzt worden. Das ist alles gut und mit Blick auf den Verbraucherschutz f\u00fcr die Reisenden eine Verbesserung. Wenn ich mir aber anschaue, was dabei herausgekommen ist, so muss ich leider eine Verschlechterung konstatieren, und zwar bei Tagesreisen. Erst ab 500 Euro f\u00fcr eine Tagesreise greift der Versicherungsschutz. Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuschauer, es ist wahrscheinlich die Ausnahme, dass man 500 Euro f\u00fcr eine Tagesreise bezahlt. Aber erst dann, wenn die Reise so teuer ist, f\u00e4llt man unter den Versicherungsschutz. Die meisten Reisen kosten aber im Durchschnitt 120 Euro. Insofern geht diese Regelung wirklich am Verbraucherschutz vorbei; das m\u00fcssen wir so sagen. Das w\u00e4re nie passiert, wenn das tats\u00e4chlich zur Chefsache gemacht worden w\u00e4re; das muss ich hier so konstatieren.\n\nEine Sache fehlt mir noch im Bericht. Frau Gleicke hat es schon gesagt: Das Allerwichtigste, das Kapital in der Tourismusbranche sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die tats\u00e4chlich oft unter schwierigen Bedingungen - harte Arbeit, wenig Geld - zu Zeiten, wo andere frei haben oder sich erholen wollen, arbeiten m\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir hier sagen: Das muss gew\u00fcrdigt werden, das muss unterst\u00fctzt werden, und wir m\u00fcssen gemeinsam vorantreiben, dass hier bessere Bedingungen f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Branche geschaffen werden, damit es zuk\u00fcnftig Spa\u00df macht, dort zu arbeiten.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598476,"profile_url":null,"sequence":1135,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":1136,"sitzung":241,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":1464.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine letzte Bemerkung.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1137,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":1138,"sitzung":241,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":1464.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, nat\u00fcrlich. - Es gibt immer weniger Forschung im Tourismus. Wenn wir wollen, dass das Gute, das Beste noch besser wird, dann m\u00fcssen wir uns auch mit der Zukunft besch\u00e4ftigen. Es kann nicht sein, dass immer weniger Professoren in der Tourismusbranche forschend t\u00e4tig sind. Da muss ein Umdenken, ein andere F\u00f6rderung stattfinden. Das w\u00fcnsche ich mir. Insofern: Ihnen allen einen sch\u00f6nen Urlaub und allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der Tourismusbranche ein gutes Auskommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598480,"profile_url":null,"sequence":1139,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1140,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich darf die nachfolgenden Rednerinnen und Redner noch einmal an die Einhaltung der Redezeit erinnern, sonst wird das nichts mit dem Nach-Hause-Fahren.\n\nJetzt hat die Kollegin Heike Brehmer, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598482,"profile_url":null,"sequence":1141,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-brehmer\/archive\/214584","sequence":1142,"sitzung":241,"speaker":"Heike Brehmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":1525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Der Tourismuspolitische Bericht der Bundesregierung in der 18. Wahlperiode ist eindrucksvoll. Er beleuchtet, wie vielf\u00e4ltig die Ressorts den politischen Rahmen gestaltet haben. F\u00fcr den Bericht und die tourismuspolitische Tatkraft in dieser Wahlperiode spreche ich der Bundesregierung deshalb im Namen des Ausschusses f\u00fcr Tourismus meinen herzlichen Dank aus. Der Dank gilt vor allem der Tourismusbeauftragten der Bundesregierung, unserer Kollegin Iris Gleicke, die zusammen mit ihrem engagierten Team einen gro\u00dfen Anteil daran hat. Herzlichen Dank!\n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Die Bilanz unserer Tourismuspolitik in dieser Wahlperiode kann sich sehen lassen. Sie ist ohne \u00dcbertreibung eine Erfolgsgeschichte. Mit den von der Bundesregierung gestalteten Entfaltungsspielr\u00e4umen ist es der Tourismusbranche in den zur\u00fcckliegenden Jahren gelungen, von einem \u00dcbernachtungsrekord zum n\u00e4chsten zu eilen. Im Jahr 2016 war es immerhin der siebte Rekord in Folge mit beeindruckenden 447 Millionen \u00dcbernachtungen. Das entspricht einer weiteren Steigerung um 2,5 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr.\n\nDiesen Erfolg verdanken wir in erster Linie den fast 3 Millionen Besch\u00e4ftigten, welche in Deutschland in der Tourismusbranche arbeiten. Sie sind das freundliche Gesicht, welches G\u00e4ste aus dem In- und Ausland bei uns willkommen hei\u00dft. Ihnen geb\u00fchrt unser Dank und unsere volle Anerkennung f\u00fcr ihre erbrachte Leistung.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598484,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-brehmer\/archive\/214584","sequence":1144,"sitzung":241,"speaker":"Heike Brehmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":1525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gro\u00dfen Anteil an diesem Erfolg hat auch die Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus. Sie war mit ihrem professionellen Auslandsmarketing wesentlicher Treiber der dynamischen Entwicklung des Incoming-Tourismus. Der Tourismusausschuss hat dies nachhaltig unterst\u00fctzt, indem wir uns f\u00fcr einen ma\u00dfgeblichen Finanzierungsbeitrag aus Bundesmitteln entschieden haben und diese aufgestockt haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in dieser Wahlperiode viel getan, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Tourismusbranche zu erh\u00f6hen. Einige Projekte will ich herausgreifen.\n\nSo wurde beispielsweise der Ausbau des barrierefreien Tourismus durch die Bereitstellung verbesserter Informationen \u00fcber passende Reiseangebote unterst\u00fctzt. Ein besonderes G\u00fctesiegel, das inzwischen in elf Bundesl\u00e4ndern im Einsatz ist, soll Barrierefreiheit zu einem sichtbaren Markenzeichen des Tourismus in Deutschland machen. F\u00fcr unseren Tourismusausschuss hat das Thema Barrierefreiheit eine besondere Bedeutung. Es stand in den letzten vier Jahren mehrfach im Zentrum unserer Ausschussberatungen, zuletzt in dieser Woche mit dem Expertengespr\u00e4ch zur nachhaltigen Wertsch\u00f6pfung durch Barrierefreiheit.\n\nEin weiteres Markenzeichen des Reiselandes Deutschland ist der Kulturtourismus. Er wurde in der laufenden Wahlperiode auf Initiative von Tourismuspolitikern von CDU\/CSU und SPD mit einem v\u00f6llig neuen Ansatz in das Blickfeld ger\u00fcckt. Mit dem Projekt \u201eDie Destination als B\u00fchne\u201c werden l\u00e4ndliche Modellregionen professionell angeleitet, konkrete kulturhistorische Angebote zu entwickeln und in der Praxis zu erproben. Die F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Tourismus zieht sich wie ein roter Faden durch die Arbeit der Bundesregierung und unseres Tourismusausschusses. Bereits in der vergangenen Wahlperiode gab es hierzu ein vom Bundeswirtschaftsministerium gef\u00f6rdertes Projekt mit Handlungsempfehlungen und zahlreichen Fachveranstaltungen f\u00fcr die Praktiker vor Ort. Das Interesse war so gro\u00df, dass bei der ersten Staffel nicht alle politischen Akteure zum Zuge gekommen sind. Der Ausschuss hat sich deshalb gleich zu Beginn dieser Wahlperiode f\u00fcr eine weitere Staffel eingesetzt, die mit ebenso gro\u00dfem Erfolg stattgefunden hat.\n\nWir haben uns weiterhin daf\u00fcr eingesetzt, dass auf dem wachsenden Gebiet der Vermietung von Ferienh\u00e4usern und Ferienwohnungen Rechtsunsicherheiten beseitigt wurden. Insbesondere die Vermietung in Wohngebieten war nicht eindeutig geregelt und in den Kommunen umstritten. Mit der neuen Baunutzungsverordnung ist ein von vielen gelobter fairer Interessenausgleich gelungen. Die Eigent\u00fcmer von Ferienwohnungen gewinnen Planungssicherheit f\u00fcr die wirtschaftliche Nutzung ihrer Immobilie, w\u00e4hrend die Gemeinden gleichzeitig die Ansiedlung von Ferienwohnungen planerisch steuern k\u00f6nnen. Der Tourismusausschuss hatte das Thema bereits in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im M\u00e4rz 2016 aufgegriffen und entsprechende Impulse geben k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, so erfolgreich die Tourismuspolitik in dieser Wahlperiode auch war, d\u00fcrfen wir die Augen nicht vor den vor uns liegenden Herausforderungen verschlie\u00dfen. Der Tourismuspolitische Bericht nennt viele ganz deutlich. Herausgreifen m\u00f6chte ich nur einige Aspekte, weil sie aus Sicht der CDU\/CSU-Fraktion besonders wichtig sind.\n\nErstens. Tourismus gedeiht nur dort, wo Sicherheit herrscht. Verschlechtert sich die Sicherheitslage, ver\u00e4ndert sich auch das Reiseverhalten der Touristen. Die Verlagerung von Reisestr\u00f6men, wie sie in diesem Jahr vom \u00f6stlichen zum westlichen Mittelmeer hin zu beobachten sind, kann Reisel\u00e4nder schmerzhaft treffen. Deshalb bin ich sehr dankbar, dass der Tourismuspolitische Bericht das Ziel der Bundesregierung betont, der Sicherheit aller Menschen, die sich in Deutschland aufhalten, oberste Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. Deutschland muss ein sicheres Reiseland bleiben.\n\nZweitens. Wir leben in modernen Zeiten, in denen die Digitalisierung unser t\u00e4gliches Zusammenleben und die Art, wie wir wirtschaften, immer mehr durchdringt. Das gilt gerade auch im Tourismus. Reiseplattformen im Internet werden st\u00e4rker und setzen die klassischen Vertriebsformen zunehmend unter Druck. Speziell die neuen Gesch\u00e4ftsmodelle der Sharing Economy ver\u00e4ndern den Tourismus, weil der Anbieter privater Unterk\u00fcnfte h\u00e4ufig von gesetzlichen Regelungen nicht erfasst wird oder er sie unterl\u00e4uft. Hier werden wir \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie faire Wettbewerbsbedingungen zwischen den digitalen und den klassischen Anbietern geschaffen werden k\u00f6nnen. Dies war im Kern auch der Ausgangspunkt f\u00fcr die neue EU-Pauschalreiserichtlinie, deren gesetzliche Umsetzung in Deutschland vom Bundestag in diesem Monat verabschiedet wurde.\n\nDrittens. Die Zukunftssicherung in der deutschen Tourismuswirtschaft steht und f\u00e4llt aus meiner Sicht mit einer wirksamen Strategie gegen den Fachkr\u00e4ftemangel. Hier ist sicherlich zuerst die Branche gefordert, den Berufseinstieg f\u00fcr junge Menschen noch attraktiver zu gestalten. Zudem sollte sich der Tourismusausschuss k\u00fcnftig noch st\u00e4rker f\u00fcr eine verbesserte Wertsch\u00e4tzung der im Tourismus geleisteten Arbeit einsetzen. Gerade im Gastgewerbe besteht ein gro\u00dfer Bedarf an Fachkr\u00e4ften mit dualer Ausbildung. Um hier Erfolg zu haben, ist das Erlernen eines soliden Ausbildungsberufs der richtige Weg. Dazu m\u00fcssen wir die jungen Menschen ernsthaft ermutigen.\n\nViertens m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch einen Gesichtspunkt ansprechen, der aus meiner Sicht zu Recht von den Tourismusverb\u00e4nden und den Mitgliedern unseres Ausschusses eingefordert wird: Tourismus sollte in der Politik ein Stellenwert zukommen, der seiner volkswirtschaftlichen Bedeutung entspricht. Gem\u00e4\u00df den vom Bundeswirtschaftsministerium am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Daten erzeugt der Tourismus eine direkte Bruttowertsch\u00f6pfung in H\u00f6he von 105 Milliarden Euro und damit rund 4 Prozent der gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung der deutschen Volkswirtschaft. Er liegt damit vor dem Maschinenbau oder dem Einzelhandel. Knapp 3 Millionen Menschen sind direkt im Tourismus besch\u00e4ftigt.\n\nDie Tourismusbranche ist daher ein Schwergewicht, f\u00fcr die sich der Ausschuss als verl\u00e4sslicher Partner etabliert hat. Dem entspricht die Erwartung der Branche, dass der n\u00e4chste Tourismusausschuss eine gr\u00f6\u00dfere parlamentarische Rolle spielt, beispielsweise in Form von Federf\u00fchrung bei der Beratung von Gesetzesvorlagen mit gro\u00dfer Relevanz f\u00fcr diesen Wirtschaftszweig.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598486,"profile_url":null,"sequence":1145,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-brehmer\/archive\/214584","sequence":1146,"sitzung":241,"speaker":"Heike Brehmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":1525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter den Tourismuspolitikern sehe ich dazu fraktions\u00fcbergreifend eine uneingeschr\u00e4nkte Bereitschaft. Daf\u00fcr und f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit w\u00e4hrend der vergangenen Jahre danke ich den Kolleginnen und Kollegen des Tourismusausschusses sehr herzlich. Die Zusammenarbeit im Ausschuss mit Ihnen war immer sehr angenehm.\n\nAuch soweit es die Koordination der Tourismuspolitik in der k\u00fcnftigen Bundesregierung betrifft, halte ich eine Aufwertung des Tourismus f\u00fcr berechtigt. Der bisher im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie angesiedelte Staatssekret\u00e4r bzw. die Staatssekret\u00e4rin sollte k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Tourismus zust\u00e4ndig sein, und dieser Bereich sollte mit mehr Personal ausgestattet werden, damit seine Belange entsprechend seiner \u00f6konomischen Bedeutung ernst genommen werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin zuversichtlich, dass wir mit Tatkraft und Ideenreichtum die vor uns liegenden Herausforderungen im Tourismus meistern werden und die Erfolgsgeschichte des Reiselands Deutschland in der n\u00e4chsten Wahlperiode um ein weiteres Kapitel fortschreiben k\u00f6nnen. Dabei gilt auch hier der Satz des Reformators Martin Luther:\n\nWir sind immer auf dem Wege und m\u00fcssen verlassen, was wir kennen und haben, und suchen, was wir noch nicht kennen und nicht haben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598488,"profile_url":null,"sequence":1147,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1148,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Markus Tressel das Wort.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":1149,"sitzung":241,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Staatssekret\u00e4rin, herzlichen Dank f\u00fcr den ausf\u00fchrlichen Bericht, den Sie uns zum Ende dieser Wahlperiode vorgelegt haben. Er zeigt ja zusammen mit den Kennzahlen, die Sie diese Woche vorgelegt haben, die Bedeutung der Branche f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder und auch f\u00fcr die Kommunen auf. Sie haben die Zahlen vorhin genannt: Das ist ja schon au\u00dferordentlich, auch wenn man es in Relation zu anderen Branchen setzt. Allein deshalb ist es schon wichtig, dass wir heute dar\u00fcber im Deutschen Bundestag diskutieren. Der Tourismus ist eine tragende S\u00e4ule der deutschen Wirtschaft mit hoher Relevanz gerade f\u00fcr unsere Regionen. Es ist au\u00dferordentlich wichtig, dar\u00fcber auch einmal im Deutschen Bundestag zu debattieren.\n\nDie Zahlen sind gut; Sie haben sie vorhin genannt. Die Zahl der \u00dcbernachtungen ist im vergangenen Jahr um 11 Millionen gestiegen. Das ist definitiv ein Grund zur Freude. Es ist aber kein Grund, sich zufrieden zur\u00fcckzulehnen. Es gibt zahlreiche Aufgaben und gro\u00dfe Herausforderungen f\u00fcr die Tourismuspolitik, die dar\u00fcber entscheiden, ob wir uns in den kommenden Jahren zu einem zukunftsfesten Standort entwickeln. Ein Punkt ist dabei ganz wichtig, der nach Trumps Ank\u00fcndigung, aus dem Pariser Klimaabkommen auszusteigen, zum Gl\u00fcck wieder ganz oben auf der Agenda steht: Es ist die drohende Klimakatastrophe.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir alle wissen, dass der Tourismus wie keine andere Branche auf eine intakte Umwelt und ausk\u00f6mmliche Lebensbedingungen angewiesen ist. Diese Einsicht und das, was daraus f\u00fcr das Regierungshandeln folgt, kommen mir im Bericht etwas zu kurz.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598491,"profile_url":null,"sequence":1150,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":1151,"sitzung":241,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da h\u00e4tte ich mir mehr gew\u00fcnscht als den Verweis auf die Mitgliedschaft Deutschlands in der Globalen Partnerschaft f\u00fcr nachhaltigen Tourismus. Ich sage ganz deutlich: Der Tourismus kann an dieser Stelle einen wichtigen Beitrag leisten - wir haben vorhin geh\u00f6rt, wie gro\u00df die Branche ist -, nicht nur um des Klimaschutzes willen, sondern auch zur Bewahrung seiner eigenen wirtschaftlichen Grundlage. Das muss in der kommenden Legislaturperiode deutlicher werden.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598493,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":1153,"sitzung":241,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt auch noch andere Herausforderungen, die wir in den kommenden Jahren noch nachdr\u00fccklicher angehen m\u00fcssen. Diese haben Sie im Bericht adressiert. Die ver\u00e4nderten globalen Sicherheitsbedingungen sind da ebenso zu nennen wie der demografische Wandel, die Digitalisierung, das Thema Fachkr\u00e4ftemangel. All das sind gro\u00dfe Herausforderungen, f\u00fcr deren Bew\u00e4ltigung man die Weichen jetzt stellen muss. Diese Ver\u00e4nderungen bergen ja nicht nur Risiken, sondern bieten auch Chancen f\u00fcr den Standort. Wenn wir es schaffen, dass noch mehr Menschen das eigene Land entdecken, wenn wir es schaffen, dass nicht nur die St\u00e4dte von dem Boom profitieren, sondern auch der l\u00e4ndliche Raum, dann haben wir einen gro\u00dfen Schritt nach vorn gemacht.\n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass wir einen Masterplan f\u00fcr den Deutschlandtourismus brauchen, damit wir langfristig ein qualitativ hochwertiges touristisches Produkt halten und ausbauen k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen wir uns der Frage stellen, wie wir die Finanzierung von Innovationen und Weiterentwicklung verbessern k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr viele zu undurchsichtig, und die Banken sind bei niedriger Eigenkapitalquote oft auch nicht bereit, daf\u00fcr eine Finanzierung bereitzustellen. Insbesondere in den l\u00e4ndlichen Regionen schlummern hier noch immense Potenziale, von denen die Menschen vor Ort profitieren k\u00f6nnen. Wir brauchen mehr Kooperation und Koordination, und wir brauchen weniger Kirchturmdenken.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598495,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":1155,"sitzung":241,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in dieser Legislaturperiode mit den Modellprojekten \u201eKulturtourismus in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c und \u201eTourismusperspektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c tats\u00e4chlich einen Anfang gemacht. Aber wir alle wissen, dass Modellprojekte am Ende oft nicht nachhaltig sind. Das touristische Ungleichgewicht zwischen Stadt und Land ist immer noch enorm. Deshalb sage ich auch ganz deutlich: Das Engagement f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum muss in der kommenden Legislaturperiode abseits von Modellprojekten verstetigt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nicht nur der Bericht zeigt ja auf, welche Aufgaben noch vor uns liegen. Auch in vielen Expertengespr\u00e4chen und Anh\u00f6rungen, die wir im Ausschuss hatten, ist das deutlich geworden. Barrierefreiheit, Mobilit\u00e4t, Netzausbau und Verbraucherschutz sind da exemplarisch zu nennen. Am Beispiel der Reiserechtsnovelle - auch das wurde angesprochen - ist einmal mehr klar geworden: Wenn wir unsere Mitwirkungsrechte auf europ\u00e4ischer Ebene umfassend nutzen und europ\u00e4ische Initiativen mitgestalten wollen, m\u00fcssen wir uns k\u00fcnftig fr\u00fchzeitiger untereinander und mit den Adressaten koordinieren. Auch da gibt es noch Luft nach oben.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598497,"profile_url":null,"sequence":1156,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":1157,"sitzung":241,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, wir brauchen auch - die Kollegen, die vor mir gesprochen haben, haben das ebenfalls gesagt - eine aktivere Rolle des Bundes in der Koordinierung. Das ist \u00fcberhaupt nicht leistbar mit einer Beauftragten und neun Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern eines Referates, selbst wenn die noch so gut arbeiten. Frau Kassner hat das vorhin sehr deutlich gemacht: Ein Land, das so viel Wertsch\u00f6pfung durch den Tourismus hat und in dem so viele Menschen vom Tourismus leben, braucht eine gut ausgestattete politische Koordination in diesem Bereich. Ich sage auch deutlich: Wir brauchen kein eigenst\u00e4ndiges Tourismusministerium; aber das Tourismusreferat im Wirtschaftsministerium muss personell besser ausgestattet werden und besser mit den Referaten verzahnt werden, die in anderen Ministerien Tourismuspolitik machen. Auch da gibt es im \u00dcbrigen Kirchturmdenken, wenn in zw\u00f6lf Ministerien irgendwie Tourismuspolitik in diesem Land gemacht wird. Da w\u00e4re schon viel gewonnen, wenn klar w\u00fcrde, wer den Hut aufhat und sich das personell auch widerspiegeln w\u00fcrde.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598499,"profile_url":null,"sequence":1158,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE]","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":1159,"sitzung":241,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":1343.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss, Frau Staatssekret\u00e4rin, m\u00f6chte ich Ihnen, aber auch den Kolleginnen und Kollegen des Ausschusses f\u00fcr das kollegiale Miteinander in den vergangenen vier Jahren herzlich danken. Wir haben trotz manchmal unterschiedlicher Auffassung in der Sache gut und vertrauensvoll zusammengearbeitet. Ein herzliches Dankesch\u00f6n auch an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht nur in den B\u00fcros, sondern auch im Ausschuss und im Tourismusreferat des Wirtschaftsministeriums; da wird sehr gute Arbeit geleistet. Auch das muss an dieser Stelle einmal gesagt werden. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598501,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1161,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Vielleicht k\u00f6nnen wir den Dank das n\u00e4chste Mal in die Rede einbauen und nicht immer hintanh\u00e4ngen.\n\nGabriele Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD-Fraktion ist die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598503,"profile_url":null,"sequence":1162,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1163,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den R\u00e4ngen und hier im Saal! \u201eKein Zweifel: Tourismus ist in Deutschland eine Erfolgsstory.\u201c So lautet der erste Satz des Tourismuspolitischen Berichts; er ist ganz treffend, sagt eigentlich schon alles. Ich bedanke mich ganz herzlich bei unserer Tourismusbeauftragten, Iris Gleicke, und ihrem tollen Team f\u00fcr diesen gro\u00dfartigen Bericht.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598505,"profile_url":null,"sequence":1164,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1165,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke sch\u00f6n.\n\nDie Zahlen wurden schon genannt. Der Tourismus beschert unserem Land fast 290 Milliarden Euro Umsatz j\u00e4hrlich und z\u00e4hlt somit zu den wirtschaftlichen Schwergewichten. Wem, liebe Kolleginnen und Kollegen, verdanken wir das? Zum einen der Investitionsbereitschaft, Kreativit\u00e4t und Ausdauer der vielen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, zum anderen aber auch den Besch\u00e4ftigten, die Tag f\u00fcr Tag hart f\u00fcr dieses gute Ergebnis arbeiten.\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen und mich bei diesen 3 Millionen Menschen im Namen meiner Fraktion besonders bedanken.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598507,"profile_url":null,"sequence":1166,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1167,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie bringen jeden Tag ihre Leistung - in den Restaurants, Hotels und Reiseb\u00fcros, bei Veranstaltern, Busunternehmen, Freizeitparks, auf Campingpl\u00e4tzen und in der Touristinfo. Danke f\u00fcr die tolle Arbeit. Sie sind der Motor des Tourismus in Deutschland!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598509,"profile_url":null,"sequence":1168,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE]","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1169,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Arbeit muss aber auch entsprechend wertgesch\u00e4tzt werden. Daran, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, hapert es leider oft. Das zeigt sich an den vielen schwierigen Arbeits- und Ausbildungsverh\u00e4ltnissen und an den niedrigen L\u00f6hnen, die in der Branche gezahlt werden. Hier muss sich dringend etwas \u00e4ndern, wenn wir die guten Ergebnisse im Tourismus auch zuk\u00fcnftig halten wollen. Denn - da spreche ich kein Geheimnis aus - gerade in der Gastronomie und Hotellerie fehlen schon heute Fachkr\u00e4fte. Bei der anhaltend guten Besch\u00e4ftigungslage wird sich diese Situation angesichts der Konkurrenz mit anderen Branchen noch versch\u00e4rfen. Junge Menschen suchen sich nach dem Schulabschluss f\u00fcr sie attraktivere Ausbildungsalternativen.\n\nNur ein Beispiel aus meiner Region, der Ostseek\u00fcste in Schleswig-Holstein: Seit acht Monaten sucht dort ein Gastronomiebetrieb \u00fcber Anzeigen verzweifelt nach K\u00f6chen und Tresenkr\u00e4ften. Im Arbeitsagenturbezirk L\u00fcbeck\/Ostholstein meldeten die Betriebe seit Jahresbeginn \u00fcber 900 offene Stellen.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1170,"sitzung":241,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1171,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Versch\u00e4rft wird die Situation dadurch, dass aufgrund der guten Nachfrage viele neue Betriebe er\u00f6ffnen. Allein in L\u00fcbeck, in meiner Stadt, entstehen zurzeit f\u00fcnf neue gro\u00dfe Hotels. Die brauchen nat\u00fcrlich auch Personal. Der Kampf um Personal hat also bereits begonnen.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1172,"sitzung":241,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"L\u00e4ngst!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1173,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"So werden Besch\u00e4ftigte aus Not zunehmend von Konkurrenten abgeworben. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann es nicht sein. Hier brauchen wir dringend L\u00f6sungen, damit der Deutschlandtourismus auch zuk\u00fcnftig seinen H\u00f6henflug fortsetzen kann.\n\nDie Branche selbst ist gefordert. Aber auch wir, die Politik, k\u00f6nnen Rahmenbedingungen setzen. Das haben wir auch schon getan, zum Beispiel mit dem gesetzlichen Mindestlohn. Er hilft den Besch\u00e4ftigten, vor allem den vielen Frauen, die in der Branche, in der Gastronomie und in den Hotels, oft f\u00fcr sehr wenig Geld arbeiten.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1174,"sitzung":241,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die alle Personal brauchen, bezahlen die die auch besser, sonst finden die doch keine!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1175,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Forderungen aus der Branche nach weiterer Flexibilisierung der Arbeitszeit und nach Zw\u00f6lf-Stunden-Schichten halten wir f\u00fcr kontraproduktiv. Stattdessen sollten wir alles daf\u00fcr tun, die Ausbildung attraktiver zu gestalten. Wir als SPD wollen f\u00fcr eine angemessene Mindestausbildungsverg\u00fctung sorgen. Wir wollen fl\u00e4chendeckend Jugendberufsagenturen einrichten, um Jugendlichen Beratung und Unterst\u00fctzung aus einer Hand beim Einstieg in Ausbildung und Beruf zu geben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben es schon geh\u00f6rt: Der Tourismus ist insgesamt gut aufgestellt, aber es stehen noch gro\u00dfe Herausforderungen an. Die Fachkr\u00e4ftesicherung habe ich angesprochen. Der Anschluss an die modernen Kommunikationstechnologien und barrierefreies Reisen sind weitere wichtige Aufgabenfelder. Es muss uns auch gelingen, den Tourismus insgesamt besser zu koordinieren. Die Kleinteiligkeit der Branche und die Verankerung als Querschnittsaufgabe vieler Ministerien des Bundes und der L\u00e4nder k\u00f6nnen im internationalen Wettbewerb sehr schnell zum Nachteil werden. Das neue Kompetenzzentrum Tourismus, das unsere Tourismusbeauftragte gerade auf den Weg bringt, kann dazu beitragen, die Tourismuspolitik schlagkr\u00e4ftiger aufzustellen.\n\nDamit komme ich zu dir, liebe Iris. Du hast heute deine letzte Rede im Bundestag gehalten. Es freut mich, dass du deine Arbeit als Tourismusbeauftragte mit dem Bericht und der darin festgehaltenen tollen Bilanz abschlie\u00dfen kannst. Danke daf\u00fcr! Es ist enorm, was du mit deinem wirklich kleinen Team im Bereich Tourismus bewegt hast. Du hast dich in den dreieinhalb Jahren immer an vorderster Front daf\u00fcr eingesetzt, dass der Tourismus in der Politik die Ber\u00fccksichtigung findet, die er verdient. Und: Du hast die wichtigen Themen, die in der Tourismusbranche unter den N\u00e4geln brennen, angepackt und hast, wo es ging, f\u00fcr Verbesserungen im Sinne des Tourismus gesorgt. Daf\u00fcr, liebe Iris, ein ganz gro\u00dfes Dankesch\u00f6n!","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598517,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1177,"sitzung":241,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn du dann nicht mehr hier im Parlament bist, ist es f\u00fcr uns, f\u00fcr die SPD, aber, wie ich denke, auch f\u00fcr meine Kolleginnen und Kollegen der anderen Fraktionen ganz klar: Wir k\u00e4mpfen weiter f\u00fcr den Tourismus.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598519,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1179,"sitzung":241,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU hat jetzt Barbara Lanzinger das Wort.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598521,"profile_url":null,"sequence":1180,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":1181,"sitzung":241,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin in der n\u00e4chsten Wahlperiode nicht mehr dabei, aber angesichts der Anzahl der Kolleginnen und Kollegen, die hier sitzen, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass auch parlamentarisch deutlich sichtbar wird, wie wichtig Tourismuspolitik ist. Das w\u00e4re sehr sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598523,"profile_url":null,"sequence":1182,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":1183,"sitzung":241,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist wie immer so, dass diejenigen, die anwesend sind, sich das anh\u00f6ren m\u00fcssen.\n\nIch freue mich, dass uns der Tourismuspolitische Bericht vorgelegt wurde. Danke sch\u00f6n! Er ist spannend, er ist hochinteressant, er ist informativ, er ist komplex, und er bietet eine ausgezeichnete \u00dcbersicht dar\u00fcber, dass Tourismus ein Zusammenspiel, eine Vernetzung unendlich vielf\u00e4ltiger wichtiger Akteure ist. Das ist vielen, auch bei uns in der Politik, oftmals gar nicht so bewusst.\n\nDer Tourismuspolitische Bericht zeigt deutlich, dass Tourismuspolitik eines Zusammenwirkens aller politischer Ebenen und auch der Bundesministerien bedarf. Die Akteure sind im Bericht aufgef\u00fchrt; ich nenne jetzt nicht alle. Ich m\u00f6chte mich aber bei all denen, die heute anwesend sind - das sind ja nicht viele -, ganz herzlich bedanken. Vielleicht sollte man die Bedeutung des Tourismus in Zukunft noch st\u00e4rker herausarbeiten.\n\nTourismus ist eine Querschnittsaufgabe. Das sp\u00fcren wir ganz deutlich. Bereits auf den ersten Seiten des Berichts wird deutlich - als Tourismuspolitiker und \u001epolitikerinnen wissen wir das aus zahlreichen Begegnungen auf allen Ebenen, auch mit ausl\u00e4ndischen Kolleginnen und Kollegen -: Tourismus ist ein erfolgreicher dynamischer Wirtschaftssektor und -faktor. Liebe Kollegin Hiller-Ohm, ich denke, gerade weil dieser Sektor so ein dynamisches Kraftpaket ist, ist es auch gelungen, den Mindestlohn in diesem Bereich zu etablieren. Ich wei\u00df nicht, ob es uns gelungen w\u00e4re, so stabil weiterzuarbeiten, wenn wir nicht die Kraft gehabt h\u00e4tten, die Anhebung des Mindestlohnes aufzufangen. Davon bin ich \u00fcberzeugt.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598525,"profile_url":null,"sequence":1184,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":1185,"sitzung":241,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Kraftpaket Tourismus ist f\u00fcr die Bruttowertsch\u00f6pfung und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung enorm wichtig. Der Tourismus hat eine wuchtige - ich nenne es bewusst so - Schubkraft f\u00fcr unseren Mittelstand, f\u00fcr das Handwerk, f\u00fcr die Landwirtschaft, f\u00fcr die regionalen Erzeuger, f\u00fcr die Bauwirtschaft, f\u00fcr die Automobilindustrie, f\u00fcr den Flugzeugbau und vieles mehr. Das ist also ein ungeheures Potenzial, das er hat und das wir sch\u00f6pfen und heben m\u00fcssen. Es gilt auch in Zukunft, sich bewusst zu machen, was Tourismus bedeutet und welche Schubkraft er insbesondere f\u00fcr die von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gepr\u00e4gte Branche entwickelt.\n\nIm Jahr 2016 - es wurde schon gesagt - konnte ein neuer Rekord bei den \u00dcbernachtungen verzeichnet werden. Es gab 11 Millionen mehr G\u00e4ste als 2015. Das ist gewaltig, insbesondere auch angesichts der Gesamtzahl. Das alles ist nicht gottgegeben, das wissen wir. Insgesamt ist eine klare Themen- und Zielgruppenfokussierung notwendig. Es ist wichtig, ganz klar herauszuarbeiten: Was ist f\u00fcr unsere Regionen entscheidend? Womit k\u00f6nnen wir die Sch\u00e4tze, die wir in Deutschland haben, heben und den Menschen zug\u00e4nglich machen? Lassen Sie mich ein, zwei Beispiele nennen.\n\nDer Boom im St\u00e4dtetourismus h\u00e4lt an. Auch ein Trend in Richtung Wasserdestinationen an den K\u00fcsten und in den Seeregionen ist klar erkennbar. Schauen wir uns nur einmal Regensburg an: Die Stadt war schon immer ber\u00fchmt und kann seit langem viele Besucher verzeichnen; aber seit der Aufnahme in die UNESCO-Weltkulturerbeliste wird die Stadt f\u00f6rmlich \u00fcberrannt. Das zeigt, dass die Entwicklung auch kippen kann. Auch da m\u00fcssen wir etwas tun.\n\nEin besonderes Augenmerk gilt unseren l\u00e4ndlichen Regionen. Ich m\u00f6chte erw\u00e4hnen, dass die Koalitionsfraktionen unter Federf\u00fchrung der Union - ich sage das sehr selbstbewusst - ein Konzept f\u00fcr den Kulturtourismus im l\u00e4ndlichen Raum erarbeitet haben, um die l\u00e4ndlichen Regionen nachhaltiger zu st\u00e4rken. Die Besonderheit dabei war, dass der Begriff \u201eKulturtourismus\u201c weit gefasst wurde, n\u00e4mlich als Verbindung von klassischen Kulturangeboten mit gastronomischen Traditionen, mit dem historischen Bauerbe, mit dem Erleben von Landschaft, mit den Sch\u00e4tzen unserer Heimat und dem K\u00f6nnen unserer Menschen. Ich fasse es zusammen: Es geht dabei einfach um Kulturgenuss. Die Bundesregierung hat die Idee dankenswerterweise aufgegriffen und umgesetzt. Ich halte das f\u00fcr gut. Ich denke, wir sollten uns w\u00fcnschen, dass mehr entsprechende Pilotprojekte initiiert werden, vielleicht auch grenz\u00fcbergreifende Projekte, also in die europ\u00e4ischen Nachbarregionen hinein. Als Beispiele nenne ich das Elsass und S\u00fcdtirol. Man kann sich hier sicher manches denken, was sinnvoll w\u00e4re.\n\nWir sind gut aufgestellt f\u00fcr die kommenden Jahre. Mit dem Bauhaus-Jahr und dem Luther-Jahr haben wir viele gute M\u00f6glichkeiten, um f\u00fcr uns zu werben.\n\nDie Tourismusbranche und die politische Tourismusarbeit stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen. Das hat auch unsere Delegationsreise nach Madrid deutlich gezeigt, auch das Gespr\u00e4ch mit dem Generalsekret\u00e4r der UNWTO, Taleb Rifai. Es war hochinteressant und spannend, mit ihm zu reden, gerade \u00fcber das Thema Nachhaltigkeit im Tourismus. Das Thema Nachhaltigkeit ist wirklich in allen Bereichen aufzugreifen. Ich komme jetzt auf das Beispiel des boomenden St\u00e4dtetourismus zur\u00fcck: Dieser Tourismus stellt die Verantwortungen vor sehr gro\u00dfe Herausforderungen. Dabei geht es um die Themen Sicherheit, Infrastruktur, Wohnungs\u00fcbernachtungen, also \u00dcbernachtungen in Privatunterk\u00fcnften, Umweltbelastungen und vieles mehr. Ich denke, das ist ein ganz wichtiger Punkt f\u00fcr die Zukunft.\n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich ganz kurz auch die barrierefreie Mobilit\u00e4t. Es sind variable Angebote erforderlich, um Menschen mit ganz unterschiedlichen Behinderungen das Reisen zu erm\u00f6glichen. Ebendiese unterschiedlichen, individuellen Angebote k\u00f6nnen \u00e4u\u00dferst interessant und wichtig sein f\u00fcr Familien mit Kindern, f\u00fcr die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung, im Grunde f\u00fcr uns alle.\n\nDer Tourismuspolitische Bericht hat 76 Seiten. Es lohnt sich, ihn zu lesen. Man erf\u00e4hrt sehr deutlich: Tourismus ist keine Nebensache, sondern Tourismus ist das Topthema f\u00fcr die Politik. Das muss es auch in Zukunft sein.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die sehr konstruktive Zusammenarbeit mit allen Fraktionen im Tourismusausschuss. Es machte Spa\u00df, es machte Freude. Ich bedanke mich bei Ihnen, Frau Gleicke, ganz herzlich f\u00fcr die sehr angenehme Zusammenarbeit. Auch wenn wir beide uns oftmals gekabbelt haben, fand ich die Zusammenarbeit ganz toll. Ich glaube, es macht uns beiden Spa\u00df, Politik so zu gestalten. Vielen Dank Ihnen und Ihrem Team f\u00fcr Ihre Arbeit!\n\nAn dieser Stelle danke ich auch der DZT. Die Auslandsvertretungen der DZT sind - das habe ich in Madrid erfahren d\u00fcrfen, und auch unsere Ausschussvorsitzende hat das schon erw\u00e4hnt - tolle Botschafter im Ausland f\u00fcr Deutschland.\n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit zwei Zitaten:\n\nDie gef\u00e4hrlichste aller Weltanschauungen ist die Weltanschauung der Leute, welche die Welt nie angeschaut haben.\n\nWilhelm Busch meinte - ich denke, das gilt f\u00fcr uns alle -:\n\nDrum o Mensch, sei weise, pack die Koffer und verreise!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598527,"profile_url":null,"sequence":1186,"sitzung":241,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 35 Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung","top_id":15407,"type":"poi","wahlperiode":18}]