[{"id":794374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zu unserer Plenarsitzung. Bevor wir in die Regierungsbefragung eintreten, m\u00f6chte ich Sie auf die interfraktionelle Vereinbarung aufmerksam machen, den Tagesordnungspunkt 18 - da geht es um den Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung - nach dem Tagesordnungspunkt 2 mit einer Debattenzeit von 60 Minuten aufzurufen. Darf ich dazu Ihr Einvernehmen feststellen? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann k\u00f6nnen wir nachher so verfahren.\n\nIch rufe jetzt unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht der Bundesregierung zur internationalen Kooperation in Bildung, Wissenschaft und Forschung 2014 - 2016.\n\nDaf\u00fcr erh\u00e4lt wie \u00fcblich das Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht die zust\u00e4ndige Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Frau Dr. Wanka. Falls es, unabh\u00e4ngig vom Bericht, schon feste Wortmeldungsabsichten gibt, bitte ich, mir diese anzuzeigen; dann kann ich schon einmal mit dem Sortieren der Fragen beginnen. - Bitte sch\u00f6n, Frau Wanka.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794375,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Meine Damen und Herren! Wir hatten heute im Kabinett den Bericht der Bundesregierung zur internationalen Kooperation in den Themenfeldern Bildung, Wissenschaft und Forschung. Das ist der erste Bericht dieser Art. Wir werden ihn auf Wunsch des Bundestages alle zwei Jahre erstellen. Ich finde das sehr gut. In diesem Bericht ziehen wir Bilanz \u00fcber die Jahre 2014 bis 2016. Es gibt bereits - vom Deutschen Akademischen Austauschdienst - einen j\u00e4hrlichen Bericht \u00fcber die Auslandsmobilit\u00e4t. Der vorliegende Bericht zur internationalen Kooperation beinhaltet weitere Punkte. Ich glaube, dass dieser Bericht sehr informativ ist f\u00fcr alle, die wissen wollen, was in der Bundesregierung - nicht nur in unserem Ressort, sondern auch im BMZ und im Ausw\u00e4rtigen Amt - f\u00fcr die internationale Kooperation in Wissenschaft und Forschung getan wird.\n\nIch nenne im Folgenden die vier Punkte, die f\u00fcr uns ganz entscheidend sind:\n\nDas ist erstens das Thema Mobilit\u00e4t, das wir hier schon vertieft behandelt haben.\n\nDas sind zweitens - ein Punkt, der in den letzten Jahren sehr an Intensit\u00e4t gewonnen hat - die internationalen Kooperationen zu Forschungsfragen, die global eine Rolle spielen, zum Beispiel in Bezug auf die Klimaanpassung. Dabei geht es nicht nur um Konsortien, sondern auch um Resultate. Hinsichtlich Landnutzung und Klimaanpassung finden Sie in dem Bericht Informationen \u00fcber unsere zwei gro\u00dfen Zentren WASCAL und SASSCAL in Afrika. In diesen Zentren geht es nicht nur darum, zu erforschen, wie man Land nutzen und Wasser sparen kann, sondern es geht auch um die Schulung der Bauern und anderer Betroffener.\n\nDer dritte Punkt ist der gemeinsame Betrieb von Gro\u00dfforschungsanlagen. Das wird zunehmend wichtiger, weil auch starke Forschungsnationen wie Deutschland nicht mehr ohne Weiteres in der Lage sind, solche gro\u00dfen Anlagen alleine zu betreiben. Der Betrieb und der Bau solcher Anlagen sind sehr ambitionierte Vorhaben, die durch die internationale Beteiligung nicht immer einfach zu koordinieren sind. Das war ein Grund f\u00fcr uns, diesen Punkt auf der G-7-Wissenschaftsministertagung, die vor zwei Jahren hier in Berlin stattfand, zu thematisieren und zu versuchen, ihn gemeinsam anzugehen.\n\nDer vierte wichtige Punkt ist das Thema berufliche Bildung. Hier finden Sie Angaben und Aussagen zum Berufsbildungsexport und dar\u00fcber, wie wir im Bereich der beruflichen Bildung L\u00e4nder entsprechend beraten und unterst\u00fctzen und welche Pilotvorhaben wir durchf\u00fchren.\n\nWir setzen uns in diesem Bericht, der alle zwei Jahre vorgelegt wird, auch einen Schwerpunkt. Der Schwerpunkt in diesem Jahr ist der Europ\u00e4ische Forschungsraum, bei dem f\u00fcr mich drei Punkte au\u00dferordentlich wichtig sind - dazu finden Sie hier auch Informationen -:\n\nErstens. Wenn es um die Forschung, um Forschungsrahmenprogramme und um Exzellenz geht, setzen wir in Europa ganz oben an, weil wir uns nur mit Exzellenz und exzellenten Ergebnissen im internationalen Wettbewerb behaupten k\u00f6nnen. Deswegen machen wir keine Abstriche bei diesem Prinzip.\n\nZweitens. Wir haben in Europa sehr forschungsstarke Nationen, die gro\u00dfe Betr\u00e4ge aus Horizon 2020, also aus dem EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung und Innovation, erhalten. Die EU-13-L\u00e4nder haben dagegen bisher nur einen sehr kleinen Teil aus diesem Forschungsrahmenprogramm bekommen. Es geht nicht darum, hier etwas mit der Gie\u00dfkanne zu verteilen oder Strukturf\u00f6rderung zu betreiben, sondern um Antworten auf die Fragen: Wie kann man diese L\u00e4nder unterst\u00fctzen? Welche neuen Instrumente k\u00f6nnen wir nutzen, um Exzellenz, exzellente Forschung und auch Spitzenforschung in diesen L\u00e4ndern zu erm\u00f6glichen?\n\nDrittens. Wir in Europa sind in der Lage, uns in Bezug auf Grundlagenforschung, unsere Ideen, weltmarktrelevante Patente und andere Bereiche mit wirklich jedem zu messen. Es geht aber auch um die \u00dcberf\u00fchrung von Ideen in Produkte und um die \u00dcbersetzung in Produktionszyklen - nicht nur in einem Land, sondern in ganz Europa -, sodass es einen Mehrwert gibt. Deswegen bin ich ein sehr starker Verfechter der neuen Idee, die auch von deutscher Seite transportiert wurde, n\u00e4mlich nicht nur einen Europ\u00e4ischen Forschungsrat, sondern auch einen Europ\u00e4ischen Innovationsrat zu installieren.\n\nWir alle wissen, dass sich die internationalen Bedingungen ver\u00e4ndern, ob nun durch den Brexit, die neue Situation in den USA oder an anderer Stelle. Ich habe mir gerade angeschaut, welche Summen in den USA nach den Planungen 2018 gek\u00fcrzt werden sollen. Das sind zum Beispiel \u00fcber 7 Milliarden Euro bei den National Institutes of Health und weitere Milliarden an anderen Stellen.\n\nSeit 2005 ist der Wissenschaftsstandort Deutschland wesentlich sichtbarer geworden. Das hat sich auch dadurch bemerkbar gemacht, dass wir bei der Anzahl der ausl\u00e4ndischen Studierenden und beim Wissenschaftleraustausch jetzt zu den st\u00e4rksten Nationen geh\u00f6ren. Ich glaube, diese Tendenzen werden sich noch verst\u00e4rken. Wir sagen: Wir sind f\u00fcr Toleranz. Wir brauchen K\u00f6pfe, die frei denken k\u00f6nnen. - Das ist immer das Pfund der Wissenschaft.\n\nDass wir keine Abwerbestrategie betreiben, halte ich auch im internationalen Kontext f\u00fcr richtig. Wir machen aber deutlich, dass wir Wissenschaftler und Forscher einladen m\u00f6chten, zu uns zu kommen - wenn auch eventuell nur tempor\u00e4r -, wenn sie das m\u00f6chten. Auch unter diesem Aspekt ist es, glaube ich, gut, dass wir einen solchen Bericht haben. So k\u00f6nnen wir gegen\u00fcber dem Bundestag und der gesamten \u00d6ffentlichkeit demonstrieren, was wir in der Bundesregierung in diesem Bereich tun.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich habe mir 13 Wortmeldungen notiert. Wenn wir sie jeweils mit einer Minute Frage und Antwort bew\u00e4ltigt bekommen, dann sind wir genau in der Zeit, die wir f\u00fcr die Regierungsbefragung eigentlich vorgesehen haben. - Wir fangen mit dem Kollegen Lenkert an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":3,"sitzung":242,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, weltweit gibt es Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me und Fl\u00fcchtlingslager. Die Bundesrepublik Deutschland gibt nicht einmal 2 Prozent ihrer Mittel in der Fl\u00fcchtlingshilfe f\u00fcr Bildung aus. Wir sind uns ja einig, dass es gerade in Krisenregionen ausgesprochen wichtig ist, in Bildung zu investieren, damit in friedlichen Zeiten der Bildungsstandard so hoch ist, um einen Wiederaufbau zu erm\u00f6glichen.\n\nWelche M\u00f6glichkeiten sehen Sie in Ihrem Ministerium, an dieser Stelle entscheidend voranzukommen, um damit zur Konfliktl\u00f6sung beizutragen, aber eben auch f\u00fcr Perspektiven und Chancen der Menschen in ihren Heimatl\u00e4ndern zu sorgen und im Prinzip eine humanit\u00e4re Gesellschaft voranzubringen? In Ihrem Vortrag habe ich nichts davon geh\u00f6rt, wie Sie an dieser Stelle vorankommen wollen, um von Chancengleichheit eben nicht nur zu reden, sondern sie auch zu erreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794378,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In f\u00fcnf Minuten kann man nicht alles sagen; klar. Zu dem Thema Unterst\u00fctzung der Menschen in ihren L\u00e4ndern findet man in dem Bericht viel. Es ist eine irrige Annahme, dass die F\u00f6rderung von Bildung in einem Land automatisch dazu f\u00fchrt, dass weniger Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen. Die wissenschaftlichen Erkenntnisse besagen, dass dann daf\u00fcr in der Regel andere Menschen ihr Land verlassen.\n\nNichtsdestotrotz ist uns ganz wichtig, in diesen L\u00e4ndern Bildung zu st\u00e4rken. Das geschieht auf vielf\u00e4ltige Art und Weise, unterschiedlich in den einzelnen L\u00e4ndern, zum Beispiel durch die Etablierung von beruflicher Bildung - das bietet den jungen Leuten, die von hoher Jugendarbeitslosigkeit betroffen sind, an vielen Stellen Chancen -, durch den Aufbau einer Reihe von Institutionen, also Universit\u00e4ten, die bilateral betrieben werden, oder durch Kooperationen mit Fachhochschulen wie beispielsweise bei der Deutsch-Jordanischen Universit\u00e4t.\n\nDurch die Forschungskooperationen wird deutlich gemacht, wie das Leben in diesen L\u00e4ndern verbessert werden kann. Ich denke dabei - das ist ein Forschungsschwerpunkt in Deutschland - an das Thema \u201eSauberes Wasser\u201c. In diesem Bereich sind wir in vielen Staaten der Welt unterwegs. Das sind alles M\u00f6glichkeiten, um die Lebensbedingungen vor Ort zu ver\u00e4ndern und f\u00fcr Generationen Chancen zu schaffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Stefan Kaufmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":6,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, wir diskutieren im Rahmen von Horizon 2020 intensiv \u00fcber die Frage, wie wir die EU-13-Staaten - Sie haben das angesprochen - \u00fcber Widening Participation teilhaben lassen k\u00f6nnen. Sie haben in diesem Zusammenhang auch f\u00fcr die Bundesregierung gesprochen. Was ist die Strategie der Bundesregierung, um die Forschungs- und Innovationsl\u00fccke zu den EU-13-Staaten, also den mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten, zu schlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":7,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das frage ich mich auch seit langem! Hoffentlich gibt es jetzt eine Antwort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794382,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist in der Diskussion, im Rahmen der EU daf\u00fcr zu werben, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen. Es darf nicht das Gesetz des St\u00e4rkeren gelten. Wir haben bei uns Instrumente geschaffen, die es uns erm\u00f6glichen, dass wir zum Beispiel Forschungsmanager aus diesen L\u00e4ndern zu uns einladen, damit sie hier - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201egeschult\u201c werden, um dann gemeinsam mit anderen in gr\u00f6\u00dferem Rahmen Projektantr\u00e4ge bei der EU einzureichen. Es geht also um eine Schulung derer, die in der Lage sein m\u00fcssen, Gelder zu akquirieren.\n\nAuch \u00fcberlegen wir v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob ein Instrument wie Spitzencluster, das in Deutschland exzellent funktioniert hat - dies f\u00fchrt auch zu einer Internationalisierung -, in Form eines Spitzenclusterwettbewerbs auf europ\u00e4ischer Ebene dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass auch kleine Partner mit Spezialkenntnissen eingebunden und dadurch in ihrer Leistungskraft gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":9,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Gehring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":10,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. Danke auch, dass wir den Bericht um 12.23 Uhr erhalten haben. - Ich habe die Frage, welche Rolle Forschung und Wissenschaft im Rahmen der G\u001e20-Pr\u00e4sidentschaft und auf dem G\u001e20-Gipfel in Deutschland spielen werden. Was speisen Sie dort ein?\n\nDamit im Zusammenhang steht auch: Werden Sie denn den Marshallplan mit Afrika in den Punkten Wissenschaft und Forschung nachbessern und erg\u00e4nzen? Das BMZ hat diese Bereiche offensichtlich g\u00e4nzlich vergessen. Das passt nicht zur Strategie der Bundesregierung. Also, einmal eine Frage zu G 20 und einmal zum Marshallplan mit Afrika: Werden Sie dort t\u00e4tig oder nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794385,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Innerhalb der Bundesregierung versuchen wir immer - ich sage das mit Blick auf die Landnutzungszentren in Afrika oder auf die Gesundheitsnetzwerke in Subsahara-Afrika -, Wissenschaft und Forschung mit konkreter Umsetzung zu verbinden. Diese Dinge werden dann nicht aus unserem Haus finanziert, sondern von der GIZ oder vom BMZ. Da haben wir die Kooperation in den letzten Jahren verst\u00e4rkt. Aber wir haben noch Luft nach oben, Herr Gehring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":12,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794387,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In dem Marshallplan ist - ich denke, Sie haben die Orientierung gelesen - vor allen Dingen die Aktivierung von viel privatem Kapital vorgesehen. Wir m\u00fcssen also nicht nur die \u00f6ffentliche Hand f\u00fcr Entwicklungsprojekte begeistern.\n\nDiese Linie unterst\u00fctze ich sehr, und ich begr\u00fc\u00dfe es, dass wir dort nicht gegeneinander arbeiten, sondern manches komplement\u00e4r machen, zum Beispiel wenn wir uns im Zusammenhang mit Tunesien mit der Frage befassen, ob wir dort eine Uni oder eine Fachhochschule aufbauen oder ob wir eher auf berufliche Bildung setzen, und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung wir das angehen. In diesen Fragen versuchen wir, noch besser als in den letzten Jahren zusammenzuarbeiten.\n\nWas die G 20 angeht, sind die entscheidenden Papiere zum Beispiel im Bereich globale Gesundheit, etwa zum Thema Antibiotika, selbstverst\u00e4ndlich durch die Gruppe der Akademien wissenschaftlich erarbeitet worden. Dabei ist die Leopoldina federf\u00fchrend. Wissenschaftlichen Input gibt es aber auch zum Thema \u201eBek\u00e4mpfung des Hungers\u201c als einem der wichtigsten Nachhaltigkeitsziele der UN oder zum Thema \u201eSauberkeit der Meere\u201c. All diese Themen sind ohne wissenschaftliche Vorbereitung und Begleitung nicht denkbar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":14,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Diaby.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":15,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, im internationalen Zusammenhang geht es vor allem um das Thema Solidarit\u00e4t mit Menschen, die gefl\u00fcchtet sind. Wir sind eines der beliebtesten L\u00e4nder, wenn es um internationale Mobilit\u00e4t von erfolgreichen Forscherinnen und Forschern geht. Die Philipp-Schwartz-Initiative ist eine der erfolgreichsten Initiativen, die wir momentan in diesem Bereich haben. Deshalb ist meine Frage: Welche Strategie verfolgt die Bundesregierung, um diese Initiative zu st\u00e4rken? Denn die Nachfrage ist sehr viel gr\u00f6\u00dfer, als Pl\u00e4tze verf\u00fcgbar sind, und die Krisen sind vielf\u00e4ltiger. Deshalb frage ich Sie nach der Strategie und der zuk\u00fcnftigen Ausrichtung dieser Initiative und anderen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794390,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Philipp-Schwartz-Initiative ist eine kluge M\u00f6glichkeit, um Wissenschaftler in bedrohten L\u00e4ndern zu unterst\u00fctzen, und die Arbeitsteilung in der Bundesregierung sieht folgenderma\u00dfen aus: Wir finanzieren vor allem Ausgaben in Zusammenhang mit dem Aufenthalt der Wissenschaftler bei uns, und bei den Instrumenten, die im Ausland eingesetzt werden, ist das Ausw\u00e4rtige Amt federf\u00fchrend. Ich glaube, dass wir - damit beziehe ich auch den Au\u00dfenminister mit ein - gegebenenfalls sehr wohl in der Lage w\u00e4ren, das auszuweiten bzw. mehr Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Alexander-von-Humboldt-Stiftung ist gut ausgestattet. Sie hat in den letzten Jahren hohe Steigerungsraten verzeichnet, und ich kann sie nur loben: Sie setzt das Geld klug und geschickt ein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":17,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Gohlke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":18,"sitzung":242,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Die 21. Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerks, die wir gestern pr\u00e4sentiert bekommen haben, stellt einen R\u00fcckgang der Auslandsmobilit\u00e4t bei Studierenden h\u00f6herer Semester fest. Als Barrieren werden finanzielle Mehrbelastungen, Verl\u00e4ngerung der Studienzeit und Wegfall von Verdienstm\u00f6glichkeiten genannt. Wie will die Bundesregierung k\u00fcnftig darauf reagieren, und welche Konsequenzen zieht sie daraus?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794393,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein Blick auf die Auslandsmobilit\u00e4t zeigt, dass es durchaus Unterschiede gibt. In der Promotionsphase zum Beispiel zeigt sich eine gr\u00f6\u00dfere Zur\u00fcckhaltung, daf\u00fcr nimmt sie in der Postdoc-Phase zu. Unterschiede gibt es auch bei den Studierenden. Wir k\u00f6nnen nicht in die Lebensplanung der einzelnen Studierenden eingreifen, die vielleicht erst einmal ihren Master vor Ort machen wollen. Durch das Auslands-BAf\u00f6G und die gro\u00dfz\u00fcgige Auslegung des Erasmus-Programms wie auch durch vielf\u00e4ltige internationale Forschungskooperationen erm\u00f6glichen wir diesen jungen Leuten, tempor\u00e4r im Ausland zu arbeiten und zu forschen. Wir haben also ein sehr breites Portfolio an M\u00f6glichkeiten, wie wir sie unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nIch glaube - das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal sagen -, dass wir, was Auslandsmobilit\u00e4t betrifft, inzwischen einen Spitzenplatz einnehmen. Es gab Jahre, in denen nur wenige Ausland wollten. Jetzt gehen 36 oder 37 Prozent der Studierenden tempor\u00e4r ins Ausland. Das ist im Vergleich zu den USA oder den Niederlanden ein sehr hoher Wert. Wir wollen, dass die Zahl weiter zunimmt, aber nicht, indem wir die jungen Menschen zwingen, sondern indem wir attraktive Angebote machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":20,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Giousouf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":21,"sitzung":242,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, Deutschland befindet sich im internationalen Wettbewerb um die besten Ideen und die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe. Wie wollen Sie - Stichwort \u201eFachkr\u00e4ftemangel\u201c - diesen Balanceakt zwischen internationaler Kooperation und unseren eigenen Interessen schaffen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794396,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Internationale Kooperation ist ein wichtiges Mittel, um die eigene Leistungsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Wir versuchen, die weltweit Besten zu den jeweiligen Themenbereichen zu uns zu holen oder mit ihnen gemeinsam zu arbeiten. Viel Geld f\u00fcr eine exzellente Spitzenforschung bedeutet auch, dass man internationale Kapazit\u00e4ten mit einbeziehen kann und dass man durch diese Kooperationen bzw. durch Forschungsverb\u00fcnde bessere Ergebnisse erzielen kann, was aufgrund globaler Herausforderungen wichtig ist.\n\nDies kann auch ein wichtiges Instrument sein, um etwas gegen den Fachkr\u00e4ftemangel in Deutschland zu tun. Ich habe schon mehrfach gesagt: Da wir jetzt einen Spitzenplatz hinsichtlich der Studierenden, die aus aller Welt zu uns kommen, haben - es sind \u00fcber 300 000; das gab es noch nie in der Geschichte der Bundesrepublik -, pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, dass wir es wie in den USA handhaben. Wenn die Studierenden hier in Deutschland f\u00fcnf Jahre studiert und beispielsweise einen Ingenieurabschluss gemacht haben, dann soll sich unsere eigene Wirtschaft darum bem\u00fchen k\u00f6nnen, dass diese Leute f\u00fcr einige Zeit - es muss nicht f\u00fcr immer sein - hier in Deutschland arbeiten. Damit w\u00fcrde die Fachkr\u00e4ftesituation ein St\u00fcck weit entspannt werden. Das ist ein Beispiel. Wir machen aber noch weitere Schritte, zum Beispiel mit dem Anerkennungsgesetz, um f\u00fcr Deutschland als Arbeitsstandort zu werben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":24,"sitzung":242,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich habe eine Frage zu der konkreten Lage der sogenannten Exilwissenschaftlerinnen und Exilwissenschaftler aus der T\u00fcrkei, die zurzeit in unserem Land leben. Zur internationalen Kooperation geh\u00f6rt auch, dass Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die aufgrund von Bedrohung der Wissenschaftsfreiheit oder der pers\u00f6nlichen Freiheit in ihrem Heimatland nicht arbeiten k\u00f6nnen, in Deutschland eine Chance bekommen, in Sicherheit und Freiheit zu leben. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich gerne von Ihnen wissen, was die Bundesregierung in den letzten zw\u00f6lf Monaten konkret getan hat, um drei zentrale Probleme von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern aus der T\u00fcrkei, die in Deutschland Zuflucht gesucht haben, zu l\u00f6sen.\n\nErstens: aufenthaltsrechtlicher Status. Was haben Sie gemacht, um den unsicheren Status von diesen betroffenen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern zu beenden? Zweitens: Eine Arbeitsaufnahme in Deutschland ist oft nicht erlaubt. Was haben Sie getan, damit deren Lebensunterhalt gesichert ist? Drittens: Was haben Sie getan, um die Unsicherheit, wie diese Wissenschaftler ihre Forschungsarbeit in unserem Land fortsetzen k\u00f6nnen, zu beenden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794399,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Entscheidungen im Zusammenhang mit dem Aufenthaltsrecht m\u00fcssen die entsprechenden Institutionen im Einzelfall treffen. Da gibt es keine pauschale Regelung. Das ist Ihnen so klar wie mir. Wir haben f\u00fcr diejenigen, die zum Beispiel ein Studium unterbrechen, weil sie die T\u00fcrkei verlassen m\u00fcssen, und in Deutschland weiterstudieren wollen, in den letzten zw\u00f6lf Monaten und auch schon davor viele Programme aufgelegt, damit sie bei uns an den Hochschulen f\u00fcr das Studium in Deutschland fit gemacht werden k\u00f6nnen, was Sprache und andere Qualifikationen anbetrifft. Das richtet sich an die Gefl\u00fcchteten und auch an die Betroffenen aus der T\u00fcrkei.\n\nUnsere gro\u00dfen Forschungsinstitutionen haben Programme, die besonders attraktiv sind. Das betrifft die Max-Planck-Gesellschaft und andere. Sie machen Wissenschaftlern, die schon wissenschaftlich arbeiten, Angebote, ihre Forschungsarbeiten an den Institutionen in Deutschland tempor\u00e4r weiterzuf\u00fchren. Das sind ein, zwei Beispiele daf\u00fcr, was gemacht wurde, aber der Katalog ist noch umfangreicher.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":27,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kn\u00fcpfe an die Frage von Herrn Kaufmann an, was die europ\u00e4ische Entwicklung angeht. Deutschland ist stolz darauf, 3 Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Forschung und Entwicklung auszugeben, Griechenland gibt 0,6 Prozent aus. Unser Eindruck ist, dass die Europ\u00e4ische Kommission die Forschung nicht an die erste Stelle ihrer Agenda, was das Zukunftsbild Europa 2025 betrifft, setzt. Meine Frage lautet: Teilt die Bundesregierung diese Einsch\u00e4tzung? Was haben Sie als Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, dass andere Fragen der Europ\u00e4ischen Kommission wichtiger sind? Was unternimmt die Bundesregierung, um Forschung und Entwicklung ganz oben auf die Priorit\u00e4tenliste der Europa-Agenda 2025 zu setzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794402,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in Europa das Ziel, dass bis 2020 jede Nation 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Forschung und Entwicklung ausgibt. Das ist bei uns nat\u00fcrlich viel Geld, weil wir ein hohes Bruttoinlandsprodukt haben. Wir haben gro\u00dfe Unterschiede in Europa; Sie haben das Beispiel Griechenland genannt. Hier greifen zum Beispiel die Strukturfondsmittel, die wir in Europa haben. Wir haben sie in Deutschland in manchen Bundesl\u00e4ndern genutzt, um zum Beispiel mit EFRE Forschungsstrukturen aufzubauen. Diese M\u00f6glichkeit besteht auch dort. Es liegt aber in der Entscheidung der L\u00e4nder, ob man die Mittel f\u00fcr ein Gewerbegebiet oder zum Aufbau von Forschungsstrukturen einsetzt.\n\nIch bin der Meinung, dass wir gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen m\u00fcssen, dass im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union Forschung und Entwicklung eine h\u00f6here Priorit\u00e4t in der Wahrnehmung haben. Ich erinnere mich an das erste Juncker-Programm. Da wurde ein Milliardenbetrag aus dem Programm Horizon 2020 genommen, ausgerechnet aus dem Programm mit der gr\u00f6\u00dften Hebelwirkung. Deswegen engagiere ich mich daf\u00fcr und werbe auf den Wegen, die mir offenstehen, und mithilfe der Kanzlerin daf\u00fcr, den Blick darauf zu richten, dass f\u00fcr die Zukunft Europas Forschung das Entscheidende ist. Da sind wir ganz nahe beieinander.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lengsfeld.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":30,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":1287.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, ich schlie\u00dfe da unmittelbar an. Beim Thema \u201eInternationale Kooperation\u201c geht es ja auch immer um die kontinuierliche Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Innovationsstandortes Deutschland. Als Forschungs- und Innovationspolitiker diskutieren wir jetzt sehr intensiv die Einf\u00fchrung einer steuerlichen Forschungs- und Entwicklungsf\u00f6rderung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":31,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"12 Jahre","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794406,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und nichts geschafft!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":33,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":1287.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie w\u00fcrden Sie es einsch\u00e4tzen: W\u00fcrde das die Attraktivit\u00e4t des Innovationsstandorts Deutschland steigern? Und wenn ja: Wie m\u00fcssen wir die F\u00f6rderung ausgestalten, damit die Attraktivit\u00e4tssteigerung m\u00f6glichst effektiv ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794408,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Steuerliche FuE-F\u00f6rderung gibt es in verschiedenen L\u00e4ndern. Sie ist nicht per se gut oder schlecht. Man macht sie entweder schlecht wie in Frankreich, wo n\u00e4mlich die Projektf\u00f6rderung praktisch auf null reduziert wurde und nur steuerliche FuE-F\u00f6rderung gemacht wird, oder man kann sie auch gut machen.\n\nWir haben jetzt entschieden: Wir wollen die steuerliche Absetzbarkeit von Forschungs- und Entwicklungsausgaben. Jetzt kommt es darauf an, das so zu gestalten, dass es f\u00fcr Deutschland passt. Meine Zielsetzung ist, dass viele kleinere Unternehmen, die bis jetzt nichts im Bereich FuE tun, weil sie das gar nicht schaffen, dadurch angeregt werden, die M\u00f6glichkeiten, die wir \u00fcber Fraunhofer-Institute, Fachhochschulen etc. haben, zu nutzen. Das hei\u00dft dann, nicht nur die Absetzbarkeit von Personalkosten zu erm\u00f6glichen, sondern auch daf\u00fcr zu sorgen - das ist f\u00fcr mich wichtig -, dass Unternehmen wie Start-ups, die noch keine Gewinne machen und die daher von der Absetzbarkeit von bestimmten Kosten nicht profitieren, gef\u00f6rdert werden.\n\nIch glaube: Es ist gut, nicht eine Schranke in Form einer bestimmten Anzahl von Besch\u00e4ftigten einzuf\u00fchren, sondern eine finanzielle Schranke, um die ganze Sache handhabbar zu machen. Aber ganz entscheidend ist, dass wir uns die Ausgestaltung von steuerlicher FuE-F\u00f6rderung in Deutschland genau \u00fcberlegen. Ansonsten besteht die Gefahr, dass wir es falsch machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":35,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie denken schon 12 Jahre lang nach!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794410,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Sie sind ja gar nicht auf die Idee gekommen, Herr Gehring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":37,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Ich habe schon einen Gesetzentwurf vorgelegt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":38,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Hein, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":39,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben vorhin in Ihrem Eingangsstatement die duale Ausbildung als einen Punkt der internationalen Kooperation angemahnt, der Ihnen sehr wichtig sei.\n\nNun wissen wir seit der Kleinen Anfrage der Gr\u00fcnen, dass im Rahmen dieser internationalen Kooperation zur dualen Ausbildung nur relativ wenige Ausbildungspl\u00e4tze entstanden sind und sich einige L\u00e4nder auch schon zur\u00fcckgezogen haben. Das deutet darauf hin, dass die Passf\u00e4higkeit im Hinblick auf die Wirtschaftssysteme der L\u00e4nder, die sich bei uns danach erkundigt haben, wie duale Ausbildung geht, offensichtlich doch nicht so gro\u00df ist.\n\nIch frage Sie daher, welche Konsequenzen und welche Einsichten daraus erwachsen sind. M\u00fcssen wir vielleicht anders vorgehen? Welche anderen Schwerpunkte setzen Sie, um in der beruflichen Bildung Kooperationen zu bef\u00f6rdern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794414,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Man kann keine Pauschalregel machen. Man kann vor allen Dingen das System, das wir in Deutschland haben, nicht eins zu eins irgendwohin \u00fcbertragen. Viele L\u00e4nder schauen auf Deutschland: auf unsere geringe Jugendarbeitslosigkeit und auf unsere hohe Wirtschaftskraft. Sie m\u00f6chten duale Ausbildung, haben aber zum Teil ganz andere Vorstellungen.\n\nBeispiel Indien. Der indische Premierminister Modi wollte fl\u00e4chendeckend in Indien - da geht es gleich um Hunderte Millionen von Menschen - die schulische Seite der dualen Ausbildung einf\u00fchren. Das ist nat\u00fcrlich keine duale Ausbildung. Deutschland kann vor Ort die Ausbildungspl\u00e4tze nicht schaffen; das ist nicht unsere Aufgabe. Aber wir haben zum Beispiel in Indien - ich erl\u00e4utere das nur an diesem einzigen Beispiel - einen gro\u00dfen Versuch gemacht f\u00fcr die Branche der Mechatroniker oder Installateure in Pune. Dort haben wir mit vielen kleinen Unternehmen wirklich einmal duale Ausbildung durchexerziert und gezeigt, wie es in Indien vor Ort funktionieren kann. Jetzt gibt es den sch\u00f6nen Effekt, dass die Weltbank der indischen Regierung \u00fcber 170 Millionen Euro gibt, damit dieses Element, das im Pilotversuch funktioniert hat, jetzt in der Fl\u00e4che in Indien ausprobiert wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":41,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau L\u00fccking-Michel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":42,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich will ein Thema ansprechen, das im Bericht breiten Raum einnimmt: Erasmus+. Wir haben vor kurzem ein Jubil\u00e4um gefeiert und uns \u00fcber das erfolgreiche Projekt gefreut. Meine Frage lautet: Was ist aus Ihrer Sicht das Spezifische an diesem Programm? Und vor allen Dingen: Was kann man aus den guten Erfahrungen lernen, um es vielleicht in die Zukunft fortzuschreiben als Programm mit dem jetzigen Zuschnitt oder mit Blick auf neue Herkunfts- und Ziell\u00e4nder? Kann man es auch auf Austauschprogramme mit Afrika anwenden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794417,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Da muss man \u00fcber die Finanzierung nachdenken und genau wissen, was man will. F\u00fcr Afrika m\u00fcssen spezifische Instrumente gefunden werden. Mit Erasmus haben wir in der Europ\u00e4ischen Union ein Erfolgsprojekt. \u00dcber 10 Millionen Menschen haben im Rahmen dieses Programms unterschiedliche europ\u00e4ische L\u00e4nder kennengelernt. Der Punkt, der mir besonders am Herzen liegt und wo ich unbedingt Verbesserungsbedarf sehe, ist, die vorhandenen Mittel f\u00fcr die berufliche Bildung einzusetzen; daf\u00fcr ist beispielsweise eine verst\u00e4rkte Werbung erforderlich. Jemand, der beispielsweise Koch oder B\u00e4cker lernt, sollte die M\u00f6glichkeit haben, einen Monat oder sogar ein halbes Jahr in Italien zu verbringen. Das macht die berufliche Ausbildung attraktiver. Die Gelder sind vorhanden, werden aber nicht in ausreichendem Ma\u00dfe genutzt. Das ist ein ganz konkretes Projekt.\n\nAnsonsten m\u00fcssen wir daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass Erasmus weiterhin attraktiv bleibt. Wir wissen allerdings noch nicht, wie sich die britische Regierung entscheidet. Im Moment kann man im Rahmen von Erasmus in Gro\u00dfbritannien ohne Studiengeb\u00fchren studieren. Wir wissen aber nicht, ob das so bleibt. Das sind wichtige Punkte. Die entscheidende Frage lautet: Wie k\u00f6nnen wir die Attraktivit\u00e4t sichern, auch wenn sich die internationalen Gegebenheiten ver\u00e4ndern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":44,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Walter-Rosenheimer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":45,"sitzung":242,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, die Umsetzung der europ\u00e4ischen Jugendgarantie war in den vergangenen Jahren immer wieder von Problemen gepr\u00e4gt. So wurden zum Beispiel die Mittel f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungsinitiative in geringerem Umfang abgerufen. Sieht die Bundesregierung da Fehler? W\u00fcrden Sie das anders aufstellen? K\u00f6nnen Sie mir dazu etwas sagen, bitte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794420,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieses Thema besch\u00e4ftigt die Arbeitsministerin sehr. Ich kann mich an die Diskussionen hier im Parlament erinnern, als die Jugendgarantie beschlossen wurde. Damals kamen aus gewissen Richtungen Redebeitr\u00e4ge mit dem Tenor, das sei viel zu wenig Geld und reiche \u00fcberhaupt nicht. Aber dann ist der Effekt eingetreten, dass das Geld nicht genutzt und nicht abgerufen wird. Deshalb besteht eine Aktivit\u00e4t des Arbeitsministeriums darin, vor Ort zu unterst\u00fctzen und zu werben sowie M\u00f6glichkeiten zu schaffen, dass die Gelder dort eingesetzt werden. Dabei spielt aber auch die Frage eine Rolle, ob es nicht besser ist, dass manches eher in Deutschland passiert als vor Ort, um die Jugendgarantie langfristig umzusetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":47,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Thomas Feist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":48,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, dass Sie in Ihrer Erkl\u00e4rung auf die berufliche Bildung explizit abgehoben haben. Internationalisierung und berufliche Bildung geh\u00f6rten vor einigen Jahren noch nicht so selbstverst\u00e4ndlich dazu. Nun haben wir heute im Ausschuss \u00fcber Forschung und Innovation und auch dar\u00fcber diskutiert, inwiefern Menschen mit einem h\u00f6heren Berufsabschluss im Rahmen der beruflichen Aus- und Weiterbildung einen wichtigen Beitrag zu Innovationen leisten. Sie haben Ihre Idee der europ\u00e4ischen Innovationszentren dargelegt. Welche Rolle m\u00fcssten dort diejenigen spielen, die in Deutschland beispielsweise als Meister, Techniker und Fachwirte t\u00e4tig sind? Wie k\u00f6nnten sich Technologie und Forschung in diesem Bereich befruchten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794423,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist schwierig, diese Frage zu beantworten, weil wir uns noch auf dem Weg befinden. Wie kann ein Europ\u00e4ischer Innovationsrat aussehen? Was kann er leisten? Welche Struktur ist vorstellbar? Dazu hat Kommissar Moedas im April einen ersten Vorschlag gemacht. Dar\u00fcber wird nun in den Aussch\u00fcssen diskutiert. Der von Ihnen angesprochene Aspekt, wie sich das zum Beispiel mit dem Erfahrungswissen der Meister und Meisterinnen verbinden l\u00e4sst, ist dort noch kein Thema. Ich greife das aber gerne als Anregung auf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Gehring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":51,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, die EU-Kommission hat am 7. Juni sehr zum Bedauern von uns Gr\u00fcnen im Bundestag und im Europ\u00e4ischen Parlament vorgeschlagen, dass im n\u00e4chsten EU-Haushalt 500 Millionen Euro j\u00e4hrlich bis 2020 f\u00fcr Milit\u00e4rforschung veranschlagt werden sollen. Die Staats- und Regierungschefs begr\u00fc\u00dften diesen Vorsto\u00df am 22. und 23. Juni einhellig. Auch Frau Merkel ist f\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen Unsummen f\u00fcr die Milit\u00e4rforschung. Nun m\u00f6chten wir von Ihnen gerne wissen, wie Sie sicherstellen wollen, dass wichtige zivile Forschungsprojekte nicht unter mehr EU-Geldern f\u00fcr die Verteidigungsforschung in finanzieller Hinsicht leiden. Wir jedenfalls sind der Meinung, dass Friedensforschung und Forschung zugunsten von Konfliktpr\u00e4vention viel bedeutsamer und wichtiger sind. Wie wollen Sie sicherstellen, dass das nicht zulasten dieser Forschung geht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794426,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich es alleine machen k\u00f6nnte, k\u00f6nnte ich gleich antworten. Ansonsten sage ich: Ich bin sehr daf\u00fcr, dass mit 500 Millionen Euro eine milit\u00e4rische Forschung in Europa etabliert wird. Das halte ich f\u00fcr zwingend notwendig und richtig. Ich w\u00fcrde au\u00dferdem die Friedens- und Konfliktforschung nicht im Kontrast dazu sehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":53,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine halbe Milliarde! Parallel geht das nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794428,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir f\u00f6rdern diese Forschung in meinem Haus sehr intensiv. Ursula von der Leyen und ich haben uns positioniert. Wir erwarten - das ist zwingend notwendig - eine klare Abgrenzung der zivilen Forschung von der milit\u00e4rischen Forschung; sonst kommen wir in riesige Problemlagen. Horizon 2020 muss ein nichtmilit\u00e4risches Programm bleiben. Wir m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass nicht der bequeme Weg gegangen wird und ein Teil der Forschungsausgaben dort hineinflie\u00dft. Die Gefahr ist nicht ganz von der Hand zu weisen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":55,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wahrscheinlich schon eingetreten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":57,"sitzung":242,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte an meine Frage von vorhin ankn\u00fcpfen und fragen: Frau Ministerin, was hat die Bundesregierung konkret getan im Gespr\u00e4ch mit dem NATO-Partner und engen Freund Deutschlands T\u00fcrkei, um sich \u00fcber die Lage der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, der Akademikerinnen und Akademiker auszutauschen, insbesondere hinsichtlich der Gef\u00e4hrdung der Freiheit der Lehre und der Wissenschaft und der Tatsache, dass etliche Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die vor circa einem Jahr einen Friedensappell unterzeichnet haben, fast alle jetzt arbeitslos sind? Viele von ihnen sind sogar im Gef\u00e4ngnis. Haben Sie diesbez\u00fcglich Gespr\u00e4che mit Ankara und mit Ihrem Konterpart in der T\u00fcrkei gef\u00fchrt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794432,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich habe ich mich sofort, als in der T\u00fcrkei die Verfolgung von Wissenschaftlern, die Entlassung von Dekanen und anderes begannen und wir davon geh\u00f6rt haben, \u00f6ffentlich positioniert und klargestellt, wie wichtig Wissenschaftsfreiheit ist und was die Erwartung aus deutscher Sicht ist. Wir sind mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt, das dort die engsten Beziehungen hat, aber auch mit dem deutschen Botschafter in der T\u00fcrkei in Kontakt. Wir haben dar\u00fcber hinaus direkte Gespr\u00e4che zum Beispiel mit dem Y\u00d6K-Pr\u00e4sidenten \u00fcber diese Themen gef\u00fchrt, wobei das nicht - ich glaube, das werden Sie mir best\u00e4tigen - sehr einfach war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich jetzt niemanden \u00fcbersehen habe, gibt es zu diesem Themenkomplex keine weiteren Fragen mehr. Dann schlie\u00dfe ich diesen Teil der Regierungsbefragung. - Vielen Dank, Frau Ministerin.\n\nGibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall.\n\nGibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist der Fall. Volker Beck, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":60,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren, ich komme zur\u00fcck auf eine Frage, die ich der Bundesregierung schon am 31. Mai 2017 in der Regierungsbefragung gestellt habe. Es ist eine Frage zu einer Konferenz im Ausw\u00e4rtigen Amt zur Friedensverantwortung der Religionen. Ich habe nach Herrn Torabi vom Islamischen Zentrum in Hamburg gefragt, einem regelm\u00e4\u00dfigen Teilnehmer an den Al-Quds-Demonstrationen. Staatsminister Michael Roth antwortete damals:\n\nEs war eine Einladung zum Dialog, und dieser Einladung zum Dialog haben viele Folge geleistet, aber nicht Herr Torabi.\n\nIn der taz sagte Herr Torabi am 5. Juni 2017:\n\nUnd es ist wahr, dass ich an dieser Friedenskonferenz teilgenommen habe.\n\nAuf Nachfrage in der letzten Sitzungswoche antwortete mir das Ausw\u00e4rtige Amt:\n\nBei der eigentlichen Konferenz von 100 Religionsvertretern vom 21. bis 23. Mai war Herr Dr. Torabi nicht pr\u00e4sent.\n\nDer Bild-Zeitung sagte das Ausw\u00e4rtige Amt am 13. Juni 2017:\n\nHerr Torabi hatte keine Einladung zu dieser Konferenz.\n\nVor diesem Hintergrund, Herr Roth, frage ich Sie: Welcher Einladung, die Herr Torabi erhalten hat, hat Herr Torabi nicht Folge geleistet? Wie bewerten Sie diesen Vorgang?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage richtet sich nat\u00fcrlich an die Bundesregierung. M\u00f6glicherweise kann Staatsminister Roth sie f\u00fcr dieselbe beantworten. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":62,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Beck, ich bin verpflichtet, Fragen aus der Mitte des Deutschen Bundestages nach bestem Wissen und Gewissen zu beantworten. Ich habe auf Ihre sicherlich nicht ganz spontane Frage in der Regierungsbefragung bestm\u00f6glich zu antworten versucht.\n\nGestatten Sie mir diesen pers\u00f6nlichen Hinweis: Daher zu insinuieren, dass ich nicht zutreffend geantwortet h\u00e4tte, weise ich in aller Sch\u00e4rfe von mir. Ich habe \u00fcber mein Haus eine Pr\u00e4zisierung meiner damaligen Antwort auf Ihre Frage, \u00fcber die ich ja vorher nicht informiert worden bin, zu leisten versucht, und ich will jetzt noch einmal klarstellen, dass die Konferenz zur Friedensverantwortung der Religionen, zu der mein Haus eingeladen hat, aus zwei Veranstaltungselementen bestand: aus einem \u00f6ffentlichen Teil, zu dem wir insgesamt 1 000 G\u00e4ste eingeladen haben, und aus einem internen Teil, der sich an 100 religi\u00f6se F\u00fchrerinnen und F\u00fchrer aller Weltreligionen richtete. Eine Einladung an Herrn Torabi f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Teil der Veranstaltung wurde ausgesprochen. Dies sehe ich auch als eine Einladung zum Dialog. Diese Einladung hat er auch wahrgenommen. Aber es ist keine Einladung ausgesprochen worden f\u00fcr den internen Teil. Dies haben wir schon pr\u00e4zisiert. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dies hier im Bundestag noch einmal so beantworten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":64,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will Sie nicht interpretieren; deshalb will ich es einfach fragen. Also, hat Herr Torabi eine Einladung erhalten, der er nicht Folge geleistet hat, wie Sie in der Antwort gesagt haben? Ich will gar nicht zum Ausdruck bringen, dass Sie da irgendwie vors\u00e4tzlich etwas Falsches gesagt haben; ich m\u00f6chte blo\u00df wissen: War der Satz als umfassende Information des Parlaments damals richtig oder falsch? Hat Herr Torabi eine Einladung erhalten, der er nicht Folge geleistet hat, oder war die Aussage von Ihnen in der Befragung einfach ein Versehen, was ich vollst\u00e4ndig akzeptieren w\u00fcrde? Ich m\u00f6chte zu diesem Vorgang blo\u00df endlich eine wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Antwort bekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":65,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Beck, Sie insinuieren, dass wir nicht wahrheitsgem\u00e4\u00df geantwortet haben. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir dies getan.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":66,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat er eine Einladung bekommen, der er nicht Folge geleistet hat?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":67,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe darauf hingewiesen, dass Herr Torabi zu dem \u00f6ffentlichen Teil der Veranstaltung eine Einladung erhalten hat. Dieser Einladung zu einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung hat er Folge geleistet; er hat daran teilgenommen. Eine Einladung zum Dialog, die sich auf die interne Veranstaltung bezieht, hat Herr Torabi nicht bekommen. Er konnte einer solchen Einladung \u00fcberhaupt nicht Folge leisten, weil er gar nicht eingeladen war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":68,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und welcher Einladung hat er dann nach Ihrer Aussage nicht Folge geleistet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":69,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich finde das jetzt eigentlich hinreichend \u00fcbersichtlich.\n\nDie n\u00e4chste Frage hat die Kollegin Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794444,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":242,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Wir haben in den letzten Tagen den Medien einige handelspolitische Neuigkeiten entnehmen d\u00fcrfen. Einmal haben die S\u00fcddeutsche Zeitung und die Tagesschau \u00fcber Verhandlungsdokumente zu dem geplanten EU-Japan-Abkommen berichtet. Zum anderen hat sich Frau Merkel gestern gemeinsam mit dem amerikanischen Handelsminister, Herrn Ross, f\u00fcr eine Fortsetzung der Verhandlungen zum geplanten TTIP-Abkommen ausgesprochen. Aus diesem Grunde frage ich die Bundesregierung:\n\nDie erste Frage: \u00dcber das EU-Japan-Abkommen soll es auf dem EU-Japan-Gipfel am 6. Juli eine politische Einigung geben. Kann die Bundesregierung best\u00e4tigen, dass es bislang keine abgeschlossenen Verhandlungsdokumente zu diesem Abkommen gibt?\n\nDie zweite Frage: W\u00e4re es aus Sicht der Bundesregierung denkbar, ein solches Abkommen ohne Schiedsgerichte - ISDS oder ICS - abzuschlie\u00dfen?\n\nDie dritte Frage: Kann die Bundesregierung darlegen, wie die Gremien zur regulatorischen Kooperation in diesem EU-Japan-Abkommen ausgestaltet sein sollen? Also: Wer ist in diesen Gremien, und wie sind die Parlamente an der Fortentwicklung des Vertragstextes beteiligt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":71,"sitzung":242,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann Frau Wanka bestimmt gut beantworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Gleicke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":73,"sitzung":242,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Dr\u00f6ge, wie heute Vormittag im Ausschuss schon l\u00e4nger vorgetragen, ist es so, dass die Verhandlungen mit Japan noch nicht abgeschlossen sind, sondern weiterlaufen. Am 6. Juli soll es eine Einigung in groben Z\u00fcgen geben. Verhandlungen sind jedoch auf jeden Fall bis zum Ende des Jahres angesetzt.\n\nOb es ein Kapitel zu Schiedsgerichten gibt, ist noch nicht gekl\u00e4rt. Wir setzen uns als Bundesregierung daf\u00fcr ein, dass Investor-Staat-Streitigkeiten durch einen unabh\u00e4ngigen, transparenten Investitionsgerichtshof mit \u00f6ffentlich ernannten Richtern und einem Berufungsmechanismus - vergleichbar dem, was wir bei CETA haben - entschieden werden. Das h\u00e4tte den Vorteil, dass wir das dann in mehreren Abkommen verabredet h\u00e4tten.\n\nAnsonsten verweise ich gern auf Ihre 39 Fragen umfassende Kleine Anfrage, die wir am Montag auf 17 Seiten hinl\u00e4nglich beantwortet haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch eine Nachfrage. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794449,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":242,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte noch einmal nach den Gremien fragen, die es nach JEFTA geben soll, weil Sie das jetzt nicht beantwortet haben, weil das in der Antwort auf die Kleine Anfrage nicht beantwortet wurde und weil das auch schon in CETA eine offene Frage war. Wer soll in diesen Gremien sitzen, etwa im Joint Committee, das nach Vorstellung der Bundesregierung den Vertragstext weiterentwickelt, und welche Kompetenzen sollen diese Gremien bei der Fortentwicklung des Abkommens haben? Dazu muss die Bundesregierung ja eine Haltung haben. Und: Wie sollen die Parlamente, sowohl das Europaparlament als auch der Deutsche Bundestag, bei der Fortentwicklung des Abkommens eingebunden werden? Bei CETA entscheidet \u00fcber diese Fragen jetzt das Bundesverfassungsgericht, weil sie nicht ausreichend gekl\u00e4rt sind. Das k\u00f6nnten Sie bei JEFTA besser machen, wenn Sie eine Haltung dazu h\u00e4tten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":76,"sitzung":242,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr\u00f6ge, die Bundesregierung hat eine Haltung. Die Europ\u00e4ische Union verhandelt mit Japan dieses Abkommen. Wir nehmen im Rahmen unserer mitgliedstaatlichen Treffen Einfluss auf diese Verhandlungen. Der Bundestag bekommt die Informationen \u00fcber EuDoX. Dort findet man die Dokumente, die dem Parlament regelm\u00e4\u00dfig zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Es liegt in der Natur der Sache, dort jetzt noch keine endg\u00fcltigen Papiere vorzufinden, da die Verhandlungen noch nicht abgeschlossen sind. Deswegen k\u00f6nnen wir Ihre Frage bez\u00fcglich der Mechanismen nicht beantworten. Wir halten Sie gerne \u00fcber das weitere Verfahren auf dem Laufenden. Es ist nicht der Unwille der Bundesregierung, aber es gibt noch keine Ergebnisse.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lenkert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":78,"sitzung":242,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Es geht um dasselbe Thema. Wie aus Dokumenten bekannt wurde, ist das Verhandlungsmandat von 2012. Die Verhandlungen zwischen Japan und der EU sind weit fortgeschritten, zumindest wenn man den geliebten Dokumenten Glauben schenken darf. Die Fragen, die mich bewegen, lauten: Wann beabsichtigt die Bundesregierung, den Deutschen Bundestag \u00fcber das Verhandlungsmandat, das der EU \u00fcbertragen worden ist, zu informieren? Wie wird den Bundestagsabgeordneten erm\u00f6glicht, Zwischenst\u00e4nde - so wie bei TTIP, den Verhandlungen mit den USA - zu erfahren? Kann die Bundesregierung heute sagen, ob es ein reines EU-Handelsabkommen - das behauptet die EU-Kommission - oder ein gemischtes Abkommen ist? Diese Fragen bewegen mich so wie auch die folgende Frage: Inwieweit hat die Bundesregierung darauf gedrungen, dass auch Sozial-, Umwelt- sowie Gesundheitsschutzstandards in das Abkommen aufgenommen werden und nicht nur die Interessen von Investoren verteidigt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":79,"sitzung":242,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Auf Ihre Fragen antworte ich Ihnen gerne. Das Verhandlungsmandat w\u00fcrden wir gerne ver\u00f6ffentlichen. Unterdessen haben wir auch die EU-Kommission davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, allerdings liegt noch nicht die Zustimmung aller Mitgliedstaaten vor. Sie wissen, dass das ein EU-Verhandlungsmandat ist. Aber wir bem\u00fchen uns darum.\n\nZum Zweiten w\u00fcrde ich Ihnen gerne vorschlagen, so wie Frau Dr\u00f6ge, in EuDoX nachzusehen. Das ist die Dokumentationssammlung des Deutschen Bundestages, in der wir den Bundestagsabgeordneten die zur Verf\u00fcgung stehenden Informationen immer bereitstellen.\n\nDie Bundesregierung setzt sich bei allen Verhandlungen zu Freihandelsabkommen f\u00fcr ein starkes Nachhaltigkeitskapitel ein. Wir wollen dort zum Beispiel die Ratifizierung der ILO-Kernarbeitsnormen und auch die Themen Umweltschutz, Klimaschutz und viele andere mehr verankern. Das ist unser Ziel. Ob es sich um ein gemischtes oder ein EU-only-Abkommen handelt, wird dann zu beantworten sein, wenn uns alle Verhandlungsergebnisse zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":80,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":81,"sitzung":242,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - In EuDoX sind keine Verhandlungsprotokolle, keine Dokumente und keine Vertragstexte zu finden. Insofern f\u00e4llt es einem Bundestagsabgeordneten ausgesprochen schwer, den Stand nachvollziehen zu k\u00f6nnen. Wir sollen aber dar\u00fcber beschlie\u00dfen.\n\nDie n\u00e4chste Nachfrage: Haben Sie sich im Rahmen dieser Verhandlungen zumindest daf\u00fcr eingesetzt, dass der kommerzielle Walfang von Japan eingestellt wird? Oder ist auch das f\u00fcr Sie kein Thema?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":82,"sitzung":242,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, ich habe Ihnen schon gesagt, dass die Verhandlungen noch nicht abgeschlossen sind und es daher noch keine entsprechenden Ergebnisse gibt. Die k\u00f6nnen sich demzufolge auch nicht in EuDoX befinden. Sie fragten explizit nach Zwischenergebnissen. Da werden Sie sicher bei EuDoX f\u00fcndig werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":83,"sitzung":242,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":84,"sitzung":242,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Frage des Walfangs ist ganz klar: Walfang und die Einfuhr von Walfleisch in die EU sind verboten. Daran wird auch durch dieses Abkommen nichts ge\u00e4ndert. Das Thema Nachhaltigkeitskapitel habe ich Ihnen eben schon erl\u00e4utert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":85,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":86,"sitzung":242,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich habe auch eine Frage an die Bundesregierung. Es gibt erneut Medienberichterstattungen dar\u00fcber, dass Mitglieder dieses Hauses, also Bundestagsabgeordnete, vom t\u00fcrkischen Geheimdienst in Deutschland ausgesp\u00e4ht werden. Das ist nach Februar bereits das zweite Mal, dass das ver\u00f6ffentlicht wird. Ich w\u00fcrde gerne von der Bundesregierung wissen, ob seit dem ersten Vorfall oder den entsprechenden Berichterstattungen und Nachweisen diesbez\u00fcglich Gespr\u00e4che mit der t\u00fcrkischen Regierung stattgefunden haben, dass es sich nicht geh\u00f6rt, Abgeordnete hier oder dr\u00fcben vom Nachrichtendienst des jeweiligen Partnerlandes abzuh\u00f6ren oder zu observieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":87,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich nehme einmal an, dass das Innenministerium antworten will. Oder das Au\u00dfenministerium? Verst\u00e4ndigen Sie sich bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":88,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Mutlu, in aller Klarheit: Ja, das haben wir immer wieder deutlich angesprochen, haben auch auf die Konsequenzen hingewiesen und unserer gr\u00f6\u00dften Sorge dar\u00fcber Ausdruck verliehen. Dem kann ich nichts weiter hinzuf\u00fcgen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":89,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb findet es statt, oder was?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":90,"sitzung":242,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann frage ich nach: Welche Konsequenzen ziehen Sie jetzt aus den j\u00fcngsten Vorf\u00e4llen? Was werden Sie jetzt konkret tun, damit unser Partnerland und der EU-Beitrittskandidat T\u00fcrkei Ihren W\u00fcnschen endlich Geh\u00f6r schenkt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":91,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Eine der Konsequenzen, Herr Pr\u00e4sident, Herr Kollege Mutlu, ist sicherlich, dass dies alles andere als vertrauensbildend ist und dass das auch die notwendigen Gespr\u00e4che zwischen Deutschland und der T\u00fcrkei nicht bef\u00f6rdert; das Gegenteil ist eher der Fall. Trotzdem bleiben wir weiter in dem Dialog, und wir werden dies abermals in aller Deutlichkeit zur Sprache bringen. Wenn ich von uns rede, meine ich nicht alleine das Ausw\u00e4rtige Amt, sondern da beziehe ich nat\u00fcrlich die verschiedenen Ressorts inklusive des Kanzleramtes mit ein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":92,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Fragen an die Bundesregierung sehe ich nicht. Ich beende damit die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/12876\n\nHier werden die Fragen, wie \u00fcblich, in der Ihnen bekanntgegebenen Reihenfolge der Ressorts aufgerufen.\n\nWir beginnen heute mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. F\u00fcr die Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Caren Marks zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Frage 1 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWarum ist die f\u00fcr die Conterganstiftung zust\u00e4ndige Datenschutzbeauftragte nur f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle der Stiftung zust\u00e4ndig, ausdr\u00fccklich aber nicht f\u00fcr andere Organe der Stiftung, wie zum Beispiel Vorstand oder medizinische Kommission, obwohl nach \u00a7 4f des Bundesdatenschutzgesetzes f\u00fcr alle Organe und Bereiche der Stiftung ein interner Datenschutzbeauftragter bestellt sein m\u00fcsste (26. T\u00e4tigkeitsbericht zum Datenschutz f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit, Seite 80), und wann wird die Bundesregierung diesen Zustand \u00e4ndern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15408,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":93,"sitzung":242,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Frau Kollegin R\u00fcffer, gerne beantworte ich Ihre Frage wie folgt: Die f\u00fcr die beim Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben angesiedelte Gesch\u00e4ftsstelle der Conterganstiftung zust\u00e4ndige Datenschutzbeauftragte ist zugleich Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz des BAFzA. Sie hat dem Vorstand der Conterganstiftung mitgeteilt, dass sie nur f\u00fcr Angelegenheiten der Gesch\u00e4ftsstelle, nicht aber f\u00fcr die gesamte Stiftung zust\u00e4ndig ist.\n\nDie Bem\u00fchungen des Vorstandes um eine Datenschutzbeauftragte oder einen Datenschutzbeauftragten f\u00fcr die gesamte Stiftung, sehr geehrte Frau Kollegin, sind noch nicht abgeschlossen. F\u00fcr uns, f\u00fcr die Bundesregierung, war es bisher nicht geboten, t\u00e4tig zu werden, da der Vorstand der Conterganstiftung sich im Einvernehmen mit der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit aktiv um eine L\u00f6sung bem\u00fcht. Im Auftrag des Vorstandes der Stiftung werden zudem derzeit Datenschutzrichtlinien f\u00fcr den Umgang mit Daten und auch Akten der Conterganstiftung erarbeitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":94,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":95,"sitzung":242,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage bis hierhin. Die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit hat in ihrem 26. T\u00e4tigkeitsbericht vom Mai 2017 - er ist also wenige Wochen alt - festgestellt, dass die Conterganstiftung erstens - ich zitiere - \u201esehr sensible Gesundheitsdaten\u201c verarbeitet und dass es zweitens - ich zitiere wiederum - \u201eungew\u00f6hnlich\u201c ist, dass die Bestellung der Datenschutzbeauftragten \u201esich nicht auf die ganze Conterganstiftung erstreckte, sondern ausschlie\u00dflich auf ihre Gesch\u00e4ftsstelle\u201c, nicht eben auf andere Organe wie den Vorstand. Sie zog daraus den Schluss, die Stiftung explizit darauf hinzuweisen, dass die Conterganstiftung einen Datenschutzbeauftragten braucht, der f\u00fcr alle Organe und Bereiche zust\u00e4ndig ist. Das l\u00e4sst an Deutlichkeit nichts vermissen. Die Frage ist: Warum wird das nicht z\u00fcgig umgesetzt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":96,"sitzung":242,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, in Bezug auf Ihre Nachfrage kann ich nur noch einmal unterstreichen: Erstens ist die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit da entsprechend eingebunden. Zweitens geht es, wie ich schon ausf\u00fchrte, darum, eine L\u00f6sung f\u00fcr die gesamte Stiftung zu finden, weil es grunds\u00e4tzlich als notwendig angesehen wird. Es gibt daf\u00fcr noch keine L\u00f6sung, aber das liegt nicht daran, dass man nicht willens ist, es schnellstm\u00f6glich umzusetzen, sondern daran - darauf bezieht sich Ihre n\u00e4chste Frage, die ich gleich beantworte -, dass man noch kein entsprechendes Personal gefunden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 2 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWelche Datenschutzverst\u00f6\u00dfe und \u001eprobleme durch die Conterganstiftung sind der Bundesregierung bekannt, und was wird sie unternehmen, um Datenschutzverst\u00f6\u00dfe durch die Conterganstiftung k\u00fcnftig zu verhindern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":98,"sitzung":242,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin R\u00fcffer, Ihre Nachfrage geht im Prinzip in Ihre zweite Frage \u00fcber. Uns als Bundesregierung ist sehr wohl bekannt, dass es \u00fcber die Fragen des Datenschutzes unterschiedliche Meinungen zwischen dem Vorstand und einem Stiftungsratsmitglied sowie zwischen der Stiftung und einer Betroffenen gibt. Die Meinungsverschiedenheiten werden derzeit vor Gericht ausgetragen.\n\nIch will an dieser Stelle deutlich machen, dass derzeit erstens entsprechende Datenschutzrichtlinien erarbeitet werden und zweitens die Conterganstiftung so schnell wie m\u00f6glich eine Beauftragte f\u00fcr den Datenschutz bekommen soll.\n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen: Der Stiftungsvorstand hat bei Datenschutzbeauftragten anderer Ministerien nachgefragt, ob die Bereitschaft vorhanden ist, das Amt der Datenschutzbeauftragten in der Conterganstiftung zu \u00fcbernehmen; denn dem Vorstand ist nat\u00fcrlich daran gelegen, eine Datenschutzbeauftragte f\u00fcr die gesamte Stiftung zu bekommen. Leider hat der Stiftungsvorstand bisher nur Absagen bekommen. Es liegt also nicht daran, dass der Stiftungsvorstand nicht aktiv ist, sondern daran, dass es auf Nachfragen bisher leider nur Absagen gegeben hat. Die Juristen der Gesch\u00e4ftsstelle der Conterganstiftung sind leider nicht bereit, die Fortbildungen, die f\u00fcr dieses Amt notwendig sind, zu beginnen. Ich m\u00f6chte deutlich machen, dass es ein ganz aktives Bem\u00fchen gibt und sich alle einig sind, dass eine Datenschutzbeauftragte f\u00fcr die Conterganstiftung notwendig ist. Auch ich hoffe, dass die Stelle schnell besetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":99,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00fcffer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":100,"sitzung":242,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sprechen von Meinungsverschiedenheiten. Allen, die sich mit der Stiftung auskennen, sind diese hinl\u00e4nglich bekannt, aber sie betreffen nicht nur den Datenschutz. In diesem Fall ist es so, dass die Bundesdatenschutzbeauftragte in dem genannten Bericht schreibt:\n\nBei einem Besuch der Conterganstiftung zeigten sich verschiedene datenschutzrechtliche Probleme, von denen einige ungew\u00f6hnlich \u2026 waren.\n\nNun gehe ich davon aus, dass Sie sich im Ministerium mit diesen F\u00e4llen besch\u00e4ftigt haben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns etwas zu den Verst\u00f6\u00dfen sagen und dazu, was Sie konkret dagegen zu tun gedenken. Es scheint ja mehr zu sein als eine Meinungsverschiedenheit zwischen den Akteuren. Ansonsten h\u00e4tte sich die Datenschutzbeauftragte nicht in dieser Weise ge\u00e4u\u00dfert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":101,"sitzung":242,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin R\u00fcffer, man kann die Stellungnahme der Datenschutzbeauftragten so bewerten, wie Sie es getan haben. Man kann sie auch so bewerten, dass es aufgrund der Einlassungen der Datenschutzbeauftragten notwendig ist, dass die gesamte Stiftung eine Datenschutzbeauftragte bekommt. Die Personalsuche wird aktiv angegangen.\n\nSie stellen f\u00fcr sich fest, dass Verst\u00f6\u00dfe vorliegen. Ich kann nur wiederholen: Es gibt unterschiedliche Meinungen dar\u00fcber, ob es sich um Verst\u00f6\u00dfe handelt. Die Meinungsverschiedenheiten werden derzeit vor Gericht ausgetragen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich mich nicht - so ist es \u00fcblich - zu laufenden Gerichtsverhandlungen \u00e4u\u00dfern werde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":102,"sitzung":242,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":103,"sitzung":242,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrde ich mich gerne dazu \u00e4u\u00dfern. In der 102. Stiftungsratssitzung - das war am 15. Juni 2016 - hat ein Betroffenenvertreter berichtet, dass s\u00e4mtliche beantragten und bewilligten spezifischen Bedarfe aller Conterganopfer unter Angaben des jeweiligen Aktenzeichens und der Schadenspunkte unverschl\u00fcsselt und ungesichert per Rundmail an einen gr\u00f6\u00dferen Verteiler verschickt wurden. Jetzt w\u00fcrde mich interessieren: Stellen Sie diesen Fakt infrage? Wenn Sie das nicht tun, dann ist klar, dass hier offensichtlich ein Problem besteht. Ich m\u00f6chte auch wissen: Wie soll das Problem zuk\u00fcnftig gel\u00f6st werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":104,"sitzung":242,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Gel\u00f6st wird es im Prinzip dadurch, dass derzeit Richtlinien zum Umgang mit Daten und Akten innerhalb der Stiftung erarbeitet werden; das habe ich in der Antwort auf Ihre erste Frage schon deutlich formuliert. Zum anderen soll eine Datenschutzbeauftragte bestellt werden, die f\u00fcr die gesamte Stiftung zust\u00e4ndig ist. Die Reibungen und unterschiedlichen Meinungen zeigen, dass klar geregelt werden muss, wie der Umgang mit sensiblen Daten gehandhabt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":105,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Da es zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich keine weiteren Fragen gibt, gehe ich zum n\u00e4chsten Gesch\u00e4ftsbereich, zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, \u00fcber. Hier \u00fcbernimmt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Herr Ferlemann die Beantwortung der Fragen.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Frage 3 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nWelche Konsequenzen f\u00fcr die Vorbereitung einer neuen Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung (LuFV III) zieht die Bundesregierung aus den Tatsachen, dass das Durchschnittsalter der Eisenbahnbr\u00fccken in Deutschland in der Laufzeit der LuFV I und LuFV II weiter angestiegen ist und die notwendige Anzahl der zu erneuernden Bahnbr\u00fccken f\u00fcr den Ausschluss eines weiteren Substanzverfalls bei weitem nicht erreicht wurde (durchschnittlich 115 erneuerte Br\u00fccken pro Jahr in den Kalenderjahren von 2014 bis 2016 statt notwendiger Erneuerung von 257 Br\u00fccken bei einer angenommenen Lebensdauer der Bahnbr\u00fccken in Deutschland von 100 Jahren), und auf welche Weise m\u00f6chte die Bundesregierung angesichts der notwendigerweise steigenden Anzahl von Bauma\u00dfnahmen an den f\u00fcr die Aufrechterhaltung eines verl\u00e4sslichen Schienenverkehrs sensiblen Ingenieurbauwerken (Br\u00fccken und Tunnel) die Begrenzung negativer Auswirkungen auf den Schienenverkehr beispielsweise in der LuFV III steuern?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":106,"sitzung":242,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich beantworte die Frage wie folgt: Der Bund stellte im Rahmen der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung auch f\u00fcr die Eisenbahn\u00fcberf\u00fchrungen bedarfsgerecht Bundesmittel f\u00fcr Ersatzinvestitionen zur Verf\u00fcgung. Der Einsatz der Mittel ist Aufgabe der DB Netz AG.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":107,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":108,"sitzung":242,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, lieber Herr Staatssekret\u00e4r, h\u00e4tte ich jetzt nicht gewusst. Deswegen vielen Dank f\u00fcr diese aufschlussreiche Information. - Wir haben ja die Situation, dass wir rein rechnerisch - wenn man einmal von der durchschnittlichen Lebenszeit einer Br\u00fccke von 100 Jahren ausgeht und die Gesamtzahl der Br\u00fccken ber\u00fccksichtigt - pro Jahr 257 Br\u00fccken sanieren bzw. ersetzen m\u00fcssten. Derzeit ist dies bei nicht einmal der H\u00e4lfte der Br\u00fccken, n\u00e4mlich bei 115, der Fall. Damit ist aber das Ziel nicht erreichbar, hier tats\u00e4chlich nachhaltig eine Verbesserung der baulichen Substanz herzustellen.\n\nIch m\u00f6chte gerne - weil Sie sich ja in der Verhandlung \u00fcber die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung III befinden - wissen, inwiefern Sie hier bei der Planungskapazit\u00e4t bei der Deutschen Bahn ansetzen wollen. Gibt es da Kriterien, diese zu bewerten, damit es dann vorangehen kann? Und gibt es die Absicht und auch die M\u00f6glichkeit, die Mittel dann so einzusetzen, dass die Deutsche Bahn ihr Planungspersonal einer Verstetigung der Mittel anpassen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":109,"sitzung":242,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir befinden uns noch nicht in den Verhandlungen zu LuFV III. Die werden erst im Herbst dieses Jahres beginnen. Gleichwohl bereiten wir uns auf die Verhandlungen zu der neuen Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung vor. Das haben wir in der Weise gemacht, dass wir im Hinblick auf die k\u00fcnftig notwendige Mittelausstattung der LuFV III sowie auf die daraus resultierende Bemessung des Bundesbeitrages ein Gutachten in Auftrag gegeben haben, worin auch die sogenannten Eisenbahn\u00fcberf\u00fchrungen Bestandteil sind. Das hei\u00dft, wir wissen sehr genau, wie viele Br\u00fccken in dem anstehenden F\u00fcnfjahreszeitraum zus\u00e4tzlich saniert werden sollen und welche Mittel - die man dann in der LuFV wiederfinden kann - wir daf\u00fcr aufwenden m\u00fcssen. Die Messung erfolgt \u00fcber die Qualit\u00e4tskennzahlen.\n\nIm \u00dcbrigen l\u00e4uft die jetzige Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung noch bis einschlie\u00dflich 2019. Sie wissen, dass 875 Br\u00fccken zu sanieren sind. Ich gehe davon aus, dass die Bahn diese Qualit\u00e4tskennzahl auch einhalten wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":110,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":111,"sitzung":242,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Ferlemann, damit haben Sie mir schon das Stichwort f\u00fcr meine zweite Nachfrage gegeben. In der derzeit g\u00fcltigen LuFV II sind 875 Eisenbahnbr\u00fccken erfasst. Wir haben aber \u00fcber 25 000 Br\u00fccken. Sie haben gerade darauf hingewiesen, dass Sie sich in Vorgespr\u00e4chen befinden. Das hei\u00dft, Sie \u00fcberlegen sich auch seitens der Bundesregierung: Was muss bei der LuFV III anders werden? Deswegen schlie\u00dfe ich da die Frage an: Diskutieren Sie auch dar\u00fcber, die Anzahl der erfassten Br\u00fccken zu erh\u00f6hen und es nicht nur bei den 875 von insgesamt 25 000 Br\u00fccken zu belassen? Beabsichtigen Sie vielleicht auch, alle Br\u00fccken in die LuFV III mit hineinzunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":112,"sitzung":242,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss die Frage schon ein bisschen interpretieren, sonst k\u00f6nnte ich sie gar nicht beantworten. Deswegen dr\u00fccke ich es einmal so aus: Wir erfassen alle Br\u00fccken, Herr Gastel, nicht nur die 875 Br\u00fccken aus der LuFV II. Wir haben alle Br\u00fccken in dem 34 000 Kilometer umfassenden Netz der DB Netz AG erfasst. Wir \u00fcberpr\u00fcfen, in welchem Zustand sich die einzelnen Br\u00fccken befinden. Das wird in einem festgelegten Abstand f\u00fcr jede einzelne Br\u00fccke gemacht. Daraus ergeben sich Zustandsklassen.\n\nLogischerweise brauchen wir bei den Br\u00fccken, die sich in den Zustandsklassen I oder II befinden, \u00fcberhaupt keine weiteren Ma\u00dfnahmen vorzunehmen. Bei Br\u00fccken in der Zustandsklasse III haben wir in der Regel etwas gr\u00f6\u00dfere \u00dcberwachungsfristen. Wir gucken lediglich dort genauer nach, wo die Br\u00fccken in ihrem Bestand gef\u00e4hrdet sind. Bei diesen Br\u00fccken werden Ma\u00dfnahmen vorgesehen, und dabei wird wiederum abgeschichtet: Welche m\u00fcssen zwingend notwendig in der n\u00e4chsten Zeit saniert werden? Wo sind kleinere und wo gr\u00f6\u00dfere Ma\u00dfnahmen notwendig? Das wird dann im Einzelnen festgelegt. Daf\u00fcr werden auch Mittel hinterlegt. Diese werden \u00fcber die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung zur Verf\u00fcgung gestellt. Dann kommt es zur Ausf\u00fchrung. Die nimmt in dem Fall f\u00fcr uns die DB Netz AG vor.\n\nInsofern kennen wir den Zustand der Br\u00fccken sehr genau. Sie kennen ihn \u00fcbrigens auch sehr genau, weil Sie mich nach dem Zustand jeder einzelnen Br\u00fccke in Deutschland gefragt haben und Sie von mir bezogen auf jede Br\u00fccke in Deutschland eine explizite Auskunft bekommen haben. So etwas hat es bisher im Deutschen Bundestag noch nie gegeben. Sie sollten dankbar sein, dass wir bereit sind, Ihnen diese Daten zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":113,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 4 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit leite ich \u00fcber zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter \u00fcbernimmt die Beantwortung.\n\nDie Frage 5 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 6 der Abgeordneten Rita Stockhofe auf:\n\nWann ist mit der Ausschreibung f\u00fcr weitere Labore als das Senckenberg-Institut f\u00fcr Wolfsgenetik zu rechnen, von denen der Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit Jochen Flasbarth in seinem Interview mit der taz.die tageszeitung vom 17. Juni 2017 spricht?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":114,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Stockhofe, das Senckenberg-Forschungsinstitut, Au\u00dfenstelle Gelnhausen, ist auf Empfehlung des St\u00e4ndigen Ausschusses \u201eArten- und Biotopschutz\u201c der L\u00e4nderarbeitsgemeinschaft Naturschutz, Landschaftspflege und Erholung, kurz LANA genannt, im Oktober des Jahres 2009 das nationale Referenzzentrum f\u00fcr populationsgenetische Untersuchungen bei Wolf und Luchs geworden.\n\nIm Interview mit der taz sagte Staatssekret\u00e4r Flasbarth w\u00f6rtlich in Bezug auf die Notwendigkeit, weitere Labore zu beauftragen:\n\nWenn die genetische Untersuchung von Rissen ein Engpass ist, muss man gucken, ob das nicht auch andere machen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber reden wir mit den L\u00e4ndern.\n\nDerzeit gibt es allerdings keinen Engpass bei der genetischen Bearbeitung von Rissproben. Die reine Bearbeitungszeit liegt bei zehn Werktagen. Daher ist derzeit eine Beauftragung weiterer Laboratorien im Hinblick auf populationsgenetische Analysen zum Wolf inklusive Nutztierrissanalysen nicht erforderlich und auch nicht geplant.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":115,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Stockhofe, haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":116,"sitzung":242,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":1378.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei welcher Bearbeitungsdauer w\u00e4re denn ein \u201eEngpass\u201c erreicht? Sie haben gerade von einem Durchschnitt gesprochen. Wir haben Erfahrungsberichte von Praktikern, in denen von einer l\u00e4ngeren Zeitspanne gesprochen wird.\n\nHat das Senckenberg-Institut festgestellt, dass es sich bei den eingereichten Proben h\u00e4ufiger um Proben von Hybriden, also weder Wolf noch Hund, handelte? Andere Institute, die solche Proben untersucht haben, haben hiervon berichtet und auf ihre Nachfrage beim Senckenberg-Institut eine sehr unfreundliche Antwort erhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":117,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Das Senckenberg-Institut hat sich nat\u00fcrlich im Laufe der Zeit weiter darauf eingestellt und die Technik modernisiert. Das ist ein sehr etabliertes Institut. Das Institut f\u00fchrt Nutztierrissanalysen durch und bestimmt, zu welcher Population die W\u00f6lfe geh\u00f6ren. Das Senckenberg-Institut erkennt sicherlich auch, ob es Hybride gibt oder nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":118,"sitzung":242,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":1378.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich fragte, ob schon mehrere gefunden worden sind!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":119,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"- Zur Anzahl der gefundenen Hybriden kann ich im Moment keine Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":120,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 7 des Abgeordneten Oliver Grundmann auf:\n\nWodurch qualifiziert sich das Senckenberg-Institut - laut Bundesregierung (vergleiche www.taz.de) - als nationales Referenzinstitut f\u00fcr Wolfsgenetik in Deutschland?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":121,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Grundmann, im Forschungs- und Entwicklungsvorhaben des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz \u201eRahmenplan Wolf\u201c wurde im Jahr 2009 eine konkrete Bewertung von potenziellen Laboren vorgenommen, welche als nationales Referenzzentrum f\u00fcr genetische Untersuchungen von Gro\u00dfraubtieren infrage kommen. Hierbei wurde das Aufgabenspektrum sowie die Fragestellung, die mittels der genetischen Analysen beantwortet werden sollten, den einzelnen Laboren vorgestellt und um Abgabe eines Angebots gebeten.\n\nHierbei qualifizierte sich das Senckenberg-Institut durch die Verwendung von aktuellen Methoden sowie eine gro\u00dfe Erfahrung bei der Bearbeitung von nicht invasiv gesammeltem Probenmaterial. Dies umfasst zum Beispiel Kot-, Urin- und Haarproben, also nicht nur Rissproben. Zus\u00e4tzlich zu der umfangreichen Erfahrung im Hinblick auf molekulargenetische Methoden konnte es auch Erfahrungen als Servicedienstleister vorweisen. Hinzu kam die weithin anerkannte wissenschaftliche Reputation.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":122,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Grundmann, m\u00f6chten Sie eine Nachfrage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-grundmann\/archive\/214512","sequence":123,"sitzung":242,"speaker":"Oliver Grundmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Grundmann","speaker_fp":"oliver-grundmann","speaker_key":1502.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage. - In meinem Wahlkreis h\u00e4ufen sich mittlerweile Wolfssichtungen; wir haben au\u00dferdem eine starke Zunahme von Nutztierrissen. Gerade letzte Woche war in der Zeitung nachzulesen: Die W\u00f6lfe spazieren mittlerweile \u00fcber die H\u00f6fe. In der letzten Woche ist ein Wolf sehr interessiert und neugierig mehrere Hundert Meter einem Schlepper hinterhergelaufen und hat \u00fcberhaupt keine Scheu gezeigt.\n\nIch habe schon mehrfach von Tierhaltern geh\u00f6rt, dass ihre Anfragen an das Senckenberg-Institut zur genetischen Bestimmung von Wolfsverdachtsf\u00e4llen abgelehnt wurden - ganz entgegen Ihrer Beantwortung, die Sie eben ausgef\u00fchrt haben. Die Ablehnung erfolgte mit der Begr\u00fcndung - das kann ich auch zitieren -, dass die daf\u00fcr notwendigen Abstimmungen, inklusive Vergabe neuer Auftr\u00e4ge, Rechnungsadressen und der nicht immer einfachen Kommunikation, eine erhebliche Mehrarbeit darstellen und als nicht sinnvoll erachtet werden. - Das war eine Kommunikation vom Senckenberg-Institut. In Kurzform dargestellt: Der Aufwand lohnt nicht, es entstehen zu hohe Kosten und eine aufwendige B\u00fcrokratie.\n\nMeine Frage: Ist der Bundesregierung bekannt, dass das Senckenberg-Institut die Annahme von DNA-Proben verweigert? Und was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, damit k\u00fcnftig Anfragen service- und kundenorientiert umf\u00e4nglich bearbeitet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":124,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Grundmann, dieser Vorgang ist uns nicht bekannt. Wir werden dem nachgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":125,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine zweite Frage? Bitte halten Sie sich an die Zeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-grundmann\/archive\/214512","sequence":126,"sitzung":242,"speaker":"Oliver Grundmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Grundmann","speaker_fp":"oliver-grundmann","speaker_key":1502.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe noch eine Frage zum g\u00fcnstigen Erhaltungszustand der Wolfspopulation, die Sie letztes Mal nicht ausreichend beantwortet haben. Das Umweltministerium schreibt, dass eine Neubewertung der Erhaltungspopulation erst im Rahmen der turnusm\u00e4\u00dfigen EU-Berichtspflicht im Jahr 2019 erfolgen soll. Meine Frage: H\u00e4lt die Bundesregierung an einer fr\u00fcheren Bewertung fest bzw. wird eine Neubewertung als erforderlich angesehen, wenn wir ein j\u00e4hrliches Wachstum von Wolfspopulationen von mehr als 30 Prozent haben? Ich frage vor allen Dingen deshalb, weil W\u00f6lfe mittlerweile in unmittelbarer N\u00e4he zu Wohngebieten auftauchen; dort herrscht ein sehr starkes Ann\u00e4herungsverhalten vor, und es besteht keine Scheu mehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":127,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Grundmann, Stichwort \u201eMonitoring\u201c. Es gibt einen Bericht von 2015\/2016 \u00fcber ein Monitoring. Dort ist ganz genau festgelegt, wie die Populationsgr\u00f6\u00dfe festgestellt wird. Ich wei\u00df nicht, woher Sie wissen, dass die Wolfspopulation um mehr als 30 Prozent angewachsen ist; das Verfahren wird beim BfN wissenschaftlich vorgenommen und ausgewertet. Es gibt also das Wolfs-Monitoring 2015\/2016. Wir sind bei den Vorbereitungen f\u00fcr die Auswertungen des n\u00e4chsten Monitorings 2016\/2017. Das werden wir nat\u00fcrlich - so wie es immer war - durchf\u00fchren.\n\nIm \u00dcbrigen darf ich eines noch erg\u00e4nzen: Sie haben im Nachgang durchaus noch ausf\u00fchrlich Informationen zu der Frage, die ich auf Anhieb nicht beantworten konnte, erhalten; das will ich einfach festhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":128,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt die Frage 8 des Abgeordneten Albert Weiler auf:\n\nMit welchen Laboren arbeitet nach Kenntnis der Bundesregierung das Senckenberg-Institut als nationales Referenzinstitut f\u00fcr Wolfsgenetik in Deutschland zwecks methodischer Standardisierung der Auswertung von Wolfsspuren zusammen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":129,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Weiler, das Senckenberg-Forschungsinstitut, Standort Gelnhausen, ist Mitgr\u00fcnder des \u201eCEwolf\u201c-Konsortiums. Dieses Konsortium wurde im Jahr 2014 gegr\u00fcndet und widmet sich der Erforschung der europ\u00e4ischen Wolfspopulation und deren Populations- und Ausbreitungsdynamik. Seit dem Jahr 2000 breiten sich W\u00f6lfe in Mittel- und Westeuropa weiter aus und besiedeln neue Gebiete, wie etwa D\u00e4nemark, Tschechien und die Niederlande. Durch das Konsortium soll die Vereinheitlichung von Labor- und Auswertungsstandards erreicht werden, um so der Ausbreitungsdynamik des Wolfes Rechnung zu tragen.\n\nBislang sind vier Mitgliedsl\u00e4nder in diesem Konsortium vertreten. Das ist D\u00e4nemark mit dem Department of Bioscience an der Aarhus University; es ist Deutschland mit dem Fachgebiet Naturschutzgenetik, Senckenberg-Forschungsinstitut; es sind die Niederlande mit dem Animal Ecology Team an der Alterra-Wageningen University und Polen mit dem Institute of Genetics and Biotechnology an der University of Warsaw.\n\nMittels der Harmonisierung der Labor- und Auswertungsstandards k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig grenz\u00fcberschreitende Individuen sicher den Quellpopulationen zugeordnet werden. Auch mit zus\u00e4tzlichen Institutionen sowie Laboren im Ausland wie etwa in Frankreich, Italien oder der Schweiz werden Proben ausgetauscht und analysiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":130,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Weiler, w\u00fcnschen Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794505,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":242,"speaker":"HonD Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"HonD Albert Weiler","speaker_fp":"hond-albert-weiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. Gibt es auch schon Untersuchungen vom Senckenberg-Forschungsinstitut oder von anderen Instituten, wie man der Wolfspopulation Herr werden will, wenn sie zu gro\u00df wird? Ich wei\u00df, dass die Menschen in meinem Wahlkreis schon jetzt Bedenken haben, ihre Kinder in den Wald zu schicken, wenn es W\u00f6lfe gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":132,"sitzung":242,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach Quatsch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794507,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":242,"speaker":"HonD Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"HonD Albert Weiler","speaker_fp":"hond-albert-weiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, dass das von dem einen oder anderen bel\u00e4chelt wird, wie ich sehe, auch von Herrn Lenkert von der Linken. Aber es ist nun einmal so, dass - ich will jetzt nicht in die M\u00e4rchenwelt von Rotk\u00e4ppchen gehen - die Angst begr\u00fcndet ist. Der Wolf hat eine R\u00fcckenh\u00f6he von bis zu 1 Meter, vielleicht sogar noch mehr. Da besteht schon die Angst, dass man als Kind oder als Erwachsener, insbesondere als Frau, angefallen wird. Gibt es zum zuk\u00fcnftigen Vorgehen schon Vorschl\u00e4ge?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":134,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Weiler, wir nehmen die \u00c4ngste durchaus ernst. Wir haben darauf reagiert und mit den L\u00e4ndern einen runden Tisch eingerichtet. Wir haben die Dokumentations- und Beratungsstelle des Bundes zum Thema Wolf geschaffen. Wir haben den g\u00fcnstigen Erhaltungszustand noch nicht erreicht. Ich will aber auch festhalten, dass wir in Europa keine F\u00e4lle beobachten wie in Alaska. Der Wolf ist ein wildes Tier, ein Raubtier. Man muss aber nicht in Panik ausbrechen. Uns liegen bisher keine Vorf\u00e4lle mit W\u00f6lfen vor. Wenn ein Wolf allerdings dabei beobachtet wird, wie er im Abfall gr\u00e4bt, sollte man ihn vertreiben. Wenn es sich um einen verhaltensauff\u00e4lligen Wolf handelt, dann kann er trotz Schutz durch die FFH-Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union entfernt werden, wie es bei MT6, also Problemwolf Kurti, der Fall war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":135,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 9 des Kollegen Beermann auf:\n\nLiegen der Bundesregierung Informationen vor, durch welche Qualit\u00e4tsmanagementsysteme das Senckenberg-Institut f\u00fcr Wolfsgenetik die Qualit\u00e4t seiner DNA-Analysen sicherstellt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":136,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beermann, auch Sie interessieren sich f\u00fcr den Wolf. In der genetischen Wildtierforschung gibt es keine Normierung von Qualit\u00e4tsmanagementsystemen. Durch die Implementierung von Negativ- sowie Positivproben in allen Laborschritten und die zus\u00e4tzliche Amplifizierung von mehreren Replikaten f\u00fchrt das Senckenberg-Institut ein eigen entwickeltes Kontrollsystem durch.\n\nSpeziell die Analyse von Proben mit geringem DNA-Gehalt wie etwa Rissproben und Kotproben bedarf spezieller r\u00e4umlicher und arbeitstechnischer Anpassungen, um die Kontaminationsgefahr m\u00f6glichst gering zu halten. Hierbei spielt die langj\u00e4hrige Erfahrung des Senckenberg-Instituts eine besondere Rolle. In den vergangenen Jahren konnten mehr als 10 000 nicht invasiv gesammelte Proben von diversen Wildtieren bearbeitet werden. Hierbei wurde die laborinterne Qualit\u00e4tssicherung weiterentwickelt. Zus\u00e4tzliche Ring- sowie Blindtests werden regelm\u00e4\u00dfig mit den Mitgliedern des CEwolf-Konsortiums durchgef\u00fchrt und die Ergebnisse protokolliert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":137,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beermann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":138,"sitzung":242,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Beantwortung. - Nat\u00fcrlich interessiere ich mich als Niedersachse f\u00fcr den Wolf. Er ist bei uns aktuell ein gro\u00dfes Thema, gerade auch in der Landwirtschaft. Mich w\u00fcrde daher interessieren, ob der Bundesregierung m\u00f6glicherweise bekannt ist, welche molekulare Methodik das Senckenberg-Institut zur DNA-Analyse von Wolfsspuren bei Nutztierrissen verwendet und ob die DNA durch andere Labore reproduzierbar ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":139,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Das Senckenberg-Institut ist sehr etabliert und hat international weit \u00fcber 30 Publikationen auf den Weg gebracht. Ich denke, gerade was die Methode angeht, ist das Senckenberg-Institut innovativ. Es hat eine neue Methode auf den Weg gebracht, n\u00e4mlich die Single-Nucleotide-Polymorphismus-Methode. - Das Bundesministerium f\u00fcr Forschung stimmt nickend zu. - Es ist ein etabliertes, renommiertes Institut, und die Wissenschaftler sind weltweit anerkannt. Insofern ist, glaube ich, best\u00e4tigt, dass das Institut eine wertvolle Arbeit verrichtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":140,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beermann, w\u00fcnschen Sie eine zweite Nachfrage? - Nein. Dann hat Frau Keul zu diesem Themenkomplex noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":141,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, k\u00f6nnen Sie sich erkl\u00e4ren, warum die Unionsabgeordneten, die vier Jahre lang in der Fragestunde kaum Fragen gestellt haben, jetzt ein so intensives Interesse am Wolf zeigen? Halten Sie diese Angst der Union vor dem Wolf vor dem Hintergrund, dass es bisher noch keinen Schaden zulasten eines Menschen gegeben hat, w\u00e4hrend die statistische Wahrscheinlichkeit, durch den Hund eines unverantwortlichen Hundehalters, von denen es in dieser Republik ja genug gibt, angegriffen und verletzt zu werden und damit zu Schaden zu kommen, um ein Tausendfaches h\u00f6her ist, f\u00fcr nachvollziehbar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794516,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":143,"sitzung":242,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Wolf ist gut, und der Hund ist b\u00f6se!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":144,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will jetzt einmal f\u00fcr meine Kolleginnen und Kollegen insgesamt sprechen. Sie haben sich im Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit sehr intensiv mit dieser Frage besch\u00e4ftigt. Wir haben auch einen sehr dicken Bericht dazu vorgelegt, weil es nat\u00fcrlich durchaus \u00c4ngste und auch Zielkonflikte mit den Nutztierhaltern gibt. Diese nehmen wir ernst, und deswegen muss man sich miteinander entsprechend austauschen und dar\u00fcber reden, wie weit sich die Populationen in Mitteleuropa weiter ausbreiten.\n\nEs ist nat\u00fcrlich auch wichtig, zu wissen, wie sich die Anzahl der Rudel entwickelt. Es gibt ganz viele, die genau wissen, wie der Bestand ist. Wie das ermittelt wurde, wei\u00df man wiederum nicht. Damit meine ich nicht unbedingt die Kollegen. In den Medien - vor allem in den sozialen Medien - gibt es durchaus ein breites Interesse daran.\n\nWarum das Interesse genau jetzt so hoch ist? Das w\u00fcrde ich gar nicht in irgendeinen Zusammenhang stellen, sondern das ist sozusagen die Fortf\u00fchrung unserer letzten Fragestunde zum Thema Wolf vor ein paar Wochen, und es wird auch nicht die letzte Fragestunde sein, in der der Wolf ein Thema ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":145,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"In dieser Legislaturperiode sicher!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":146,"sitzung":242,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"- Es wird sicherlich auch nicht die letzte f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":147,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Aber f\u00fcr heute. - Wir kommen nun zu einem anderen Gesch\u00e4ftsbereich, n\u00e4mlich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller \u00fcbernimmt die Beantwortung.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Frage 10 der Abgeordneten Dr. Daniela De Ridder auf:\n\nIn welcher H\u00f6he sind finanzielle Mittel im Bundeshaushalt 2017 f\u00fcr die \u201eEU-Strategie-FH\u201c sowie \u201eFH-Sozial\u201c (FH: Fachhochschule) hinterlegt, bzw. was sieht das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung f\u00fcr die Folgehaushalte bis 2020 potenziell vor?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":148,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kollegin De Ridder, ich beantworte Ihre Frage gerne: F\u00fcr die F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eEU-Strategie-FH\u201c - und ich m\u00f6chte gerne erg\u00e4nzen: und f\u00fcr die F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eEU-Antrag-FH\u201c - sind im Bundeshaushalt ab 2017 folgende Mittel hinterlegt: f\u00fcr das Jahr 2017  750 000 Euro, f\u00fcr das Jahr 2018  2 200 000 Euro, f\u00fcr das Jahr 2019  1 500 000 Euro und f\u00fcr das Jahr 2020  1 500 000 Euro.\n\nF\u00fcr die F\u00f6rderrichtlinie \u201eLebensqualit\u00e4t durch soziale Innovationen\u201c - kurz: \u201eFH-Sozial\u201c - im Programm \u201eForschung an Fachhochschulen\u201c sind im Bundeshaushalt ab 2017 hinterlegt: f\u00fcr 2017  4 Millionen Euro, f\u00fcr 2018  5 Millionen Euro, f\u00fcr 2019  5 Millionen Euro und f\u00fcr 2020 ebenfalls 5 Millionen Euro.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":149,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. De Ridder, w\u00fcnschen Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":150,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, sehr gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen, Herr Staatssekret\u00e4r. Das ist ja ein Programm zur St\u00e4rkung der sogenannten SAGE-F\u00e4cher, also der F\u00e4cher Soziale Arbeit, Gesundheit und Erziehung. Wir wissen, dass das im Kontrast zu MINT-Programmen steht. Ich w\u00fcrde Sie gerne fragen: Wie sch\u00e4tzen Sie das Volumen an den Fachhochschulen im Vergleich zu den F\u00f6rderungen ein, die Sie im MINT-Bereich vornehmen? Ist das \u00fcppig? Ist das weniger \u00fcppig? Ist das bescheiden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":151,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in den vergangenen Jahren ja gemeinsam sehr viel Wert darauf gelegt, dass unser Innovationsbegriff sehr breit gefasst ist. Heute Vormittag haben wir im Ausschuss auch \u00fcber die Hightech-Strategie gesprochen, und ich glaube, wir k\u00f6nnen gemeinsam stolz darauf sein, Frau Kollegin, dass wir als Koalition in dieser Wahlperiode erreicht haben, dass der Begriff \u201eInnovation\u201c eben nicht nur technologisch ausgelegt wird, sondern dass auch soziale Innovationen darunter verstanden werden. Das ist ja auch der Grund, weswegen es in diesen Programmen entsprechende Ver\u00e4nderungen gegeben hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":152,"sitzung":242,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":153,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Es bleibt dem neuen Deutschen Bundestag aber nat\u00fcrlich unbenommen, hier noch weitere Schwerpunkte zu setzen.\n\nIch pers\u00f6nlich bin der Meinung, dass wir bei den F\u00e4chern der Geistes- und Sozialwissenschaften im Vergleich zu den MINT-F\u00e4chern durchaus noch weiteres Potenzial haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":154,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. De Ridder, w\u00fcnschen Sie eine zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":155,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne. Vielen Dank daf\u00fcr, dass Sie sie zulassen. - Sie sehen mich hier, werter Herr Kollege, mit stolzgeschwellter Brust stehen, gerade was die F\u00f6rderung der Fachhochschulen insgesamt angeht.\n\nIch m\u00f6chte aber gerne dezidiert nachfragen, ob Sie das auch vor dem Hintergrund der Genderkonzepte so einordnen. K\u00f6nnen Sie einmal sagen, wie sich hier die eben beschriebenen und finanzierten Programme einordnen lassen? Welche Effekte erwarten Sie in Bezug auf die Chancengleichheit von Frauen, die gerade in den sogenannten SAGE-F\u00e4chern \u00fcberproportional vertreten sind? Welche Chancen sehen Sie hier f\u00fcr die Rekrutierung junger M\u00e4nner f\u00fcr das Studium, aber auch von etablierten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern f\u00fcr die Professuren in Bezug auf das Genderverh\u00e4ltnis?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":156,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Nun glaube ich, dass mit den genannten F\u00f6rderma\u00dfnahmen - das wissen auch Sie - nicht prim\u00e4r das Ziel verfolgt wird, besonders die Gendergesichtspunkte herauszuarbeiten, wenngleich einzelne Projekte Genderfragen selbstverst\u00e4ndlich mit aufnehmen.\n\nWir haben gemeinsam vereinbart, den Fokus auf dieses Thema zu setzen, was wir im \u00dcbrigen in dieser Wahlperiode bereits gemacht haben. Ich glaube, dass das, wenn ich die Dynamik des Themas richtig einsch\u00e4tze, f\u00fcr die kommende Wahlperiode ein Handlungsfeld ist, in dem weitere Schwerpunkte gesetzt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":157,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Lenkert w\u00fcnscht eine Nachfrage zu diesem Thema.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":158,"sitzung":242,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Ich hoffe sehr, dass Sie gerade die Fachhochschulen, die in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen R\u00e4umen vertreten sind, deutlich st\u00e4rker f\u00f6rdern. Als Vergleichsma\u00dfstab nehme ich einmal die Exzellenzinitiative, die auf wenige Standorte konzentriert ist und die Ihnen mehrere 100 Millionen Euro pro Jahr wert ist. Im Zusammenhang mit den Fachhochschulen reden wir von Betr\u00e4gen von 750 000 Euro, 2,2 Millionen Euro und 1,5 Millionen Euro pro Jahr. Diese Differenzierung ist aus unserer Sicht nicht nachvollziehbar.\n\nIch frage Sie deswegen: Haben Sie zumindest in der mittelfristigen Planung eine deutliche Aufstockung der Mittel f\u00fcr diese Programme vorgesehen, damit sie ann\u00e4hernd in eine Relation zu dem kommen, was Sie im Rahmen der Exzellenzinitiative, die nat\u00fcrlich nicht in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen stattfindet, auf wenige Standorte dauerhaft fixieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":159,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, Sie sind ja zu klug, um nicht zu wissen, dass sich die F\u00f6rderung der Fachhochschulen im Bereich der Forschung nicht auf 750 000 Euro in einer - in einer! - F\u00f6rderlinie reduzieren l\u00e4sst. Die Mittel f\u00fcr das Programm \u201eForschung an Fachhochschulen\u201c umfassen, wenn ich das richtig in Erinnerung habe, 55 Millionen Euro allein in 2017. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass wir in der kommenden Woche die Namen der erfolgreichen Hochschulen, die sich f\u00fcr die F\u00f6rderinitiative \u201eInnovative Hochschule\u201c von Bund und L\u00e4ndern beworben haben und in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren F\u00f6rdermittel bekommen werden, bekannt geben werden.\n\nWir reden hier \u00fcber ein Programm, das sich insbesondere an Fachhochschulen sowie kleine und mittlere Universit\u00e4ten richtet. Mindestens die H\u00e4lfte dessen, was an F\u00f6rdermitteln ausbezahlt wird, geht an die Fachhochschulen. Wir reden f\u00fcr die gesamte Initiative in der Summe \u00fcber eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 550 Millionen Euro, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":160,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Damit rufe ich jetzt die Frage 11 ebenfalls der Abgeordneten Dr. Daniela De Ridder auf:\n\nWarum wird mit \u201eFH-Sozial\u201c eine in Teilen konkurrierende F\u00f6rderlinie zur bereits bestehenden Linie \u201eSoziale Innovationen f\u00fcr Lebensqualit\u00e4t im Alter\u201c (SILQUA) aufgelegt, obwohl nach der Ver\u00f6ffentlichung der Empfehlungen des Wissenschaftsrates von Oktober 2016 das Problem des mangelnden professoralen Nachwuchses als priorit\u00e4r anzusehen ist?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":161,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin De Ridder, ich m\u00f6chte Ihnen gerne antworten, dass es sich bei der F\u00f6rderlinie \u201eLebensqualit\u00e4t durch soziale Innovationen\u201c, kurz: \u201eFH-Sozial\u201c, nicht um eine zur SILQUA-FH konkurrierende F\u00f6rderlinie handelt.\n\nDie F\u00f6rderlinie SILQUA-FH wurde 2015\/2016 evaluiert, und daraus resultierend wurde als Nachfolgef\u00f6rderlinie oder -initiative \u201eFH-Sozial\u201c konzipiert. Selbstverst\u00e4ndlich werden im Rahmen der auslaufenden Projekte aus SILQUA-FH alle bereits bewilligten Projekte bis zum Abschluss weiter finanziert und gef\u00f6rdert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":162,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, w\u00fcnschen Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":163,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, sehr gerne. Vielen Dank, dass Sie diese zulassen. - In diesem Kontext m\u00f6chte ich gerne wissen, ob Sie im Rahmen der angesprochenen F\u00f6rderung Chancen sehen, den wissenschaftlichen Nachwuchs an Fachhochschulen gerade in den eben aufgef\u00fchrten F\u00e4chern der sogenannten SAGE-Disziplinen zu st\u00e4rken. Hier interessiert mich, wie Sie diese Linie insgesamt in die Nachwuchsf\u00f6rderung einbetten, die die Bundesregierung f\u00fcr Fachhochschulen - da h\u00e4tten wir vielleicht ein bisschen mehr tun k\u00f6nnen - auflegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":164,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich m\u00f6chte hier keine Konkurrenz zwischen den Programmen aufmachen, die wir explizit f\u00fcr soziale Innovationen aufgelegt haben, und der Frage: Wie gehen wir mit der, wie ich finde, berechtigten Forderung um, Personalgewinnung und -entwicklung an Fachhochschulen zu unterst\u00fctzen? Das eine ist f\u00fcr mich, ehrlich gesagt, unabh\u00e4ngig von dem anderen, weil wir beides brauchen und weil wir beides machen m\u00fcssen. Demzufolge m\u00f6chte ich Ihnen antworten, dass, jedenfalls unabh\u00e4ngig von der F\u00f6rderung von Forschung an Fachhochschulen, wir als Ministerium ein Interesse daran haben, zusammen mit der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz hier voranzukommen.\n\nAm 7. April hat die GWK beschlossen, Eckpunkte f\u00fcr ein m\u00f6gliches Bund-L\u00e4nder-Programm vorzulegen bzw. zun\u00e4chst einmal zu diskutieren. Das wird bei der n\u00e4chsten Sitzung der GWK im November 2017 der Fall sein. Zur Vorbereitung dieser Sitzung wurde auch unter Zugrundelegung der Analyse der Wissenschaftsratsempfehlungen eine Facharbeitsgruppe zwischen Bund und L\u00e4ndern ins Leben gerufen, die derzeit Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Sitzung der Wissenschaftskonferenz im November erarbeitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":165,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"W\u00fcnschen Sie eine weitere Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":166,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, davon w\u00fcrde ich gerne Gebrauch machen. Danke schon jetzt f\u00fcr die Beantwortung. - Ich w\u00fcrde von Herrn Staatssekret\u00e4r M\u00fcller gerne wissen, warum es nicht schon eher gelungen ist, gerade bei den Professuren zwischen Universit\u00e4ten und Fachhochschulen eine Analogie zu schaffen. Wir kennen das Problem seit l\u00e4ngerem und wissen, wie sehr und wie hart die Fachhochschulen bei der Rekrutierung um professoralen Nachwuchs k\u00e4mpfen.\n\nInsofern w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar, wenn Sie noch einmal kurz zusammenfassen k\u00f6nnten, welche Investitionen in den wissenschaftlichen Nachwuchs bzw. in die Karrierepfade und -wege einer FH-Professur Sie get\u00e4tigt haben. Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie das auch unter Gendergesichtspunkten deutlich machen k\u00f6nnten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":167,"sitzung":242,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir haben uns sowohl zwischen Bund und L\u00e4ndern, aber \u00fcbrigens auch in unserer gemeinsamen Koalition darauf verst\u00e4ndigt, dass wir die Frage der Personalgewinnung und -entwicklung an Fachhochschulen diskutieren, sobald der Wissenschaftsrat zu entsprechenden Empfehlungen kommt. Diese Empfehlungen liegen inzwischen vor.\n\nMeines Wissens hat es auch zwischen den Regierungsfraktionen eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber gegeben, dass man erst ab diesem Zeitpunkt dar\u00fcber sprechen kann, dass wir die Vorschl\u00e4ge des Wissenschaftsrates dann pr\u00fcfen und dass wir, jedenfalls was die Bundesregierung angeht, uns mit den L\u00e4ndern ins Benehmen setzen, wie wir unter Ber\u00fccksichtigung all der Fragen, die auch Sie eben aufgeworfen haben, damit umgehen.\n\nIch f\u00fcrchte, Frau Kollegin, ich muss Sie noch um Geduld bitten, bis die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe hier zu einem Ergebnis kommt und wir im November nach der GWK-Sitzung auch gemeinsam mit den L\u00e4ndern zu einer Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber kommen, was Inhalt eines gemeinsamen Bund-L\u00e4nder-Programms sein k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":168,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit gehen wir \u00fcber zum n\u00e4chsten Gesch\u00e4ftsbereich, dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Hier \u00fcbernimmt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel die Beantwortung der Fragen.\n\nZun\u00e4chst rufe ich die Frage 12 des Abgeordneten Kekeritz auf:\n\nWie sch\u00e4tzt die Bundesregierung die Folgen der von der Trump-Administration geplanten Aufk\u00fcndigung des Dodd-Frank Act hinsichtlich des Abbaus von Konfliktmineralien im Kongo ein (www.nytimes.com\/aponline\/2017\/06\/07\/world\/africa\/ap-af-africa-conflict-minerals.html?smid=tw-share&_r=0), und gedenkt die Bundesregierung vor dem Hintergrund der Misereor-Studie \u201eGlobale Energiewirtschaft und Menschenrechte\u201c, die eklatante Menschenrechtsverletzungen und Umweltzerst\u00f6rung auch durch deutsche Energieunternehmen offenlegte (www.misereor.de\/fileadmin\/user_upload\/Energie-und-Menschenrechte-Bericht-2017.pdf), gesetzliche menschenrechtliche Sorgfaltspflichten einzuf\u00fchren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":169,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Der Dodd-Frank Act ist eine US-amerikanische Rechtsvorschrift, nach der b\u00f6rsennotierte US-Unternehmen gehalten sind, \u00f6ffentlich darzulegen, ob sie bei ihrer Produktion Konfliktmaterialien aus L\u00e4ndern Afrikas benutzen. Diese Vorschrift besteht seit sechs Jahren, und wir sehen, dass seit der Verabschiedung ein robuster Trend zu mehr Verantwortung im Rohstoffbereich entlang der gesamten Lieferkette entstanden ist.\n\nKonsequenzen einer tempor\u00e4ren Aussetzung bzw. Aufk\u00fcndigung dieser Vorschrift f\u00fcr das Engagement der USA und amerikanischer Unternehmen insbesondere in der Demokratischen Republik Kongo und ihren Nachbarstaaten zur Einhaltung von Sorgfaltspflichten sind derzeit noch nicht abzusehen. Es bleibt abzuwarten, ob und gegebenenfalls wie f\u00fchrende US-Unternehmen, welche den Dodd-Frank Act und andere internationale Prozesse aktiv unterst\u00fctzen, diese Vorschriften freiwillig weiter anwenden.\n\nUnabh\u00e4ngig davon wurde bekanntlich am 17. Mai 2017 die neue EU-Verordnung zu Konfliktmineralien verabschiedet. Die ist davon nat\u00fcrlich unabh\u00e4ngig. Sie bietet die Basis daf\u00fcr, dass wir diese Problematik st\u00e4rker ins Auge fassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":170,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, w\u00fcnschen Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":171,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Herr Staatssekret\u00e4r, herzlichen Dank f\u00fcr die Antwort. Vor allen Dingen ist die Botschaft, die Sie mit der Antwort gegeben haben, sehr positiv. Der Dodd-Frank Act hat sehr positiv gewirkt. Auch die EU-Konfliktmineralienverordnung wird positiv wirken. Nur, wenn es tats\u00e4chlich zur Aufk\u00fcndigung des Dodd-Frank Acts kommt, w\u00fcrden positive Entwicklungen r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Die Milizen, die die Gegend verlassen haben, w\u00fcrden wieder zur\u00fcckkommen und die Minen wieder besetzen und ihr Gesch\u00e4ft weiterbetreiben. Deswegen w\u00e4re es nach unserer Meinung sinnvoll, dass die EU-Konfliktmineralienverordnung relativ z\u00fcgig umgesetzt wird. So, wie es geplant ist, dauert es noch sehr lange, bis sie Wirkung erzeugt.\n\nW\u00e4ren Sie als Bundesregierung denn bereit, sich auf EU-Ebene daf\u00fcr einzusetzen, dass diese Konfliktmineralienverordnung fr\u00fcher und schneller umgesetzt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":172,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung h\u00e4tte sehr gerne eine k\u00fcrzere \u00dcbergangsfrist, Herr Kollege. Wir werden das auch unter dem Gesichtspunkt dieser Entwicklung weiter betreiben. Wir m\u00fcssen jedoch anerkennen, dass einige Mitgliedstaaten erst die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden aufbauen m\u00fcssen, um entsprechend mitwirken zu k\u00f6nnen. Das kostet einfach Zeit. Unter diesen Gesichtspunkten ist es bei der Anwendung des sogenannten Trilogverfahrens gar nicht so einfach, den bisher gefundenen Kompromiss zwischen dem Europ\u00e4ischen Parlament, dem Europ\u00e4ischen Rat und der Europ\u00e4ischen Kommission zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":173,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, w\u00fcnschen Sie eine zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":174,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Grunds\u00e4tzlich geht es ja um Sorgfaltspflichten. Das ist sicherlich nicht auf Konfliktmineralien beschr\u00e4nkt. Es geht auch um Bergwerke, um Plantagen, um Fischerei und letztendlich um s\u00e4mtliche Investitionen, auch im Textilbereich. Nun hat Minister M\u00fcller neulich deutlich gesagt, dass er sich von der Textilindustrie zum Teil hinters Licht gef\u00fchrt gef\u00fchlt habe. Er werde sich deshalb verbindliche Regelungen \u00fcberlegen.\n\nDas ist eine gro\u00dfartige Sache. Er hat hierf\u00fcr volle Unterst\u00fctzung von unserer Seite. Nur, das Problem mit Herrn Minister M\u00fcller ist, dass er oft etwas verk\u00fcndet, das aber in keinster Weise mit dem Kabinett abspricht. Solche Regelungen m\u00fcssten nat\u00fcrlich auch juristisch fundiert formuliert werden. Da ist das Justizministerium verantwortlich, da ist das Wirtschaftsministerium verantwortlich. Sind denn die Aussagen, die Minister M\u00fcller hier \u00f6ffentlich t\u00e4tigt, tats\u00e4chlich schon im Kabinett abgesprochen? Kann man davon ausgehen, dass das tats\u00e4chlich irgendwann zur Kabinettsmeinung wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":175,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Minister M\u00fcller war der Allererste, der sich auf den Weg gemacht hat, hier \u00fcberhaupt erst einmal Grundlagen zu schaffen und diese Probleme in Angriff zu nehmen. Wir haben mit dem Textilb\u00fcndnis auf freiwilliger Basis immerhin erreicht, dass sich Firmen, die circa 45 bis 55 Prozent des Marktanteils im Textilbereich haben, zwischenzeitlich den Prinzipien verpflichtet haben. Das ist, wenn Sie mir die Bemerkung gestatten, doch mehr als null.\n\nEs w\u00e4re denkbar gewesen, dass das politische Kr\u00e4fte vor uns begonnen h\u00e4tten; denn die Probleme gab es auch schon damals. Daher sollten Sie durchaus dem Minister einen Vertrauensvorschuss geben. Zun\u00e4chst sollen diese Ma\u00dfnahmen freiwillig weitergef\u00fchrt werden. Wir m\u00fcssen dann pr\u00fcfen, was daraus wird, bevor wir weitere Aussagen treffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":176,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich komme zur Frage 13 des Kollegen Uwe Kekeritz:\n\nWas genau meint die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel, wenn sie die Handelsvertr\u00e4ge der EU mit Afrika teilweise als \u201eunfair\u201c bzw. \u201enicht richtig\u201c bezeichnet (Reuters-Meldung vom 19. Juni 2017, \u201eMerkel fordert neue EU-Handelsvertr\u00e4ge mit afrikanischen L\u00e4ndern\u201c), und welche konkreten Anpassungen in den Handelsbeziehungen der EU mit Afrika will die Bundesregierung nach der Ank\u00fcndigung der Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel, die Handelsbeziehungen auf dem n\u00e4chsten EU-Afrika-Gipfel im November dieses Jahres neu verhandeln zu wollen, erreichen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":177,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Sie beziehen sich auf die Reuters-Meldung. Ich m\u00f6chte konkret sagen, dass Frau Bundeskanzlerin Dr. Merkel sich zweimal ge\u00e4u\u00dfert hat. Am 19. Juni hat sie beim Civil20-Dialogforum eine Rede gehalten und mit den Vertretern der Zivilgesellschaft \u00fcber den anstehenden G-20-Gipfel in Hamburg diskutiert. Am gleichen Tag hat die Bundeskanzlerin beim Verbrauchertag des Verbraucherzentrale Bundesverbandes eine Rede gehalten. Ich gebe Ihnen gern die originalen Redetexte, damit Sie das nachvollziehen k\u00f6nnen.\n\nBei ihren Ausf\u00fchrungen zu den Handelsvertr\u00e4gen der EU mit Afrika ging es der Kanzlerin darum, auf die Diskrepanz bei den Rahmenbedingungen f\u00fcr Handel zwischen den \u00e4rmsten L\u00e4ndern und den sogenannten Schwellenl\u00e4ndern, also den Mitteleinkommensl\u00e4ndern, hinzuweisen. Die Kanzlerin hatte bereits vorher - es ist also keine ganz so gro\u00dfe Neuigkeit an diesem Tag passiert - bei der Afrika-Konferenz am 12. und 13. Juni in Berlin betont, dass die Handelsbeziehungen mit Afrika fair ausgestaltet werden m\u00fcssen. \u201eFair\u201c bedeutet, dass Wertsch\u00f6pfung auch in Afrika stattfindet und dort Jobs entstehen k\u00f6nnen.\n\nSie hat in der weiteren Perspektive dargestellt, dass diese politischen Fragen in den anstehenden politischen Prozessen weiter bearbeitet werden m\u00fcssen: Das ist der EU-Afrika-Gipfel im November dieses Jahres, und das ist der Post-Cotonou-Prozess, der, wie Sie auch wissen, zu weiteren Ergebnissen im Jahr 2020 gef\u00fchrt werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":178,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, w\u00fcnschen Sie hierzu eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":179,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Herzlichen Dank. - Ich freue mich, wenn Sie mir die Rede zur Verf\u00fcgung stellen. Soweit ich informiert bin, hat sich die Kanzlerin ganz konkret auf die EU-Handelsvertr\u00e4ge mit Afrika bezogen. Dabei kann es sich aus meiner Sicht nur um die sogenannten EPAs handeln, die 2014\/2015 auf Br\u00fcsseler Ebene abgeschlossen worden sind und sehr viele M\u00e4ngel aufweisen. Insofern w\u00e4re es sehr konsequent und sehr gut, wenn die Kanzlerin jetzt sagt: Da m\u00fcssen \u00c4nderungen vollzogen werden.\n\nNat\u00fcrlich ist die Zivilgesellschaft C20 im Rahmen der G-20-Veranstaltung eine interessante Plattform, aber sie ist keine Plattform, die irgendetwas \u00e4ndern kann. \u00c4ndern muss man das in Br\u00fcssel. Was wird denn ganz konkret geplant von der Regierung oder von Ihrer Seite aus, um eine Nachbesserung dieser Vertr\u00e4ge zu erreichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":180,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Niemand hat je behauptet, dass die EPAs der letzte Schritt in der Entwicklung der europ\u00e4isch-afrikanischen Handelsbeziehungen sind. Wir alle wissen, dass diese EPAs immer nur bestimmte R\u00e4ume in Afrika herausgreifen und dass sie auch dort nicht von allen L\u00e4ndern in gleichem Ma\u00dfe vorangebracht werden. Das f\u00fchrt automatisch dazu, dass nat\u00fcrlich nicht alles, was man sich hier vorgenommen hat, schon so in bester Form wirkt. Daher ist es doch konsequent, dass die Politik weiter pr\u00fcft, was getan werden kann und muss, um sowohl in der Beziehung zwischen Afrika und Europa als auch in Afrika selbst Verbesserungen zu erreichen.\n\nIch m\u00f6chte ein kleines Beispiel nennen. Wir haben zwar neue M\u00f6glichkeiten, dass die L\u00e4nder Waren nach Europa ausf\u00fchren. Wenn aber die Produkte nicht die geforderte Qualit\u00e4t haben oder nicht zertifiziert sind, dann steht das zwar auf dem Papier, ist aber in der Realit\u00e4t sehr schwierig. Deswegen ist auch eine der Aufgaben, dass wir zum Beispiel Zertifizierungsverfahren entwickeln und entwickeln helfen, damit das, was in den EPAs bis jetzt auf dem Papier steht, auch in der Praxis stattfinden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":181,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":182,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie haben richtig gesagt: Es ist konsequent, an diesen Vertr\u00e4gen weiterzuarbeiten. - Meine Frage war dahin gehend: Was machen Sie denn jetzt ganz konkret?\n\nAls zweite Frage interessiert mich jetzt, wie Sie mit den sogenannten Interimsvertr\u00e4gen umgehen, die mit der Elfenbeink\u00fcste und mit Ghana abgeschlossen wurden. Hauptziel dieser EPAs war die regionale Integration zum Beispiel der ECOWAS. Inzwischen sind Sie so weit, dass Sie mit einzelnen L\u00e4ndern, die Sie sich herauspicken, Interims-EPAs abschlie\u00dfen. Damit st\u00f6ren Sie ganz massiv die regionale Integration dieser L\u00e4nder. Was wollen Sie dagegen tun? Und wann stoppen Sie diese Interims-EPAs?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":183,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Es handelt sich ja immer um zwei Seiten, Herr Kollege Kekeritz. Dazu geh\u00f6rt auch ein starker Wille der betreffenden L\u00e4nder, die vorankommen und die in den EPAs vom Grundsatz her formulierten M\u00f6glichkeiten nutzen m\u00f6chten. Auf diese Art und Weise entstehen Aktivit\u00e4ten, die von der EU akzeptiert werden. Das kann bei guter Wirksamkeit dazu beitragen, dass andere merken, dass solche EPAs insgesamt mehr Qualit\u00e4t haben. Au\u00dferdem sollten wir erst einmal abwarten, wie sie wirken; denn wir reden bisher \u00fcber Dinge, die wir in ihrer vollen Ausgestaltung in der Praxis noch gar nicht erlebt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":184,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":185,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte nachhaken, Herr Staatssekret\u00e4r Fuchtel. Bei Ihren Antworten ist nicht deutlich geworden, ob die Kanzlerin die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit Afrika meint, wenn sie kritisiert, dass es unfaire Vertr\u00e4ge gibt. Wenn dem so ist, dann frage ich Sie: Wieso kommt die Kanzlerin denn jetzt, am Ende der Legislatur, darauf? Wir diskutieren diese Wirtschaftspartnerschaftsabkommen seit vier Jahren. Die Kanzlerin hat vor zwei Jahren mit ihrem Afrikabeauftragten, Herrn Nooke, der diese Abkommen schon seit Jahren kritisiert, an Diskussionen in unserem Ausschuss teilgenommen. Ich pers\u00f6nlich habe die Kanzlerin darauf angesprochen, ob sie denn allen Ernstes die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit Afrika in dieser Form verantworten kann, obwohl sie ungerecht sind und die Fluchtursachen verst\u00e4rken. Daraufhin sagte sie, nein, ich w\u00fcrde \u00fcbertreiben und sie sehe es nicht so. Sie konnte auch nicht verstehen, dass ihr Afrikabeauftragter diese Abkommen kritisiert.\n\nWie kommt die Kanzlerin jetzt dazu, die Abkommen zu kritisieren? Woher kommt der Sinneswandel kurz vor der Wahl?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":186,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Das hat nichts damit zu tun, dass wir kurz vor der Wahl stehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":187,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, na, na!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":188,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Es ist ein gro\u00dfes Verdienst der Bundeskanzlerin, dass sie daf\u00fcr gesorgt hat, dass Afrika in der Gesamtdiskussion einen ganz neuen Stellenwert bekommen hat.\n\nZweitens. Wir stehen zu den bisherigen EPAs. Sie sind f\u00fcr uns Vereinbarungen, die so lange wirken, bis es Besseres gibt. Es ist gar nicht so leicht, Besseres zu schaffen, weil die WTO mit ihren 164 Mitgliedstaaten noch ein W\u00f6rtchen mitzureden hat. Deswegen gibt es gar keinen anderen Weg, als nun - im Herbst findet eine gro\u00dfe gemeinsame Konferenz zwischen Afrika und Europa statt - diese Fragen aufzuwerfen und entsprechend zu analysieren. Es ist doch nicht verboten, nach Besserem zu suchen. Auch die Kanzlerin hat den Anspruch, das in die Diskussion einzubringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":189,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will nur kurz darauf hinweisen, dass die Fragestunde um 15.30 Uhr endet.\n\nHerr Movassat hat zu diesem Komplex noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":190,"sitzung":242,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, wir freuen uns, dass die Bundeskanzlerin nach zw\u00f6lf Jahren Kanzlerschaft die Kritik an den Handelsabkommen anerkennt und sich f\u00fcr einen fairen Handel ausspricht. Auch Ihr Minister M\u00fcller hat sich kritisch zu den Handelsabkommen ge\u00e4u\u00dfert; das war in vielen Pressemeldungen zu lesen. Nichtsdestotrotz hat er 2014 die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit den westafrikanischen Staaten unterschrieben. Mich interessiert, ob Herr M\u00fcller angesichts seiner aktuellen Kritik und der Kritik der Kanzlerin diese Abkommen erneut unterschreiben w\u00fcrde, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":191,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht um einen etwas anderen Sachverhalt als den, den Sie versuchen darzulegen. Der Sachverhalt ist, dass die EPAs einen Schritt darstellen, um vor allem den Schwellenl\u00e4ndern die Problematik zu ersparen, pl\u00f6tzlich unter die Gesamtregularien der WTO zu fallen; das ist sehr wichtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":192,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":193,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Aber das blenden Sie in Ihren \u00dcberlegungen einfach aus. Wer solche Fragen stellt, sollte wagen, auch darauf eine Antwort zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":194,"sitzung":242,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber was meint die Kanzlerin denn mit \u201efairem\u201c Handel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":195,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Was jetzt geschieht, baut auf dem auf, was bisher geschaffen wurde: Es werden weitere \u00dcberlegungen angestellt, die auf etwas Gro\u00dfr\u00e4umigeres abzielen. Warum braucht man diese Gro\u00dfr\u00e4umigkeit? Es ist ganz klar: Solange diese Kleinr\u00e4umigkeit besteht und der Raum der G\u00fcltigkeit solcher Abkommen nur beschr\u00e4nkt ist, so lange ist es umso schwerer, die Wirtschaft im gr\u00f6\u00dferen Umfang nach Afrika zu bekommen; denn die Unternehmer m\u00f6chten nat\u00fcrlich einen Wirtschaftsraum von einer gewissen Gr\u00f6\u00dfe vorfinden, in dem sie ihre Produkte absetzen k\u00f6nnen. Wenn dieser Raum - auch durch die Ausgestaltung von Zollregelungen - sehr kleinr\u00e4umig und sehr disponibel ist, dann ist das eine Riesenerschwernis, um einen Gesamtimpuls zu geben. Auch das ist ein wichtiges Argument, wenn man in der jetzigen Zeit diese Fragen voranbringen will.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":196,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Beantwortung der weiteren Fragen steht Ihnen immer nur eine Minute zur Verf\u00fcgung, nicht zwei Minuten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":197,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann das Lichtsignal hier vorne nicht immer so gut sehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":198,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ach. Das ist schon sehr deutlich. Aber ich habe es ja deshalb noch einmal gesagt.\n\nFrau Keul hat eine Nachfrage zu dem gleichen Komplex.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":199,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Nur eine ganz kurze Frage. Herr Staatssekret\u00e4r, was meinen Sie eigentlich mit \u201eSchwellenl\u00e4ndern\u201c? Nach meiner Kenntnis befindet sich unter den ECOWAS-Staaten kein Schwellenland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":200,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Ich meinte damit Mitteleinkommensl\u00e4nder - wenn Sie das bitte konkretisiert so zur Kenntnis nehmen wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":201,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt rufe ich Frage 14 des Abgeordneten Niema Movassat auf:\n\nZu welchen Schlussfolgerungen kommt der Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller nach der \u00dcberpr\u00fcfung des auch aus deutschen Haushaltsmitteln finanzierten Africa Agriculture and Trade Investment Fund (AATIF), die er in der Arte-Doku \u201eKonzerne als Retter?\u201c (www.arte.tv\/de\/videos\/059525-000-A\/konzerne-als-retter) zusagte, hinsichtlich des Modells des Fonds (Ansiedlung in Luxemburg, Wasserfallprinzip, Art der Finanzierungen), und welche m\u00f6glichen \u00c4nderungen der Fondsstrukturen plant die Bundesregierung?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":202,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Beantwortung dieser Frage haben wir die Dinge sehr genau untersucht. Wir weichen nicht davon ab, dass Fonds eine gute L\u00f6sung sind, um Problematiken, wie wir sie hier haben - es geht um Schwierigkeiten, mehr mittelst\u00e4ndisches Wirtschaften nach Afrika zu bringen -, zu bew\u00e4ltigen. Das ist trotz dieser \u00dcberpr\u00fcfung nach wie vor unsere Position. Wir sind ferner der Meinung, dass Luxemburg ein guter Standort ist, und zwar deswegen, weil dort die notwendigen Grundlagen gegeben sind, um einen solchen Fonds effektiv zu fahren.\n\nAu\u00dferdem sind wir f\u00fcr diese Konstruktionen, weil wir einfach viel mehr Geld auf den Markt bringen m\u00fcssen, um all die Aufgaben anzugehen, die hier anzugehen sind. Schlie\u00dflich werden durch die ODA-Quote gerade einmal 15 Prozent des Kapitalzuflusses in die Entwicklungsl\u00e4nder erbracht; 85 Prozent kommen vom Privatsektor. Wenn dem so ist, muss man Konstruktionen finden, durch die man diese Entwicklung verst\u00e4rken kann, wenn man mehr Geld auf dem Markt haben m\u00f6chte. Das geschieht mit den vorhandenen Konstruktionen; denn man muss L\u00f6sungen finden, die es f\u00fcr das private Kapital interessant machen, sich dort zu engagieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":203,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":204,"sitzung":242,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich habe mir angeschaut, welche Unternehmen im Rahmen des AATIF finanziert worden sind. Eins der so finanzierten Unternehmen ist der Finanzinvestor Agrivision. Agrivision hat seinen Sitz im Steuerparadies Mauritius und ist in Sambia t\u00e4tig; es ist kein mittelst\u00e4ndisches Unternehmen. Vor kurzem wurde die Finanzierung von Agrivision in Sambia um f\u00fcnf weitere Jahre verl\u00e4ngert. Mich w\u00fcrde jetzt interessieren, warum Agrivision aus Sicht der Bundesregierung ein Erfolgsmodell ist? Inwiefern werden damit entwicklungspolitische Ziele wie Bek\u00e4mpfung der Armut, Schaffung von mehr Arbeitspl\u00e4tzen, Zahlung besserer L\u00f6hne erreicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":205,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"So etwas wird sehr wohl erreicht. Ich bin auch Aufsichtsratsvorsitzender der DEG, die f\u00fcr den Privatsektor innerhalb der KfW zust\u00e4ndig ist. Ich kann Ihnen sagen, dass die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze, die durch solche Konstruktionen geschaffen oder erhalten werden, wodurch in den L\u00e4ndern dann auch Steuern gezahlt werden, eine sehr erfreuliche Entwicklung genommen hat und sich auf eine Gr\u00f6\u00dfenordnung zubewegt, die uns veranlassen sollte, all den Finanzierungsinstrumenten noch mehr Aufmerksamkeit zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":206,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":207,"sitzung":242,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, dass Sie zu dem konkreten Finanzierungsmodell der Agrivision leider keine Angabe machen konnten, ist bedauerlich. Sie sagen: Es ist alles sehr erfolgreich. - In der Tat, in dem Eckpunktepapier \u201eWirtschaftliche Entwicklung Afrikas - Herausforderungen und Optionen\u201c vom 7. Juni bezeichnet die Bundesregierung AATIF als ein innovatives Modell zur Mobilisierung privaten Kapitals und hebt es als Positivbeispiel hervor, wie Sie es jetzt auch getan haben. Mich interessiert: Auf welcher Grundlage kommen Sie zu Ihrer Einsch\u00e4tzung? Also: Wurden bestimmte Projekte, die durch AATIF finanziert werden, evaluiert? Wenn es eine Evaluation gab: Zu welchem Ergebnis kam diese?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":208,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Die DEG","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":209,"sitzung":242,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um AATIF! Es geht nicht um die DEG!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":210,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"- AATIF, der Fonds, h\u00e4ngt mit der DEG zusammen - geht grunds\u00e4tzlich so vor: \u00dcberall dort, wo sie an einem Fonds beteiligt ist, aus dem Unternehmen entwickelt oder gest\u00fctzt werden, f\u00fchrt sie Monitoringverfahren durch und wei\u00df durchaus sehr gut, zeitversetzt, welche Entwicklung ausgel\u00f6st wurde und was dabei herausgekommen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":211,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":212,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich wundere mich jetzt \u00fcber Ihre Detailkenntnisse. Im Vertrag steht, dass dieses Projekt erst im Jahr 2020\/21 gemonitort wird. Das hei\u00dft, es sind zehn Jahre, die nicht gemonitort werden. Arbeitspl\u00e4tze - das haben Sie angesprochen - sollen geschaffen werden. 1 600 wurden in Sambia versprochen. Realisiert wurden 208 - immerhin: 208 Arbeitspl\u00e4tze. In der Kalkulation vergessen Sie aber immer, zu sagen, wie viele Existenzen Sie durch diese Landraubprojekte vernichten. Man muss wissen, dass ungef\u00e4hr 20 000 Familien dort gelebt haben und auch leben konnten, was sie jetzt nicht mehr k\u00f6nnen.\n\nDazu meine Frage. Es ist bekannt geworden, dass im Jahr 2016 Zinsen in H\u00f6he von 6,1 Millionen US-Dollar aus Afrika in diesen Fonds nach Luxemburg geflossen sind. F\u00fcr die gesamte Zeit, also von 2011 bis 2016, wurden aber nur Dividenden in H\u00f6he von 3,2 Millionen US-Dollar ausgezahlt. Nat\u00fcrlich ist es so, dass die Privaten h\u00f6here Dividendenanspr\u00fcche haben als die staatlichen Stellen. Aber wie wird eigentlich die Differenz zwischen Dividendenauszahlung und Zinseinnahmen verwaltet? Wie werden diese \u00dcbersch\u00fcsse verrechnet? Oder werden davon Kosten beglichen, die dieser Fonds hat? Wenn das so ist, dann muss dieser Fonds extrem gut bezahlte Jobs haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":213,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das kann ich Ihnen jetzt aus dem Stand beim besten Willen nicht in jedem Detail beantworten;","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":214,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber schriftlich geht es!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":215,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":1600.0,"speaker_party":null,"text":"das muss ich Ihnen schriftlich nachliefern, was ich gern tue. Ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt noch die Proportionen zwischen der privaten Seite und der \u00f6ffentlichen aufzeigen, aber das tue ich dann auch im Zusammenhang mit meiner schriftlichen Mitteilung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":216,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie wissen: Ich wei\u00df Bescheid!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":217,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Der Staatssekret\u00e4r hat zugesagt, dass die Antwort schriftlich nachgeliefert wird.\n\nDamit, liebe Kollegen, verlassen wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich und gehen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes \u00fcber. Hier \u00fcbernimmt die Beantwortung der Fragen die Staatsministerin Professor Monika Gr\u00fctters.\n\nIch rufe die Frage 15 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner auf:\n\nWann wird die Bundesregierung den laut Beschlusslage des Deutschen Bundestages alle vier Jahre vorzulegenden und seit dem Jahr 2008 nicht mehr vorgelegten Medien- und Kommunikationsbericht vorlegen, damit noch in dieser Wahlperiode parlamentarisch \u00fcber die Situation der Medienlandschaft beraten werden kann, und falls dieser Bericht nicht mehr bis zum Beginn der parlamentarischen Sommerpause vorgelegt werden kann, was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Verzug?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":218,"sitzung":242,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"So wie sich eben die gr\u00fcne Kollegin Keul \u00fcber das Unionsinteresse an W\u00f6lfen gewundert hat, bin ich ein bisschen erstaunt dar\u00fcber, liebe Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner, dass Sie ausgerechnet die Gelegenheit der letzten Fragestunde dieser Legislaturperiode nutzen, um sich nach dem Medien- und Kommunikationsbericht der Bundesregierung zu erkundigen, weil Ihre Fraktion bisher wenig Interesse daran gezeigt hat; zumindest war ein solches Interesse f\u00fcr mich nicht erkennbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":219,"sitzung":242,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Kommentar steht Ihnen nicht zu! Sie haben Fragen zu beantworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":220,"sitzung":242,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Aber gerade heute, wo das Thema jetzt, um 15 Uhr, auf der Tagesordnung des Kulturausschusses steht, freue ich mich nat\u00fcrlich \u00fcber Ihr hiesiges vorgelagertes Interesse.\n\nZur Sache: Die Zeitspanne zwischen den Medienberichten variiert stark, und das hat gute Gr\u00fcnde. Der letzte Bericht stammt aus dem Jahr 2008. In der 17. Legislaturperiode hat es die Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c gegeben. Deshalb hat der Bundestag damals auf einen eigenen Medien- und Kommunikationsbericht verzichtet, aber als Ergebnis der Enquete-Kommission eine Bund-L\u00e4nder-Medienkommission zur Medienkonvergenz eingesetzt. Diese hat von 2015 bis 2016 getagt. Wir hielten es - \u00fcbrigens in Abstimmung mit den MdB - f\u00fcr richtig, f\u00fcr inhaltlich ergiebig und aus Respekt vor den Ergebnissen der Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Medienkonvergenz auch f\u00fcr geboten, den Medien- und Kommunikationsbericht erst fertigzustellen, wenn die Ergebnisse dieser Kommission vorliegen. Der Abschlussbericht der Kommission, der schon im Herbst 2016 vorgelegt wurde und der Leitlinien f\u00fcr die Weiterentwicklung der Medienordnung in Deutschland aufzeigt, rechtfertigt meines Erachtens dieses Vorgehen und erf\u00fcllt die hohen Erwartungen, die mit der Einsetzung der Kommission von Bund und L\u00e4ndern einhergingen. \u00dcbrigens war daran Baden-W\u00fcrttemberg - und damit auch die Gr\u00fcnen - beteiligt.\n\nWir haben die, wie Sie wissen, erforderliche Ausschreibung f\u00fcr das Gutachten, das wie \u00fcblich die wissenschaftliche Basis f\u00fcr den Medien- und Kommunikationsbericht ist, im Lichte der Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Kommission formuliert. Dies haben wir ohne Zeitverlust bewerkstelligt, allerdings wohlwissend, dass die Vorlage mit dem Ende der Legislaturperiode kollidiert.\n\nDie Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Medienkonvergenz hat \u00fcbrigens 2015 ihre Arbeit aufgenommen. Es w\u00e4re gut gewesen, im Ausschuss oder auch an dieser Stelle einmal die Frage zu er\u00f6rtern: Was erwarten wir von den Ergebnissen der Kommission f\u00fcr den Bericht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":221,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":222,"sitzung":242,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatsministerin Gr\u00fctters. Ich halte Ihre Vorbemerkung vonseiten der Bundesregierung f\u00fcr nicht angemessen, was ich hier anmerken m\u00f6chte; denn schlie\u00dflich gab es verschiedene Anfragen von verschiedenen Fraktionen, auch von unserer parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bereits vor zwei Jahren, wann dieser Bericht vorgelegt wird. Wir haben in der Obleuterunde des Kultur- und Medienausschusses seit Anfang des Jahres immer wieder dar\u00fcber gesprochen - im \u00dcbrigen von Kollegen Ihrer Fraktion -, dass er noch vor der Sommerpause vorliegen und besprochen werden soll. Deshalb verstehe ich Ihre Vorbemerkung nicht.\n\nDer angemahnte Bericht unterscheidet sich von dem der Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Medienkonvergenz, weil es darum geht, eine Bewertung abzugeben \u00fcber die zunehmende Medienkonzentration, \u00fcber die Medienlandschaft, \u00fcber die Medienvielfalt in diesem Land, was f\u00fcr unseren demokratisch-freiheitlichen Diskursprozess und Meinungsbildungsprozess von essenzieller Bedeutung ist. Ich verstehe nicht ganz, warum Sie sich \u00fcber den Beschluss des Bundestages, alle vier Jahre einen solchen Bericht vorzulegen, hinwegsetzen. Daher die Frage: In welchem Stadium befindet sich der Bericht, und k\u00f6nnen nicht bereits fertiggestellte Teile, die \u00fcber das genannte Gutachten des Hans-Bredow-Instituts hinausgehen, noch vorgelegt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":223,"sitzung":242,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Wie gesagt, das von der Bundesregierung beauftragte wissenschaftliche Gutachten des Hans-Bredow-Institutes ist die Grundlage. Jetzt wird das Gutachten ausgewertet. Uns ist dabei wichtig, dass das nicht einseitig durch BKM geschieht, sondern im Austausch mit Ihnen. Wie Sie wissen, liegt das Gutachten seit April 2017 vor. Wir haben es am 6. Juni an den Kulturausschuss gesandt, versehen mit einer f\u00fcnfseitigen aus unserer Sicht ersten Auswertung und politischen Bewertung. Seit dem 27. Juni, also seit gestern, ist das Gutachten online.\n\nWir wollen diese Themen gemeinsam mit dem Bundestag er\u00f6rtern. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch eine einseitige, regierungsseitige politische Bewertung vornehmen. Das war aber bislang un\u00fcblich und soll es auch k\u00fcnftig sein. Es ist klar: Das f\u00e4llt in die Diskontinuit\u00e4t dieser Legislaturperiode. Eine gemeinsame Er\u00f6rterung erscheint uns aber wichtiger, als allein eine regierungsamtliche politische Bewertung vorzunehmen. Das ist im \u00dcbrigen auch der Grund, warum das Thema jetzt im Kulturausschuss des Deutschen Bundestages behandelt wird. Die SPD-Fraktion macht \u00fcbrigens auch einen Medienpolitischen Dialog dazu; das durfte ich wohl weitersagen.\n\nDie Einordnung des Themas war, denke ich, notwendig. Ich h\u00e4tte es \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn wir die Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Medienkonvergenz in keiner Weise in diesem Bericht gew\u00fcrdigt h\u00e4tten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":224,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":225,"sitzung":242,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe die Nachfrage, wann Sie zu der Erkenntnis gekommen sind, dass Sie diesen Bericht in diesem Jahr nicht mehr vorlegen, nachdem es in der Vergangenheit in entsprechenden Antworten immer wieder Vertr\u00f6stungen gab, dass der Bericht noch kommen wird, und wir im Kultur- und Medienausschuss fest damit gerechnet haben, den Bericht noch vor der Sommerpause diskutieren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":226,"sitzung":242,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn die wissenschaftliche Grundlage erst im April vorliegt, dann kann sich jeder, der mitreden will, ausrechnen, dass das bis zur Sommerpause nur in dem Ma\u00dfe geht. Sie haben das Thema auch nicht eher auf die Tagesordnung des Kulturausschusses gesetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":227,"sitzung":242,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um den Bericht der Bundesregierung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":228,"sitzung":242,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja. Wir haben eine erste f\u00fcnfseitige Einordnung vorgenommen; die liegt Ihnen seit dem 6. Juni vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":229,"sitzung":242,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Bericht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":230,"sitzung":242,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, schneller war es nicht m\u00f6glich.\n\nIch habe Ihnen im \u00dcbrigen die drei gro\u00dfen Themenbl\u00f6cke genannt, die aus unserer Sicht wichtig sind: Regulierung sozialer Netzwerke sowie Ma\u00dfnahmen gegen Hasskriminalit\u00e4t, zuk\u00fcnftige Aufgabe der \u00f6ffentlich-rechtlichen Grundversorgung, Sicherung vielf\u00e4ltiger Angebote von Qualit\u00e4tsmedien. All das ist dem Ausschuss und seinen Mitgliedern am 6. Juni auf mehreren Seiten zugegangen. Wie gesagt, das wissenschaftliche Gutachten liegt Ihnen auch vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":231,"sitzung":242,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Bericht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":232,"sitzung":242,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir k\u00f6nnen den Bericht nat\u00fcrlich auch ohne Einbeziehung des Deutschen Bundestages erstellen. Ich glaube aber, dass das wesentlich unw\u00fcrdiger gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":233,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, Ihre Fragen sind damit beantwortet.\n\nDie Frage 16 der Abgeordneten Martina Renner wird schriftlich beantwortet.\n\nIch leite dann zum n\u00e4chsten Gesch\u00e4ftsbereich \u00fcber, n\u00e4mlich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Hier \u00fcbernimmt der Staatsminister Michael Roth die Beantwortung der Fragen.\n\nDie Fragen 17 und 18 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, die Frage 19 der Abgeordneten Erika Steinbach und die Frage 20 des Abgeordneten Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 21 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\n\u00dcber welche eigenen (auch nachrichtendienstlichen) oder auch im Rahmen der NATO erhaltenen Erkenntnisse verf\u00fcgt die Bundesregierung \u00fcber den Abschuss eines Kampfflugzeuges der syrischen Luftwaffe durch das US-Milit\u00e4r nahe Rakka?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":234,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, der Bundesregierung liegen \u00fcber den Abschuss eines syrischen Kampfflugzeugs durch die Vereinigten Staaten von Amerika keine eigenen Erkenntnisse und auch keine Erkenntnisse im Rahmen der NATO, die wir m\u00f6glicherweise erhalten haben k\u00f6nnten, vor. Die Informationen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, sind jene, zu denen auch Sie Zugang haben. Sie finden sich n\u00e4mlich in der auf einer Website ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme der Anti-IS-Koalition.\n\nDie sogenannte Combined Joint Task Force der Operation Inherent Resolve hat sich nach dem Vorfall \u00f6ffentlich dazu ge\u00e4u\u00dfert und Stellung bezogen. Wie gesagt, Sie k\u00f6nnen diese Stellungnahme lesen; sie ist relativ ausf\u00fchrlich. Demnach erfolgte der Abschuss des Kampfjets, nachdem dieser Kampfjet Einheiten der von der Anti-IS-Koalition unterst\u00fctzten Syrian Democratic Forces angegriffen haben soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":235,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":236,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, die NATO ist ja mittlerweile Teil der Anti-IS-Koalition. Im Rahmen dessen muss es ja einen Informationsaustausch geben. Die Bundeswehr hat ja, wie wir alle wissen, bisher Tornados in Incirlik stationiert - sie werden jetzt nach Jordanien verlegt -, die Aufkl\u00e4rung betreiben. Insofern m\u00f6chte ich nachhaken. Es kann ja wohl nicht der Ernst sein, dass die Bundesregierung \u00fcber keine umfassenderen Erkenntnisse verf\u00fcgt als jene, die auf dieser Website zu finden sind; es erschreckt mich eigentlich schon.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich festhalten, dass es dazu widerstreitende Darstellungen gibt. Die syrische Luftwaffe sagt, dass sie nicht SDF-K\u00e4mpfer bombardiert, sondern die IS-Stellung bei al-Rusafa angegriffen haben. Ist Ihnen dar\u00fcber etwas bekannt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":237,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin H\u00e4nsel, Ihre Nachfrage gibt mir Gelegenheit, klarzustellen, dass die deutschen Tornados vom 19. bis zum 22. Juni keine Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge durchgef\u00fchrt haben. Insofern liegen uns logischerweise keine eigenen Erkenntnisse vor. Das war auch ein Beitrag zur Deeskalation. Wir haben die Flugzeuge erst wieder seit dem 24. Juni eingesetzt","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":238,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":239,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung, seit dem 23. Juni - und seit dem 24. Juni auch \u00fcber dem \u00f6stlichen Teil Syriens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":240,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":241,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine generelle Frage zu dem Abschuss des syrischen Kampfflugzeugs und auch iranischer Drohnen durch das US-Milit\u00e4r in Syrien. Das ist ja eine \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrliche Situation und Zuspitzung, zumal die russische Seite die Kooperation mit den USA aufgek\u00fcndigt hat. Im Rahmen des Memorandums zur Flugsicherheit soll solchen Vorf\u00e4llen vorgebeugt und sich umfassend \u00fcber die Flugbewegungen ausgetauscht werden. Russland wirft den USA vor, das Memorandum gebrochen zu haben, indem sie den Angriff vorher nicht angek\u00fcndigt, sondern sofort reagiert haben. Was macht die Bundesregierung ganz konkret, um eine weitere Zuspitzung in dieser Region - wom\u00f6glich greifen sich russische und US-amerikanische Kampfflugzeuge gegenseitig an oder das russische und das US-amerikanische Milit\u00e4r geraten in eine direkte milit\u00e4rische Auseinandersetzung mit weitreichenden Folgen - im Rahmen der NATO zu verhindern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":242,"sitzung":242,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, der Zwischenfall zeigt erneut, wie schwierig und komplex die Lage ist und wie schwierig auch der notwendige Kampf gegen die Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c ist.\n\nIch will noch einmal klarstellen: Wir f\u00fchren eine milit\u00e4rische Auseinandersetzung gegen eine Terrororganisation, aber nicht gegen einen Staat und auch nicht gegen demokratische Kr\u00e4fte, die in den sogenannten Syrian Democratic Forces zusammengefasst werden.\n\nSie haben dar\u00fcber hinaus darauf hingewiesen, dass Russland infolge des Abschusses des Flugzeuges \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt hat, das sogenannte Deconflicting einzustellen. Wir f\u00fchlen uns - und damit meine ich die gesamte Anti-IS-Koalition - weiterhin dem Prinzip von Deconflicting verpflichtet. Ich habe auch den Eindruck, dass das nach wie vor im Interesse aller Beteiligten und aller Parteien ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":243,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit sind die Fragen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich abgeschlossen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Hier \u00fcbernimmt die Beantwortung der Fragen der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings.\n\nDie Frage 22 des Kollegen Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 23 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWelche straf- und dienstrechtlichen Ma\u00dfnahmen pr\u00fcft bzw. ergreift die Bundespolizeidirektion in Pirna im Zusammenhang mit dem an die \u00d6ffentlichkeit gelangten Protokoll der WhatsApp-Gruppe der AfD Sachsen-Anhalt, ausweislich dessen mindestens ein mutma\u00dflicher Bundespolizist \u00c4u\u00dferungen, die der freiheitlichen demokratischen Ordnung zuwiderlaufen (zum Beispiel \u201enach der Macht\u00fcbernahme Journalisten sieben\u201c), get\u00e4tigt haben soll (www.morgenpost.de\/politik\/article2l0986363\/Bundespolizei-prueft-nach-AfD-Leak-Konsequenzen-fuer-Beamte.html; https:\/\/twitter.com\/LarsWienand), und inwiefern plant bzw. ergreift die Bundesregierung Ma\u00dfnahmen, um auf die verfassungswidrigen \u00c4u\u00dferungen mutma\u00dflicher Bundespolizisten, die im Netz ver\u00f6ffentlicht worden sind (https:\/\/linksunten.indymedia.org\/de\/node\/215841), zu reagieren?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":244,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Beck, die Bundespolizeidirektion Pirna hat unmittelbar nach Bekanntwerden des inkriminierten Chatverlaufs gegen einen Beamten der Bundespolizei wegen m\u00f6glicher Verst\u00f6\u00dfe gegen die politische Neutralit\u00e4ts- und M\u00e4\u00dfigungspflicht, gegen die Pflicht zum Bekenntnis zur und zum Eintreten f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung sowie die Pflicht zu achtungs- und vertrauensgerechtem Verhalten innerhalb und au\u00dferhalb des Dienstes ein Disziplinarverfahren eingeleitet. In diesem Zusammenhang wird allerdings darauf hingewiesen, dass nach dem bisherigen Stand der Ermittlungen zu den 221 Seiten umfassenden Protokoll des WhatsApp-Chatverlaufes unter Beteiligung unterschiedlicher Personen die beispielhaft zitierte \u00c4u\u00dferung \u201eNach der Macht\u00fcbernahme Journalisten sieben\u201c - wir kennen sie aus der Presse - nicht von diesem Teilnehmer des WhatsApp-Chats stammt, der nach derzeitigen Erkenntnissen der Bundespolizei angeh\u00f6ren k\u00f6nnte.\n\n\u00dcber den Einzelfall hinaus bleibt festzuhalten - das ist mir besonders wichtig, Herr Kollege Beck -, dass weder die Bundespolizei noch das innerhalb der Bundesregierung f\u00fcr die Bundespolizei zust\u00e4ndige Bundesinnenministerium verfassungswidrige \u00c4u\u00dferungen oder Verst\u00f6\u00dfe gegen die politische Neutralit\u00e4ts- und M\u00e4\u00dfigungspflicht oder andere Pflichtverst\u00f6\u00dfe ihrer Beamten tolerieren. Werden m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe bekannt, so werden - wie auch dieser Einzelfall zeigt - aufgrund sofort aufgenommener Ermittlungen etwaige disziplinarrechtliche Ma\u00dfnahmen gepr\u00fcft und gegebenenfalls Disziplinarverfahren eingeleitet. Weiter gehende Ma\u00dfnahmen der Strafverfolgung obliegen den zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":245,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":246,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie denn eine Aussage dar\u00fcber treffen, wem diese Aussage zuzuordnen ist?\n\nIm wiederstand sind wir schon lange alle, aber wir haben uns bis jetzt klein und unauff\u00e4llig gemacht, vor allem um uns und unsere familien und soziale Kontakte zu sch\u00fctzen ... Aber es wird sich zunehmend \u00e4ndern und irgendwann nicht mehr so weitergehen. Ich hab schon lange keine lust mehr mich zu verstecken!\n\nDasselbe gilt f\u00fcr die \u00c4u\u00dferung, die Sie teilweise zitiert haben und die ja nach dem \u201esieben\u201c wie folgt weiter geht: \u201eChefs sofort entlassen, volksfeindliche Medien verbieten\u201c. Diese \u00c4u\u00dferung ist von der Intention her ausdr\u00fccklich darauf ausgerichtet, die freiheitlich-demokratische Grundordnung, zu der die freie Presse geh\u00f6rt, zu untergraben.\n\nWird das Bundespolizisten zugeordnet oder welchen anderen Personen, die sich ja auch in dem Chat befanden? Man muss ja fragen: H\u00e4tten die das nicht aus dienstlichen Gr\u00fcnden melden bzw. anzeigen m\u00fcssen? Denn hier besteht doch schon die Gefahr, dass das auf Straf- bzw. Gewalttaten ausgerichtet ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":247,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":248,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Also, wir k\u00f6nnen bisher nur best\u00e4tigen, dass es sich um einen Bundespolizisten - das betrifft den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern - handeln k\u00f6nnte oder wahrscheinlich handelt. Ich will das mit aller Vorsicht formulieren. Gegen den gibt es ein Disziplinarverfahren. Ich kenne jetzt nicht den gesamten Chatverlauf und kann nicht alle \u00c4u\u00dferungen hier auswendig zuordnen. Deshalb kann ich nicht sagen, ob auch das \u00c4u\u00dferungen von ihm sind. Das mag sein; ich kann das jetzt nicht nachvollziehen. Jedenfalls wird all das dezidiert im Disziplinarverfahren eine Rolle spielen. Wir nehmen diesen Sachverhalt nicht leicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":249,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie das nachreichen k\u00f6nnten.\n\nIch habe noch eine Nachfrage. Der gesamte Chatverlauf liegt ja jetzt den Beh\u00f6rden vor. Weil auch der Vorsitzende der sachsen-anhaltinischen AfD, Poggenburg, Mitglied dieser Chatgruppe war, m\u00f6chte ich fragen, ob das nicht ein Grund ist, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob nicht zumindest Gliederungen der AfD vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nach dem geltenden Recht beobachtet werden m\u00fcssten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":250,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht jetzt erst einmal um dieses Disziplinarverfahren. Nat\u00fcrlich kann ich nicht ausschlie\u00dfen - das will ich auch gar nicht -, dass daraus weitere Erkenntnisse gewonnen und Schlussfolgerungen gezogen werden k\u00f6nnen. Zum jetzigen Zeitpunkt w\u00fcrde ich es f\u00fcr verfr\u00fcht halten, damit sofort Ma\u00dfnahmen des Verfassungsschutzes zu verbinden. Aber nat\u00fcrlich muss man diese Erkenntnisse - wie vieles andere auch - auswerten und schauen, ob weitere Konsequenzen zu ziehen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":251,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das Ma\u00df ist eigentlich schon voll!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":252,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt die Frage 24 auf, ebenfalls vom Kollegen Beck:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den (Mord-)Drohungen im Zusammenhang mit der Er\u00f6ffnung der liberalen Moschee in Berlin (bitte nach Politikfeldern, insbesondere Au\u00dfen- und Innenpolitik, aufschl\u00fcsseln), und welche Auswirkungen hat es nach ihrer Auffassung, dass die Er\u00f6ffnung dieser Moschee f\u00e4lschlicherweise mit der G\u00fclen-Bewegung in Zusammenhang gebracht wurde, auf die Beziehungen zu der t\u00fcrkischen Regierung sowie den der t\u00fcrkischen Regierung rechtlich oder faktisch zugeordneten Stellen in Deutschland, insbesondere der DITIB (www.welt.de\/vermischtes\/article165722820\/Morddrohungen-wegen-Eroeffnung-von-liberaler-Moschee-in-Berlin.html)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":253,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Beck, die Bundesregierung verfolgt die Reaktionen auf die Er\u00f6ffnung der Ibn-Rushd-Goethe-Moschee in Berlin nat\u00fcrlich sehr aufmerksam. Das betrifft sowohl die nationalen als auch die internationalen Reaktionen, die uns bekannt geworden sind. F\u00fcr die Durchf\u00fchrung von gegebenenfalls erforderlichen Gef\u00e4hrdetenansprachen bzw. Sensibilisierungsgespr\u00e4chen sowie f\u00fcr die Ergreifung gegebenenfalls erforderlicher polizeilicher Schutzma\u00dfnahmen sind nat\u00fcrlich origin\u00e4r die L\u00e4nder, also hier das Land Berlin, zust\u00e4ndig.\n\nSie wissen das wahrscheinlich; ich betone es aber noch einmal f\u00fcr die Kollegen: Die Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amtes und unseres Ministeriums, des BMI, haben am vergangenen Freitag in der Pressekonferenz der Bundesregierung in Reaktion insbesondere auf Stellungnahmen der staatlichen t\u00fcrkischen Religionsbeh\u00f6rde Diyanet und auch der staatlichen \u00e4gyptischen sogenannten Fatwah-Beh\u00f6rde Dar al-Ifta in aller Klarheit \u00c4u\u00dferungen zur\u00fcckgewiesen, die offensichtlich darauf abzielen, Menschen in Deutschland das Recht zur freien Aus\u00fcbung ihrer Religionsfreiheit abzusprechen bzw. das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung einzuschr\u00e4nken.\n\nDeutschland ist ein Staat, der weltanschaulich und religi\u00f6s neutral ist und in dem das Grundrecht der individuellen und kollektiven Religionsfreiheit gilt. Religi\u00f6se Gemeinschaften haben das Recht, ihre Angelegenheiten selbst zu bestimmen. Insbesondere \u00c4u\u00dferungen, die diese Rechte infrage stellen oder gar geeignet sein k\u00f6nnten, den \u00f6ffentlichen Frieden zu st\u00f6ren, sind nicht hinnehmbar. Es wurde angek\u00fcndigt, dies im Rahmen der bilateralen Beziehungen mit den betroffenen Staaten zur Sprache zu bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":254,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":255,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Vorgang bietet erheblichen Anlass zur Sorge, zum einen, weil t\u00fcrkische Medien f\u00e4lschlicherweise behauptet haben, ein gewisser Herr Karakoyun von der Stiftung Dialog und Bildung - das ist eine G\u00fclen-nahe Organisation - habe mit dieser Moschee etwas zu tun und dieser daraufhin mehrere Morddrohungen erhalten hat. Das zeigt, dass man wieder versucht, alles in die G\u00fclen-Ecke zu schieben, obwohl diese Moschee vollkommen unverd\u00e4chtig ist. Zum anderen darf man nat\u00fcrlich auch nicht einen G\u00fclen-Anh\u00e4nger mit Morddrohungen \u00fcberziehen. Deshalb m\u00f6chte ich wissen: Wie sch\u00e4tzen Sie die Sicherheitslage sowohl f\u00fcr die liberale Moschee als auch von Mitgliedern der Stiftung Dialog und Bildung ein, die ein ganz anderes Islamverst\u00e4ndnis haben, als es bei dieser liberalen Moschee der Fall ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":256,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Beck, ich habe ja gesagt, dass wir das sehr ernst nehmen, was unseren Zust\u00e4ndigkeitsbereich anbelangt. Wir w\u00fcrden aber, glaube ich, nicht fachgerecht handeln, wenn wir die konkrete Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung vor Ort den Berliner Beh\u00f6rden abnehmen w\u00fcrden. Das m\u00fcssen die Berliner Beh\u00f6rden tun. Ich habe auch keinen Grund, anzunehmen, dass sie das bei beiden Sachverhalten nicht in aller Sorgf\u00e4ltigkeit und Ernsthaftigkeit tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":257,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann noch eine eher religionspolitische Frage. Die vier Verb\u00e4nde im Koordinierungsrat f\u00fcr Muslime sind auch Teil der Deutschen Islam Konferenz. Diese Verb\u00e4nde haben jeweils sicher ein anderes Verst\u00e4ndnis vom Islam als Frau Ates. Es ist beiden Seiten gleicherma\u00dfen unbenommen, ihre Religion so unterschiedlich zu interpretieren, wie wir das auch im Christentum und im Judentum zu tun pflegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":258,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":259,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber w\u00e4re es nicht \u00fcberlegenswert, diese Verb\u00e4nde durch eine Anregung des Bundesinnenministers dazu zu bekommen, sich gemeinsam vor die Pluralit\u00e4t zu stellen und zu sagen: \u201eUnabh\u00e4ngig davon, f\u00fcr wie islamisch wir das halten, ist das von der Religionsfreiheit gedeckt. So, wie wir unser konservatives Verst\u00e4ndnis von der Rechtsordnung respektiert wissen wollen, verlangen wir, dass auch andere Verst\u00e4ndnisse respektiert werden\u201c? Wir reden hier \u00fcber Morddrohungen und \u00fcber \u00c4u\u00dferungen von Diyanet, die ja zum Beispiel die Aufsichtsbeh\u00f6rde der DITIB ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":260,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck, eine Bemerkung zum Schluss: DITIB jedenfalls hat sich hierzu nicht ge\u00e4u\u00dfert. Das ist vielleicht einer der wenigen positiven Punkte, die man in letzter Zeit \u00fcber DITIB berichten konnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":261,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn der Chef spricht, muss der Knecht sich nicht mehr \u00e4u\u00dfern!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":262,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben zun\u00e4chst einmal vollkommen recht: Als Innenministerium ist es uns ein Anliegen - das haben wir \u00fcber diesen Fall hinaus gezeigt -, diese Verb\u00e4nde zusammenzubringen und sie zu gemeinsamen \u00c4u\u00dferungen zu bewegen, sich auch abzugrenzen von \u00c4u\u00dferungen, die nicht mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \u00fcbereinstimmen und nicht auf der Akzeptanz der Religionsfreiheit basieren. Das w\u00e4re an dieser Stelle sicher auch ein Ansatz.\n\nZum Thema Diyanet will ich ganz klar sagen: Der \u00c4u\u00dferung, die die Grundlage Ihrer Frage bildet, liegt offenbar ein vollkommen anderes Verst\u00e4ndnis von Religionsfreiheit und Rechtsstaatlichkeit zugrunde. Man darf dieses Verst\u00e4ndnis \u00e4u\u00dfern. Das ist aber nicht das gemeinhin europ\u00e4ische Verst\u00e4ndnis von Religionsfreiheit und Rechtsstaatlichkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":263,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Werden Sie die Verb\u00e4nde dazu anhalten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":264,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich werde diese Anregung ins Haus mitnehmen. Wir werden schauen, in welcher Form wir diesen Fall weiterverfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":265,"sitzung":242,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":266,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 25 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner auf:\n\nUnter welchen Umst\u00e4nden kann die Einreisesperre bei einer trotz Ausbildungsduldung erfolgten Abschiebung aufgehoben werden, und wie kann es der abgeschobenen Armenierin Marine Nikoghosyan erm\u00f6glicht werden, ihre Ausbildung in Mainz fortzusetzen (vergleiche Allgemeine Zeitung vom 25. Mai 2017, www.allgemeine-zeitung.de\/politik\/rheinland-pfalz\/neue-fragen-im-fall-der-nach-armenien-abgeschobenen-marine-nikoghosyan_17917975.htm, und vom 29. Mai 2017, www.allgemeine-zeitung.de\/politik\/rheinland-pfalz\/mainz-kreuznach-armenierin-ministerium-abschiebung-ministerium_17927000.htm)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":267,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin, ich muss Ihnen sagen: Die Entscheidung \u00fcber die Aufhebung oder Verk\u00fcrzung einer Einreisesperre, worum es bei diesem ganz konkreten Fall geht, liegt allein bei der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde.\n\nIch weise darauf hin, dass der von Ihnen zitierte Sachverhalt aus unserer Sicht eine Reihe ungekl\u00e4rter Fragen aufweist, zu denen aktuell ein Verfahren vor dem Oberverwaltungsgericht Koblenz anh\u00e4ngig ist. Von hier aus ist es uns daher leider nicht m\u00f6glich, alle Einzelheiten des Falles abschlie\u00dfend juristisch zu bewerten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":268,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":269,"sitzung":242,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben geh\u00f6rt, dass das kein Einzelfall ist und so etwas \u00f6fter vorkommt. Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber haben nat\u00fcrlich ein Interesse daran, dass diejenigen, die sie ausbilden, bleiben k\u00f6nnen und es eine Sicherheit gibt. Was unternimmt denn die Bundesregierung, damit es nicht zu Abschiebungen w\u00e4hrend der Ausbildung kommt, und wie steht die Bundesregierung zu einer Verl\u00e4ngerung der Duldung auf f\u00fcnf Jahre, also w\u00e4hrend der Ausbildungszeit und dar\u00fcber hinaus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":270,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe das vorhin so betont, weil Sie einen konkreten Fall genannt haben. Wenn ich mich im Einzelnen dazu \u00e4u\u00dfern soll, will ich dabei nicht in diesen Rechtsstreit eingreifen. Uns liegen einfach nicht alle Fakten vor. Ich habe Informationen - das sage ich mit aller Vorsicht -, dass in diesem Fall ein Problem darin bestand, dass das Bleiberecht wegen einer Ausbildung zwar gewollt war, die Ausbildung, jedenfalls die urspr\u00fcngliche, aber abgebrochen worden ist, was eine weitere Verkomplizierung darstellt. Ich will gar nicht abschlie\u00dfend bewerten, ob es trotzdem eine M\u00f6glichkeit gibt.\n\nIch will nur sagen: Was die Bundesregierung machen kann und auch macht, ist, dem Deutschen Bundestag Gesetzentw\u00fcrfe vorzulegen. Er hat Folgendes verabschiedet: Nach \u00a7 11 Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes gibt es grunds\u00e4tzlich M\u00f6glichkeiten - danach haben Sie gefragt -, Einreisesperren zu verk\u00fcrzen. In \u00a7 17 des Aufenthaltsgesetzes wird eine Ausbildung als m\u00f6gliche Voraussetzung f\u00fcr ein Visum angesehen. Das liegt aber immer im pflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessen der \u00f6rtlichen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, zum Teil auch der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":271,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":272,"sitzung":242,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine konkrete Nachfrage: Wenn ich abgeschoben worden bin und mich im Ausland befinde und es eine Einreisesperre gibt, unter welchen Umst\u00e4nden kann ich diese umgehen, um zur\u00fcckzukommen? Alle Beteiligten wollen ja, dass die Ausbildung fortgesetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":273,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will noch einmal betonen, dass ich mich nicht zu dem Fall \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte.\n\nGenerell gibt es nat\u00fcrlich nicht die M\u00f6glichkeit, Einreisesperren zu umgehen. Ich wei\u00df nicht, ob es sie faktisch gibt, aber als Vertreter des Bundesinnenministeriums w\u00fcrde ich dringend davon abraten, geltendes Recht, das der Deutsche Bundestag beschlossen hat und wor\u00fcber Sie alle mehrheitlich abgestimmt haben, zu umgehen. Aber es gibt die M\u00f6glichkeit, Einreisesperren zu verk\u00fcrzen. Das wiederum steht im pflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessen der Beh\u00f6rde. Dazu gibt es bestimmte Anforderungen, die ich im Einzelfall jetzt nicht nennen kann. Diese M\u00f6glichkeiten sieht das Gesetz nat\u00fcrlich vor, wie ein Blick in \u00a7 11 des Aufenthaltsgesetzes zeigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":274,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 26 und 27 der Kollegin Ulla Jelpke aus diesem Gesch\u00e4ftsbereich werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zu Frage 28 der Kollegin Luise Amtsberg, die ich aber nicht sehe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":275,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hat es nicht geschafft! Kann das schriftlich beantwortet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":276,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Daher wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":277,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann ist das so!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":278,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt dann auch f\u00fcr die Frage 29 der Kollegin Luise Amtsberg.\n\nDamit kommen wir zu Frage 30 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung zu der (mutma\u00dflichen IS-)Kontaktperson des Attent\u00e4ters Anis Amri, welche er in den letzten Wochen vor seinem Attentat durch intensive Kommunikation etwa in Chats im Detail hierzu anleitete, vor allem zu Identit\u00e4t und Aufenthalt dieser Person Ende 2016 sowie zu dessen etwaiger T\u00f6tung durch den US-Bombenangriff am 18.\/19. Januar 2017 in Libyen, und wie trug das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seit dem Jahr 2015 zur Beobachtung und m\u00f6glichen Sistierung des Gef\u00e4hrders Anis Amri, insbesondere durch (aufgrund von \u00a7 3 Absatz 1 BVerfSchG nebst IMK-Beschluss zu TOP 22 vom 6.\/7. Dezember 2012) pflichtgem\u00e4\u00dfe Koordinierung und \u201ezentrale Auswertung\u201c der Erkenntnisse \u00fcber dessen bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifende Aktivit\u00e4ten, bei?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":279,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dass Frau Amtsberg nicht da ist, bedaure ich ausdr\u00fccklich, aber in der letzten Sitzungswoche habe ich f\u00fcr vieles Verst\u00e4ndnis; das ist eine anspruchsvolle letzte Sitzungswoche. Gr\u00fc\u00dfen Sie sie herzlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":280,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Tagesordnung ist etwas chaotisch diese Woche!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":281,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wende mich jetzt aber Herrn Str\u00f6bele zu. Es ist wahrscheinlich die letzte Frage von Ihnen, die ich hier in der Fragestunde beantworten darf. Wir haben schon mehrfach die Gelegenheit gehabt. Ich f\u00fcrchte, dass ich auch diesmal nicht zu Ihrer vollumf\u00e4nglichen Zufriedenheit antworten kann, weil Sie, wie so oft, neuralgische und sensible Themen ansprechen.\n\nIch darf Ihre Frage wie folgt beantworten: Die Auswertung der Kommunikation des Anis Amri und die Identit\u00e4t seiner Kontaktpersonen sind Gegenstand laufender Ermittlungen. Deshalb m\u00fcssen Ausk\u00fcnfte zum ersten Teil Ihrer eigentlich zweiteiligen Fragestellung leider unterbleiben. Trotz der grunds\u00e4tzlichen verfassungsrechtlichen Pflicht, Informationsanspr\u00fcche des Deutschen Bundestages zu erf\u00fcllen, tritt hier nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der betroffenen Belange im Einzelfall das Informationsinteresse des Parlaments hinter das berechtigte Geheimhaltungsinteresse zur\u00fcck. Eine Auskunft zu Erkenntnissen aus dem Ermittlungsverfahren w\u00fcrde konkret weiter gehende Ermittlungsma\u00dfnahmen erschweren oder gar vereiteln, weshalb aus dem Prinzip der Rechtsstaatlichkeit folgt, dass hier das betroffene Interesse der Allgemeinheit an der Gew\u00e4hrleistung einer funktionst\u00fcchtigen Strafrechtspflege und Strafverfolgung Vorrang vor dem Informationsinteresse hat.\n\nVielleicht kann ich Sie mit dem Hinweis auf die Strafrechtspflege eher \u00fcberzeugen als mit meinen Versuchen, Ihnen in anderen Zusammenh\u00e4ngen die Arbeit der Nachrichtendienste als schutzw\u00fcrdig nahezubringen.\n\nIch w\u00fcrde gerne zum zweiten Teil Ihrer Frage ausf\u00fchren, dass im Rahmen der gesetzlichen Aufgabenerf\u00fcllung des BfV, des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, die Person Amri seit Bekanntwerden Anfang 2016 durch das BfV bearbeitet, Erkenntnisse zu Amri be- und ausgewertet sowie im Rahmen des GTAZ er\u00f6rtert wurden. Dabei weise ich erneut darauf hin, dass der Fall Amri von Beginn an durch die Polizeibeh\u00f6rden der L\u00e4nder Nordrhein-Westfalen und Berlin federf\u00fchrend bearbeitet wurde. Die wesentlichen Erkenntnisse sind damit durch die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden erhoben worden. Eine eigene \u00dcberwachung Amris durch das BfV mit nachrichtendienstlichen Mitteln fand zu keiner Zeit statt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":282,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":283,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das war ja nicht sehr nett.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":284,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Aber leider notwendig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":285,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den ersten Teil Ihrer Antwort kann ich schon fast auswendig, weil der immer gleichlautend ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":286,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe ein bisschen variiert heute.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":287,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen variiert war es nicht.\n\nIch frage Sie noch einmal ganz konkret; denn wenn das in der Zeitung steht, hat doch der Abgeordnete das Bed\u00fcrfnis, zu erfahren, ob da was dran ist, gerade in einem so wichtigen Fall wie Amri. Am 21. Juni 2017 steht in der Welt sogar der Kampfname: Abu Baraa al-Iraqi. Das soll der Chatpartner, der Telefonpartner von Amri in Libyen gewesen sein. Wir wissen ja, dass bei Amri libysche Telefonnummern festgestellt worden sind, bei denen er sich gemeldet und darum gebeten hat, ihm Hinweise zu geben, wie er einen Anschlag durchf\u00fchren kann. K\u00f6nnte das diese Person sein, bzw. gibt es - ich sage es noch einmal allgemeiner - \u00fcberhaupt eine Person, die inzwischen ermittelt ist, mit der er Anschlagspl\u00e4ne in Syrien er\u00f6rtert hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":288,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":289,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe eben ausgef\u00fchrt, dass es sich um laufende Ermittlungen handelt. Offenbar lesen wir auch nicht dieselben Zeitungen. Ich h\u00e4tte Sie eher f\u00fcr eine andere Zeitung in Verdacht gehabt. Aber offenbar lesen Sie die Welt ausf\u00fchrlicher und intensiver, als ich das tue. Ich kenne diesen Artikel nicht. Ich will auch nicht ausschlie\u00dfen, dass dort Namen genannt worden sind. Aber es ist immer noch etwas anderes, ob eine Zeitung, aus welchen Quellen auch immer, bestimmte angebliche Informationen oder Behauptungen niederschreibt oder ob ich hier etwas dementiere oder best\u00e4tige, also ob sozusagen regierungsamtlich etwas verlautbart wird. Das hat nach wie vor Konsequenzen f\u00fcr laufende Ermittlungen, die ich bitte sehr ernst zu nehmen. Es geht hier auch um den Schutz der Strafrechtspflege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":290,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegen, es tut mir leid, aber ich muss die Fragestunde an dieser Stelle beenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":291,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut! Es kommt sowieso nichts dabei raus!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794666,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch f\u00fcnf Minuten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":293,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Str\u00f6bele, Sie k\u00f6nnen Ihre Frage noch stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":294,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann frage ich Sie nach einer zweiten Person, und zwar hei\u00dft die Ben Ammar. Das ist die Person, die - \u00f6ffentlich bekannt, auch in offiziellen Berichten stehend - mit Herrn Amri kurz vor dem schrecklichen Anschlag in Berlin abends zusammen in einer Kneipe gewesen ist und gegessen hat. Diese Person ist dann festgenommen und nach Tunesien abgeschoben worden, sodass man von ihr keine Informationen mehr bekommen kann. K\u00f6nnen Sie sagen, welche Verdachtsmomente zu dieser Person, deren Name auch offiziell bekannt gegeben worden ist, im Fall Amri bestehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":295,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann die ganzen Fakten, Frau Pr\u00e4sidentin, jetzt nicht im Detail berichten. Aber ich kann versprechen, dass wir das nachliefern, wenn Sie dazu konkrete Nachfragen haben. Ich kann aus meiner Erinnerung heraus nur sagen, dass nat\u00fcrlich eine Abschiebung erfolgt ist, aber erst nachdem sich die Sicherheitsbeh\u00f6rden mit dieser Person besch\u00e4ftigt hatten. Die Abschiebung hat also nicht dazu gef\u00fchrt, dass keine Erkenntnisse erlangt werden konnten, die man sonst h\u00e4tte erlangen k\u00f6nnen. Erst haben die Sicherheitsbeh\u00f6rden ihre Arbeit gemacht, und dann wurde entschieden, ihn abzuschieben. Das ist \u00fcbrigens auch die Politik der Bundesregierung: dass wir die Menschen, die wir f\u00fcr Gef\u00e4hrder, f\u00fcr gef\u00e4hrlich halten und die keinen Aufenthaltsstatus haben, lieber nicht in unserem Land haben wollen.\n\nWenn Sie dazu noch konkrete Fragen haben, bin ich gerne bereit, dem noch einmal nachzugehen. Ich lade Sie ein, mir das noch einmal schriftlich zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":296,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ja noch den ganzen Sommer!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":297,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir haben noch den ganzen Sommer. Seien Sie im \u00dcbrigen weiterhin meiner Wertsch\u00e4tzung versichert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":298,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt geht es ihm besser!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":299,"sitzung":242,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Das hoffe ich doch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":300,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bestimmt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":301,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele, wir haben jetzt noch drei Minuten. Sie m\u00fcssten mir sagen, ob Sie zu Ihrer n\u00e4chsten Frage - Europarechtswidrigkeit der Vorratsspeicherung von Verkehrs- und Standortdaten - lieber eine schriftliche Antwort haben wollen oder ob Sie die Frage m\u00fcndlich beantwortet haben m\u00f6chten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":302,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu h\u00e4tte ich gerne eine schriftliche Antwort, obwohl ich den Medien entnommen habe - man soll sich ja immer gut in den Medien informieren -, dass offenbar meinem Wunsch, den ich in dieser Frage ge\u00e4u\u00dfert habe, n\u00e4mlich die Vorratsdatenspeicherung mindestens auszusetzen, inzwischen stattgegeben worden ist. Wenn mir das noch offiziell best\u00e4tigt wird, w\u00e4re ich sehr zufrieden. - Danke sehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":303,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz auf. - Herr Staatssekret\u00e4r Lange.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":304,"sitzung":242,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich kann nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung nur auf die schriftlich eingereichte Frage des Kollegen antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":305,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fchlen Sie sich nicht gehemmt! Sie k\u00f6nnen frei sprechen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":306,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt die Frage 31 des Kollegen Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Beschluss des Oberverwaltungsgerichts M\u00fcnster vom 22. Juni 2017 (Az. 13 B 238\/17), wonach die auf Initiative der Bundesregierung im Dezember 2015 durch die Koalitionsmehrheit im Bundestag beschlossene und ab dem 1. Juli 2017 in Kraft tretende Pflicht von Telekomanbietern gem\u00e4\u00df \u00a7 113b TKG zur pauschalen, anlasslosen Vorratsspeicherung von Verkehrs- und Standortdaten ihrer Nutzer europarechtswidrig sei, n\u00e4mlich die EU-Datenschutzrichtlinie f\u00fcr elektronische Kommunikation 2002\/58\/EG vom 12. Juli 2002 verletze, und wird die Bundesregierung nun jene Gesetzespflicht wenigstens rasch aussetzen lassen oder - wie vom Provider-Branchenverband eco verlangt - mit \u201eeiner Grundsatzentscheidung \u2026 die Vorratsdatenspeicherung endg\u00fcltig \u2026 stoppen\u201c, damit die Unternehmen kein \u201eeuroparechts- und verfassungswidriges Gesetz umsetzen \u2026 m\u00fcssen und damit Gelder in Millionenh\u00f6he in den Sand \u2026 setzen\u201c (vergleiche Golem.de vom 22. Juni 2017, http:\/\/bit.ly\/2rVus57)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":307,"sitzung":242,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will die Frage gerne beantworten. Wenn es dazu eine Nachfrage geben sollte, werde ich auch die gerne beantworten.\n\nAber zun\u00e4chst einmal zu Ihrer Frage. Ich beantworte die Frage wie folgt: Die zitierte Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts M\u00fcnster ist am vergangenen Donnerstag in einem Eilverfahren ergangen. Die Bundesregierung wird zun\u00e4chst die Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts in der Hauptsache und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts in der Hauptsache \u00fcber die dort gegen das Gesetz anh\u00e4ngigen Klagen abwarten. In diesem Zusammenhang weist die Bundesregierung darauf hin, dass das Bundesverfassungsgericht bereits zwei Eilantr\u00e4ge zu dem Gesetz abgelehnt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":308,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, haben Sie dazu eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":309,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also stimmt es nicht, dass die Bundesregierung veranlasst hat, dass die Vorratsdatenspeicherung so lange nicht praktiziert wird? Das soll die Regierung beschlossen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":310,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":311,"sitzung":242,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Ihre Nachfrage beantworte ich wie folgt: F\u00fcr die Durchsetzung der Speicherpflicht ist die Bundesnetzagentur zust\u00e4ndig. Hierbei handelt es sich um eine nachgeordnete Beh\u00f6rde des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Sie sprechen die heute auf der Homepage der Bundesnetzagentur ver\u00f6ffentlichte Presseerkl\u00e4rung an. In dieser Presseerkl\u00e4rung der nachgeordneten Beh\u00f6rde des Bundeswirtschaftsministeriums hei\u00dft es - ich darf zwei S\u00e4tze daraus zitieren -:\n\nAufgrund dieser Entscheidung und ihrer \u00fcber den Einzelfall hinausgehenden Begr\u00fcndung sieht die Bundesnetzagentur bis zum rechtskr\u00e4ftigen Abschluss eines Hauptsacheverfahrens von Anordnungen und sonstigen Ma\u00dfnahmen zur Durchsetzung der in \u00a7 113b TKG geregelten Speicherverpflichtungen gegen\u00fcber allen verpflichteten Unternehmen ab. Bis dahin werden auch keine Bu\u00dfgeldverfahren wegen einer nicht erfolgten Umsetzung gegen die verpflichteten Unternehmen eingeleitet.\n\nSo weit aus der Presseerkl\u00e4rung der Bundesnetzagentur.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":312,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Damit ist die Fragestunde beendet. - Die Fragen, die jetzt nicht beantwortet werden k\u00f6nnen, werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 18:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nLebenslagen in Deutschland - F\u00fcnfter Armuts- und Reichtumsbericht\n\nDrucksache 18\/11980\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nVereinbart ist eine Debattenzeit von 60 Minuten. - Sie sind damit einverstanden.\n\nEinen Moment, bitte. Wenn ich das einmal so sagen darf: Wir haben hier ein kleines Chaos.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Frau Nahles, er\u00f6ffnet die Debatte. - Frau Nahles, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794687,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":314,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es hat ein paar Tage gedauert, bis der Armuts- und Reichtumsbericht fertig war. Warum sollten wir also nicht auch an dieser Stelle eine kleine Verz\u00f6gerung haben?\n\nDeutschland geht es gut. Wir haben ein \u00fcber Jahre anhaltendes Wachstum, wir haben solide Haushalte von Staat und Sozialversicherungen, wir haben eine Rekordbesch\u00e4ftigung, und die Arbeitslosigkeit ist auf dem niedrigsten Stand seit Jahrzehnten.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":315,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":316,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen uns also \u00fcber gute Zahlen freuen, und ich finde, das sollten wir auch tun.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":317,"sitzung":242,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":318,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Allerdings gibt es eben auch noch eine differenziertere Sicht; denn dass die L\u00f6hne im unteren Bereich von der Mitte abgekoppelt sind und real stagnieren, dass hohe Verm\u00f6gen immer weniger durch eigene Leistung gebildet werden, sondern vererbt oder geschenkt sind und dass Aufstiege immer seltener werden, ist eben auch gesellschaftliche Realit\u00e4t.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794693,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":320,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ich meine, auch dazu muss die Bundesregierung Stellung beziehen, und das tun wir mit diesem Armuts- und Reichtumsbericht.\n\nWir k\u00f6nnen es uns als Bundesregierung auch nicht vorstellen, dass wir das auslagern und an Experten delegieren. Das ist eine eminent politische Frage.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":321,"sitzung":242,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":322,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Daher ist und bleibt der Armuts- und Reichtumsbericht wichtig, und zwar als Bericht der Regierung.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794697,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":324,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich hervorheben, dass wir die Forschung dazu in einem sehr transparenten Verfahren ausgewertet haben. Alles, was wir gemacht haben, haben wir \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht. Studien, Indikatoren, Ergebnisse: Alles liegt offen, nichts ist unter Verschluss. Jeder kann darauf zugreifen. Das macht eine informierte und fundierte Debatte in der Gesellschaft \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich.\n\nWas sind nun die Schlussfolgerungen, die ich aus einem differenzierten Bericht ziehen will, der weder alles schwarzmalt noch die Situation besch\u00f6nigt? Mein zentraler Befund ist: F\u00fcr viele Menschen sind die Versprechen der sozialen Marktwirtschaft br\u00fcchig geworden.\n\nTrotz bester Arbeitsmarktsituation entsteht bei vielen Menschen der Eindruck, dass die Schere zwischen Arm und Reich weiter auseinandergeht.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794699,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt ja auch!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":326,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Die Berichterstattung \u00fcber riesige Managergeh\u00e4lter auf der einen und vermeintlich zu erwartende Altersarmut auf der anderen Seite tr\u00e4gt mit dazu bei.\n\nEs gibt aber auch ganz reale Ankn\u00fcpfungspunkte, zum Beispiel die Tatsache, dass trotz der guten Wirtschaftslage die L\u00f6hne in den unteren Lohngruppen im langfristigen Vergleich real sogar gesunken sind; bei den unteren 40 Prozent der L\u00f6hne ist das der Fall. Oder ein anderer Punkt ist die Tatsache, dass in den letzten Jahren vor allem J\u00fcngere stark von Leiharbeit und befristeter Besch\u00e4ftigung betroffen gewesen sind. Damit ist unmittelbar unser Verst\u00e4ndnis von Armut angesprochen.\n\nWir, die Bundesregierung, nutzen ganz klar einen relativen Armutsbegriff, der darauf abstellt, was in der Mitte der Gesellschaft normal ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794701,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794702,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das war nicht immer so!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":329,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"In der \u00f6ffentlichen Debatte wird h\u00e4ufig verk\u00fcrzt auf Einkommensarmut geschaut, oder es werden ausschlie\u00dflich Armutsrisikoquoten bem\u00fcht. Wir als Bundesregierung versuchen, einen relativen Armutsbericht zu etablieren.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich: Einkommen, insbesondere Erwerbseinkommen, sind zentrale Voraussetzung, ein normales Leben zu f\u00fchren. Aber ein gleich hohes Einkommen kann f\u00fcr zwei Personen v\u00f6llig unterschiedliche Teilhabechancen zur Folge haben. Ich will es einmal beschreiben: Welche Bildung habe ich? Bin ich nur kurzfristig in einem bestimmten Bereich oder \u00fcber viele Jahre in einem Niedriglohnbereich t\u00e4tig? All das macht einen Riesenunterschied in der Antwort auf die Frage: Wie sind die Teilhabechancen eines Menschen?\n\nJede und jeder wei\u00df und erlebt es doch selbst: Nicht das Erreichen von Mindeststandards bestimmt, ob Menschen das Gef\u00fchl haben, am gesellschaftlichen Leben gerecht teilhaben zu k\u00f6nnen, am Wohlstand, den wir in unserem Land gemeinsam erwirtschaften; ob Menschen das Gef\u00fchl haben, voranzukommen, sozial aufsteigen zu k\u00f6nnen, wenn sie sich anstrengen. Menschen sehen, wie es anderen geht. Sie vergleichen sich; das ist eine ganz normale menschliche Regung. Sie f\u00fchlen sich integriert oder ausgegrenzt. Es geht um die Relation, um die Beziehung zu anderen, zur Gesellschaft.\n\nAufgrund meiner begrenzten Redezeit m\u00f6chte ich einen Punkt herausgreifen: die Kinderarmut. Die wichtigste Ma\u00dfnahme zum Abbau der Kinderarmut ist die Besch\u00e4ftigung der Eltern. In Familien, in denen kein Elternteil besch\u00e4ftigt ist, liegt das Armutsrisiko der Kinder bei \u00fcber 60 Prozent. Schon bei einem Elternteil in Vollzeit sinkt diese Quote auf 15 Prozent. Arbeiten beide, liegt das Risiko bei 3 Prozent, unterhalb der allgemeinen Armutsrisikoquote.\n\nWas jetzt gerade wichtig ist, ist der Blick auf Alleinerziehende. Damit diese einer Erwerbst\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt nachgehen k\u00f6nnen, brauchen wir weitere Verbesserungen bei der Kinderbetreuung.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794704,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":331,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Ich spreche hier ausdr\u00fccklich das Thema Betreuung in Randzeiten an. 26 Prozent der deutschen Besch\u00e4ftigten arbeiten zwischen 18 und 23 Uhr. Nun muss man einmal gucken, wie die \u00d6ffnungszeiten von Kitas und Schulen sind. Von diesen Arbeitszeiten betroffen sind viele Berufe im Bereich Handel, aber auch in der Altenpflege.\n\nWir haben nachgefragt: Was stellen sich Alleinerziehende vor? Was sind das f\u00fcr Berufe? Sind das typische Frauenberufe? Die Antwort war: Ja, das sind Berufe im Handel und in der Pflege; das k\u00f6nnen sie sich vorstellen. Dann gucken Sie sich die Arbeitszeit in diesen Bereichen und die M\u00f6glichkeiten der Betreuung f\u00fcr Kinder an. Dann erkennen wir an dieser Stelle ein entscheidendes Problem.\n\nWir k\u00f6nnen also etwas ver\u00e4ndern. Das sollte uns anspornen, weiterhin alles f\u00fcr eine hohe Besch\u00e4ftigung, gute L\u00f6hne und eine gute Vermittlung zu tun, damit die Eltern in Arbeit und die Kinder raus aus der Armut kommen. Das ist ein ganz zentraler Punkt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794706,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":333,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen in gute Betreuung investieren, gerade auch, wie ich sagte, in Randzeiten, auch nach der Kitazeit. Meine Tochter wird jetzt eingeschult. Damit ist die Betreuung auf einmal schwieriger geworden. Das ist genau das, was wir \u00fcberall in Deutschland erleben: Es geht also auch um Ganztagsschulen.\n\nWir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass Alleinerziehende nicht in Niedriglohnjobs, vor allem auch in Minijobs und Teilzeitjobs, stecken bleiben, da diese kein eigenst\u00e4ndiges Einkommen erm\u00f6glichen, von dem man au\u00dferhalb der Armutszone leben kann. Das haben wir mit der Forderung nach einem Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit zu bef\u00f6rdern versucht, was leider nicht gelungen ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794708,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":335,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen uns um einen Pakt f\u00fcr anst\u00e4ndige L\u00f6hne bem\u00fchen. Ich hatte dazu f\u00fcr den 19. Juni dieses Jahres zu einem Spitzengespr\u00e4ch mit allen relevanten Gruppen in der Gesellschaft eingeladen. Bei allen Unterschieden, die dabei deutlich geworden sind, waren wir uns sehr einig, dass es tats\u00e4chlich wichtig und richtig war, in dieser Legislaturperiode den Mindestlohn einzuf\u00fchren. Aber der Mindestlohn ist kein guter Lohn. Der Mindestlohn reicht, \u00fcber ein ganzes Leben betrachtet, nicht f\u00fcr ein gutes Einkommen bzw. eine gute Rente.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794710,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":337,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen m\u00fcssen wir genau da ansetzen und daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Tarifstrukturen gest\u00e4rkt werden und auch im Dienstleistungsbereich, gerade in der Arbeit von Mensch zu Mensch, wo die L\u00f6hne besonders schlecht sind, im Logistikbereich und in verschiedenen anderen Bereichen und Branchen anst\u00e4ndige L\u00f6hne gezahlt werden.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794712,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":339,"sitzung":242,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":1803.0,"speaker_party":null,"text":"Hier hat \u00fcbrigens jeder Verantwortung, zuallererst nat\u00fcrlich die Tarifpartner, die Sozialpartner, aber eben auch Kirchen - im Bereich Pflege - oder die Zivilgesellschaft und nicht zuletzt die Politik. Ich denke, es gibt noch viel zu tun.\n\nWir haben in dieser Legislatur sehr viel geschafft - daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken; das ist heute meine letzte Rede an dieser Stelle in dieser Legislatur -, aber es ist noch genug zu tun. Wenn es daf\u00fcr eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dann ist das der Armuts- und Reichtumsbericht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794714,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":341,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Katja Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794716,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":343,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir diskutieren heute \u00fcber den Armuts- und Reichtumsbericht. Die CDU\/CSU-Fraktion hat urspr\u00fcnglich gar nicht vorgehabt, diesen Bericht hier im Bundestag zu behandeln.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":344,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":345,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst die gezielte Nachfrage des linken Rentenexperten Matthias W. Birkwald in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung hat Bewegung in die Sache gebracht. Hier zeigt sich wieder einmal: Links wirkt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794720,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":347,"sitzung":242,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr h\u00e4ttet es doch selber aufsetzen k\u00f6nnen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":348,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Laut diesem Bericht leben hierzulande 13 Millionen Menschen in Armut; das ist jeder Sechste. Die Zahl der Menschen in verfestigter Armut - das hei\u00dft \u00fcber viele Jahre hinweg - hat sich verdoppelt. Auch das geh\u00f6rt zur Bilanz der Regierung Merkel.\n\nInzwischen wissen wir - der Bericht best\u00e4tigt das auch -: Es geht ein Riss durch die Gesellschaft. Denn je \u00e4rmer die Menschen sind und je geringer das Einkommen in einem Viertel ist, desto geringer sind die politische Teilhabe und die Wahlbeteiligung.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":349,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcsste die FDP ja bei 20 Prozent liegen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":350,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, die soziale Spaltung gef\u00e4hrdet die Demokratie. Auch deshalb werden wir uns niemals damit abfinden, dass Menschen hierzulande in Armut leben m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794725,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":352,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Armut wird auch am gesellschaftlichen Standard gemessen. Armut bedeutet aber auch ganz konkret, wenn der K\u00fchlschrank kaputtgeht, nicht zu wissen, wie man einen neuen finanzieren soll. Armut bedeutet, wenn am Ende des Geldes leider oft noch viel vom Monat \u00fcbrig ist. Armut bedeutet, dass, wenn ein runder Familiengeburtstag in einer anderen Stadt stattfindet, manche \u00fcberlegen m\u00fcssen: Kann ich mir \u00fcberhaupt das Fahrgeld und ein kleines Geschenk leisten, oder muss ich mit irgendwelchen vorget\u00e4uschten Ausreden absagen?\n\nArmut bedeutet f\u00fcr Millionen Eltern in diesem Land, im Sommer den Kindern erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, dass man sich den Besuch im Schwimmbad eigentlich gar nicht oder wenn, dann nur ganz selten leisten kann. Versuchen Sie einmal, das einem Kind zu erkl\u00e4ren, wenn die Kitafreunde alle dort hingehen.\n\n19,9 Prozent der Familien mit Kindern in diesem Land, also jeder F\u00fcnfte, kann sich nicht einmal eine Woche Familienurlaub leisten. Das hei\u00dft, wenn die Kinder nach den Ferien alle wieder in der Schule zusammenkommen und von ihrem Urlaub berichten, haben diese Kinder keine Geschichte beizusteuern. Auch das ist eine Form von Armut und Ausgrenzung, mit der ich mich niemals abfinden werde.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794727,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":354,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin \u00fcberzeugt: Kinderarmut erschwert den Start ins Leben. Deswegen m\u00fcssen wir jedes Kind und jeden Jugendlichen vor Armut sch\u00fctzen. Deswegen machen wir mit einem breiten B\u00fcndnis Druck f\u00fcr eine Kindergrundsicherung in H\u00f6he von rund 570 Euro. Denn jedes Kind hat das Recht auf einen guten Start ins Leben.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794729,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":356,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider werden auch die Bildungschancen vom Einkommensstatus der Eltern beeinflusst. Der Armutsbericht macht das ganz deutlich. Aus den armen Haushalten geht gerade einmal jedes vierte Kind aufs Gymnasium, aus nichtarmen Haushalten immerhin jedes zweite.\n\nNun ist mir als Mutter einer Tochter bewusst: Nicht jedes Kind muss aufs Gymnasium gehen. Auch ein anderer Schulabschluss mit einer anschlie\u00dfenden Berufsausbildung kann eine tolle Ausbildung sein. Aber ich finde, es ist ungerecht, wenn der Bildungsweg durch das Portemonnaie und den Kontostand der Eltern vorgepr\u00e4gt wird. Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794731,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":358,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Um dies zu \u00e4ndern, brauchen wir Kitas und Schulen, in denen die Erzieher und Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die einzelnen Kinder Zeit haben, auch f\u00fcr die, die vom Elternhaus nicht so viel Bildungskapital mitbringen. Um das zu \u00e4ndern, brauchen wir schlichtweg l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794733,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":360,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Armuts- und Reichtumsbericht hat auch Schw\u00e4chen, zum Beispiel, wenn behauptet wird, der Hartz-IV-Regelsatz w\u00fcrde das soziokulturelle Existenzminium abdecken. Hier widerspricht die Linke ganz entschieden. Der Hartz-IV-Regelsatz ist immer wieder von allen Vorg\u00e4ngerregierungen gezielt kleingerechnet worden, leider unter Schwarz-Rot. Wir Linke sagen ganz klar: Der Regelsatz f\u00fcr einen Erwachsenen m\u00fcsste mindestens 150 Euro h\u00f6her ausfallen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794735,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":362,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer nun meint: \u201eHartz IV sind nur die anderen; das hat nichts mit meinem Leben zu tun\u201c, der irrt. Denn Hartz IV bef\u00f6rdert Existenz\u00e4ngste und Abstiegs\u00e4ngste. Wer Angst hat, der sagt eher Ja zu niedrigen L\u00f6hnen oder zu ungesunden Arbeitszeiten. Wer Angst hat, ist weniger bereit, zu teilen. Deswegen f\u00e4llt der lange Schatten von Hartz IV bereits jetzt auf die gesamte Gesellschaft. Auch deswegen werden wir immer sagen: Dieses System geh\u00f6rt abgeschafft. Wir wollen es durch gute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung in H\u00f6he von 1 050 Euro ersetzen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794737,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":364,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Bericht hei\u00dft Armuts- und Reichtumsbericht. Ich finde es gut, dass der Bericht versucht, einmal die Situation der Hochverm\u00f6genden zu beschreiben und mehr Licht in deren Situation zu bringen. Zwei Drittel der Hochverm\u00f6genden geben an, dass f\u00fcr ihren Reichtum auch Schenkungen und Erbschaften relevant waren, also sicherlich eher Schenkungen innerhalb der Familie. Rufen wir uns in Erinnerung: Die Kinder, die in armen Familien geboren werden, haben geringere Chancen, auf ein Gymnasium zu gehen. Der Lebensweg wird also ganz stark davon gepr\u00e4gt, in welche Familien Kinder hineingeboren werden.\n\nFrau Klatten und ihr Bruder, die Erben des BMW-Aktienpakets, sind auf der Sonnenseite geboren worden. Sie bekommen pro Jahr, ohne einen Finger krumm machen zu m\u00fcssen, 1 Milliarde Euro allein durch das Aktienpaket. Ich finde, hier m\u00fcssen wir \u00fcber eine ordentliche Million\u00e4rssteuer Ausgleich schaffen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794739,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":366,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Auch deswegen ist es so \u00e4rgerlich, dass man beim Thema Reichtumsbesteuerung die SPD so zum Jagen tragen muss. Wir brauchen die Einnahmen aus einer Verm\u00f6gensteuer, damit wir mehr Geld in Bildungsgerechtigkeit stecken k\u00f6nnen. Die Probleme von Armut und von Bildungsungerechtigkeit sind so gro\u00df, dass wir nicht einfach so weitermachen k\u00f6nnen wie bisher. Die Menschen hierzulande brauchen einen Aufbruch hin zur Sanktionsfreiheit, hin zu einer Gesellschaft, die frei von Armut ist, und hin zu sozialer Gerechtigkeit f\u00fcr alle.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794741,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":368,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Kai Whittaker f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794743,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":370,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Das Ziel des Armuts- und Reichtumsberichts ist es, dass wir die Lebenslagen von Millionen von Menschen in Deutschland besprechen. Ich finde, insbesondere die Menschen, die in Armut leben, h\u00e4tten es verdient, dass wir sie besonders in den Blick nehmen; denn sie haben keine Lobby, und sie hoffen darauf, dass wir als Politiker ihnen zuh\u00f6ren und ihre Situation verstehen, wissend, vor welchen Herausforderungen sie stehen, und wir ihnen mit unseren Konzepten helfen.\n\nAber, Frau Kollegin Kipping, stattdessen haben Sie sich mal wieder daf\u00fcr entschieden, eine billige Dreigroschenoper aufzuf\u00fchren.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794745,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":372,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Dreigroschenoper ist ein sehr anspruchsvolles Theater!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":373,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im ersten Akt r\u00fccken Sie das Land nahe an den sozialen Abgrund.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":374,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann haben Sie denn das letzte Mal die Dreigroschenoper von Brecht gesehen?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":375,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im zweiten Akt werfen Sie der Regierung Unt\u00e4tigkeit vor, und im dritten Akt kommen Sie mit L\u00f6sungskonzepten um die Ecke, die niemandem, insbesondere nicht den Armen, helfen. Ich wei\u00df nicht, wie ich das bezeichnen soll, ob es eine Trag\u00f6die oder eine Kom\u00f6die ist. Ich f\u00fcrchte blo\u00df, dass das, was Sie hier auff\u00fchren, nicht einmal drei Groschen wert ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794750,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da klatscht noch nicht mal Ihre Fraktion!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":377,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Sie die soziale Ungerechtigkeit in diesem Land anprangern, wenn Sie die Spaltung unseres Landes beklagen. Das ist Ihr Gesch\u00e4ftsmodell. Darauf basiert Ihr politisches Modell. Ohne Armut h\u00e4tten Sie keinen politischen Auftrag in diesem Land.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":378,"sitzung":242,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Das, was Sie als Auftrag haben, habe ich schon gemerkt!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":379,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Fakten sprechen eine andere Sprache. Ich wei\u00df, dass Sie das nicht gerne h\u00f6ren. Aber ich kann Ihnen das nicht ersparen. Fakt ist, dass wir 4 Millionen Menschen seit 2005 mehr in Arbeit haben.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794754,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794755,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Immer noch Millionen Erwerbslose!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":382,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist: Im Berichtszeitraum dieses Armuts- und Reichtumsberichts sind die L\u00f6hne st\u00e4rker gestiegen als die Einkommen aus Verm\u00f6gen und Unternehmen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794757,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":384,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist, dass die Mittelschicht in Deutschland nicht schrumpft, sondern nach wie vor zwei von drei Deutschen ihr angeh\u00f6ren. Fakt ist, dass die Zahl der Langzeitarbeitslosen, seitdem wir regieren, halbiert worden ist. Fakt ist, dass die Einkommen zwischen der reicheren und der \u00e4rmeren H\u00e4lfte in Deutschland seit zehn Jahren stabil gleich verteilt sind. Fakt ist, dass der Gini-Koeffizient, ein internationales Ma\u00df,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794759,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gestiegen ist!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":386,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"in ganz Deutschland seit 2005 konstant um die 0,3 liegt. Das ist einer der niedrigsten Werte, den es in der OECD gibt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794761,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":388,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist, dass die absolute Armut in diesem Land um circa 20 Prozent in den letzten zwei Jahren gesunken ist. Fakt ist, dass seit 2005 die Zahl der sogenannten Working Poor, also derer, die von ihrem Gehalt nicht leben k\u00f6nnen, konstant niedrig ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":389,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die ist gestiegen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":390,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist, dass die Zahl der SGB\u001eII-Empf\u00e4nger seit Einf\u00fchrung um fast 20 Prozent zur\u00fcckgegangen ist. Und Fakt ist, dass \u00fcber 70 Prozent der Menschen in diesem Land sagen, ihnen ginge es noch nie so gut wie heute.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794765,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":392,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau deshalb funktioniert diese Ungerechtigkeitsdebatte nicht. Ihre Wirklichkeit existiert nur hier in diesem Plenum. In Deutschland sieht es wesentlich besser aus, als Sie es wahrhaben wollen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794767,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Stellen Sie sich mal eine Stunde an einen M\u00fclleimer, und sehen Sie, wie viele Leute da nach Flaschen suchen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":394,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte in diesem Punkt auch einige Worte an die SPD richten: Ihre innere Zerrissenheit macht mich manchmal schon fassungslos. Sie m\u00fcssen sich entscheiden: Entweder Sie sind stolz auf diese Entwicklungen, die wir gemeinsam in dieser Bundesregierung erreicht haben;","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":395,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Was haben Sie denn dazu beigetragen?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":396,"sitzung":242,"speaker":"Gegenruf der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Rosemann, h\u00f6ren Sie auf!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":397,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann h\u00f6ren Sie aber im Wahlkampf bitte mit dieser Jammerei auf. Oder Sie beklagen wortreich diese angeblichen Ungerechtigkeiten. Aber dann haben Sie eine Mitschuld daran. Dann geh\u00f6ren Sie in die Opposition und nicht ins Kanzleramt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794772,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794773,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":400,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Problem ist auch, dass Sie alles sehr statisch sehen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794775,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein geiler Satz!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":402,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaft enth\u00e4lt zur Einkommensungleichheit Folgendes - ich zitiere -: Es liegt nahe, \u201edass die Alterszusammensetzung eine entscheidende Rolle f\u00fcr Ungleichheitsanalysen spielt. Insbesondere bei der Interpretation j\u00e4hrlicher Einkommensungleichheit im Bev\u00f6lkerungsquerschnitt sollte dies beachtet werden: Die Ungleichheit ist in einer Gesellschaft mit relativ vielen \u00e4lteren Erwerbst\u00e4tigen h\u00f6her als in einer Gesellschaft mit vielen 30-J\u00e4hrigen.\u201c","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":403,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Whittaker, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung aus den Reihen Ihres Koalitionspartners?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":404,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nur aus der Opposition!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":405,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer genau?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794780,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":242,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Rosemann! Martin Rosemann!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":407,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Rosemann, auf diese Gelegenheit habe ich vier Jahre lang warten m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794782,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794783,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht ganz so arrogant!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":410,"sitzung":242,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist wie Weihnachten, oder wie?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":411,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Whittaker, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage gestatten. - Wenn ich gewusst h\u00e4tte, dass Sie so scharf darauf sind, dass ich Ihnen eine Zwischenfrage stelle, h\u00e4tte ich das bestimmt fr\u00fcher gemacht. Aber ich verspreche Ihnen: In der n\u00e4chsten Legislaturperiode stelle ich Ihnen fr\u00fcher eine Zwischenfrage.\n\nIch w\u00fcrde Ihnen gern zwei Fragen stellen. Die erste Frage lautet: Herr Whittaker, sind Sie vielleicht auch der Auffassung, dass es die Aufgabe verantwortungsvoller Politik ist, dass wir einerseits auf die Dinge, die wir geleistet haben, stolz sind und auch immer wieder deutlich machen, wo die Erfolge von politischem Handeln liegen, dass wir auf der anderen Seite immer aufgerufen sind, nicht blau\u00e4ugig durch diese Welt zu laufen, sondern dort, wo es Probleme gibt, diese zu erkennen, zu benennen und nach L\u00f6sungen zu suchen,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794786,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber viel genauer!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":413,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"anstatt sich nur auf den Lorbeeren der Vergangenheit auszuruhen?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794788,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":415,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine zweite Frage m\u00f6chte ich Ihnen stellen, nachdem Sie die Erfolge seit 2005 hier aufgez\u00e4hlt haben, die anscheinend wundersamerweise dadurch entstanden sind, dass Frau Dr. Merkel zur Bundeskanzlerin gew\u00e4hlt worden ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794790,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":417,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnen Sie mir eigentlich mal erkl\u00e4ren, welchen Beitrag Frau Dr. Merkel und die von ihr gef\u00fchrten Bundesregierungen sowie die CDU\/CSU eigentlich dazu geleistet haben, nachdem 16 Jahre lang Reformen in diesem Land durch die Regierung von CDU\/CSU und FDP verschlafen worden sind und die gro\u00dfen Reformen am Arbeitsmarkt und in den Sozialsystemen in den sieben Jahren von Rot-Gr\u00fcn durch Gerhard Schr\u00f6der und seine Bundesregierung vorgenommen worden sind?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":418,"sitzung":242,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Sozialdemokrat, der zur Agenda 2010 steht! Endlich einer!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":419,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Erkl\u00e4ren Sie mir und diesem Hohen Haus doch mal, welchen Anteil denn Sie und Ihre Fraktion daran haben und welchen Beitrag Sie geleistet haben.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":420,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":421,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Rosemann, ich bin ja schon fast \u00fcberrascht \u00fcber so eine Frage. Denn wenn ich die Geschichtsschreibung richtig in Erinnerung habe, war es nicht die schwarz-gelbe Bundesregierung von 1994 bis 1998, die Reformen verschlafen hat, sondern eine rot-gr\u00fcne Mehrheit im Bundesrat hat s\u00e4mtliche Sozialreformen und andere Reformen, die wir im Bundestag vorhatten, blockiert.\n\nDas ist genau der Unterschied, den wir damals unter Ihrer Bundesregierung gemacht haben, als Sie die Agenda 2010 eingef\u00fchrt haben. Wir haben die Partei hintangestellt und die Verantwortung f\u00fcr dieses Land \u00fcbernommen und im Bundesrat zugestimmt, damit die Agenda 2010 durchgeht.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":422,"sitzung":242,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Und alles versch\u00e4rft im Vermittlungsausschuss!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":423,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf diese Bundesregierung sind wir offensichtlich die einzige regierungstragende Fraktion, die dieses Erbe noch verteidigt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794798,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Eine Fraktion zu viel!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":425,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme gerade von einer Podiumsdiskussion mit Ihrer Ministerpr\u00e4sidentin Dreyer, die gut und gerne das gesamte Hartz\u001eIV-System abschaffen m\u00f6chte.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794800,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794801,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gute Idee!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":428,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe nicht, dass die SPD noch zu der Reform steht, die Sie eben lobpreisend dargestellt haben.\n\nHelfen Sie mir auf die Spr\u00fcnge, Herr Rosemann, wie die erste Frage, die Sie gestellt haben, lautete?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":429,"sitzung":242,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Erfolge!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":430,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist bemerkenswert, dass Sie sich genau die Frage nicht merken k\u00f6nnen! Aber ich wiederhole sie gerne!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":431,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Unterst\u00fctzung, indem die erste Frage noch einmal kurz umrissen wird.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":432,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist es denn nicht Aufgabe verantwortungsvoller Politik, sich nicht nur auf den Lorbeeren der Vergangenheit auszuruhen und die eigenen Erfolge abzufeiern, sondern immer wieder auch zu schauen, wo Probleme bestehen, sie zu benennen und dann L\u00f6sungen aufzuzeichnen?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":433,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig, Herr Rosemann, damit habe ich \u00fcberhaupt kein Problem. Ich muss Sie da nur um etwas Geduld bitten; denn das kommt am Ende meiner Rede.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794808,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die dauert zehn Minuten!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":435,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also, Deutschland - da war ich stehen geblieben - ist ein Land, das schneller altert. Und es ist ganz klar: \u00c4ltere Menschen verdienen mehr als j\u00fcngere. Deshalb k\u00f6nnen Sie die heutige Situation nicht mit der Situation von vor 20 oder 30 Jahren vergleichen, wenn Sie Ungleichheit bewerten wollen.\n\nIch finde auch, dass Sie unredlich vorgehen. Sie unterschlagen beispielsweise die Bedeutung der gesetzlichen Rentenversicherung bei der Verm\u00f6gensbetrachtung. Wenn man sich die vielen Verm\u00f6gensungleichheitsstudien anschaut, dann stellt man fest, dass die gesetzliche Rente nicht ber\u00fccksichtigt wird. W\u00fcrde man das tun, dann w\u00fcrde man feststellen, dass 40 Prozent des deutschen Gesamtverm\u00f6gens in der gesetzlichen Rentenversicherung sind. Obwohl Sie sonst die gesetzliche Rentenversicherung hier immer hochhalten, unterschlagen Sie deren Stellenwert in diesem Punkt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":436,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gesetzliche Rentenversicherung hat \u00fcberhaupt kein Verm\u00f6gen! Das ist \u00f6konomischer Quatsch!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":437,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man die gesetzliche Rentenversicherung einbezieht, dann sinkt der Gini-Koeffizient um ein Drittel. Aber ich wei\u00df, dass nach Ihrem Daf\u00fcrhalten die Union an allem schuld ist. Das ist ein beliebtes Spiel.\n\nIch rate nur, einen Blick in den Haushalt zu werfen. Dort haben wir in dieser Legislaturperiode den Anteil der Ausgaben f\u00fcr Soziales von 53 auf 56 Prozent gesteigert. Das sind immerhin 16 Milliarden Euro pro Jahr zus\u00e4tzlich. Was haben wir damit gemacht? Der Bund bezahlt nun f\u00fcr die Betriebskosten der Kitas \u00fcber 6 Milliarden Euro. Der Bund hat einen Rechtsanspruch auf fr\u00fchkindliche Bildung geschaffen. Der Bund hat die Bildungsausgaben um die H\u00e4lfte gesteigert. Der Bund hat das BAf\u00f6G erh\u00f6ht. Der Bund hat 20 Milliarden Euro f\u00fcr den Hochschulpakt lockergemacht. Der Bund hat die berufliche Weiterbildung insbesondere f\u00fcr \u00c4ltere und Langzeitarbeitslose gest\u00e4rkt. Die Reall\u00f6hne sind \u00fcberproportional gestiegen, insbesondere bei Geringqualifizierten, Teilzeitbesch\u00e4ftigten und Frauen. Der Bund hat die Rente verbessert, insbesondere die Erwerbsminderungsrente. Das haben wir sogar zweimal in dieser Legislaturperiode gemacht.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794812,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":439,"sitzung":242,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":440,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund hat den Unterhaltsvorschuss f\u00fcr Alleinerziehende ausgeweitet.\n\nSie k\u00f6nnen der Bundesregierung nun vorwerfen, dass nicht jeden Tag die Sonne \u00fcber Deutschland scheint. Aber im Bereich \u201eArbeit und Soziales\u201c sowie f\u00fcr Alleinerziehende und Geringqualifizierte haben wir mehr gemacht als jede Bundesregierung zuvor seit der deutschen Wiedervereinigung.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794815,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":442,"sitzung":242,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut! Das ist ja auch unsere Ministerin! Danke f\u00fcr das Lob!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":443,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei den Alleinerziehenden?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":444,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen definitiv keine Belehrungen dar\u00fcber, wie Wohlstand in diesem Land funktioniert. Wir k\u00f6nnen Wohlstand sehr wohl.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794819,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":446,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Ziel ist deshalb klar. Es geht nicht um das Verteilen von Almosen. Die W\u00fcrde des Menschen bemisst sich nicht nach der H\u00f6he des Sozialtransfers, sondern danach, ob er mit seiner eigenen H\u00e4nde Arbeit sein Leben bestreiten und auf den eigenen Beinen stehen kann. Das ist unser Anspruch als Christdemokraten.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":447,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es gibt immer weniger, bei denen das so ist!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":448,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Ihre Schlussfolgerung, dass wir in Deutschland mehr Umverteilung brauchen, ist falsch. Sie wollen Hartz IV erh\u00f6hen, die Sanktionen abschaffen und das Rentenniveau allgemein steigern. Sie vergessen zum einen, dass die Umverteilung schon sehr gut funktioniert. Die oberen 10 Prozent sorgen f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte des gesamten Steueraufkommens.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":449,"sitzung":242,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Einkommensteuer!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":450,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nur die Einkommensteuer! Die Einkommensteuer ist nur ein Teil der Steuer!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":451,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch! Das ist nur die Einkommensteuer! Das ist ein Teil des Steueraufkommens!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":452,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die untere H\u00e4lfte tr\u00e4gt nur zu 7 Prozent zum Steueraufkommen bei.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":453,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Korrigieren Sie das noch?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":454,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum anderen ist den Armen mit Ihren Vorschl\u00e4gen nicht geholfen. Auf die sollten Sie einmal Ihren Blick richten. Nehmen wir nur einmal alleinerziehende Frauen, bei denen die Armutsquote am h\u00f6chsten ist. Was nutzt diesen Frauen ein h\u00f6herer Hartz-IV-Satz, wenn sie keinen Anspruch auf einen Ganztagsplatz in der Kita oder der Grundschule haben?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":455,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das eine schlie\u00dft das andere nicht aus!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":456,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was nutzt Menschen ohne Berufsabschluss ein h\u00f6herer Hartz-IV-Satz, wenn sie in einem Hochtechnologieland wie Deutschland keine Chance haben, einen Berufsabschluss zu erwerben? Was nutzt Migranten ein h\u00f6herer Hartz-IV-Satz, wenn es keine Sprachkurse gibt und sie kein Deutsch lernen k\u00f6nnen?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794831,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind doch an der Regierung!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":458,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was nutzt Langzeitarbeitslosen ein h\u00f6herer Hartz-IV-Satz, wenn wir uns um sie nicht intensiver k\u00fcmmern?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":459,"sitzung":242,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie die doch mal!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":460,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon mal von 400 Euro im Monat gelebt?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":461,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was nutzt insbesondere Kindern aus Hartz-IV-Familien - die Ministerin hat das angesprochen - ein h\u00f6herer Hartz-IV-Satz, wenn ihnen nicht vorgelebt wird, wie man seinen Lebensunterhalt durch Arbeit bestreitet?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794836,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dass sie zum Beispiel gesundes Essen bekommen! Dass die Spielzeug kriegen! Dass sie in der Schule nicht diskriminiert werden!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":463,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nebenbei bemerkt, liebe Kollegen von der SPD, auch ein h\u00f6heres Rentenniveau hilft den Gruppen, die von Armut betroffen sind, nicht.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794838,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":465,"sitzung":242,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Solidarrente!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":466,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich zitiere die Forscher der Bertelsmann-Studie:\n\nDie Stabilisierung des Rentenniveaus bei 46 Prozent zielt nicht direkt auf Haushalte an der Armutsschwelle ab.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794841,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das reicht nicht!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":468,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bek\u00fcmmert mich schon, dass Sie da nicht die Armen in diesem Land im Blick haben. Unser Ziel ist ganz klar: Wir orientieren uns am Menschen. Unser oberstes Ziel bleibt, die Wirtschaft auf Kurs zu halten. Arbeit ist - die Ministerin hat da recht - das beste Mittel, um Armut zu bek\u00e4mpfen.\n\nWir brauchen keine unn\u00f6tigen Steuererh\u00f6hungsdebatten, die die Leute verunsichern, sondern wir m\u00fcssen die Steuern senken, insbesondere f\u00fcr die Familien.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":469,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die zahlen gar keine Steuern!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":470,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eine Ganztagsbetreuung auch in Grundschulen. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass die Menschen von ihrem Geld wieder etwas aufbauen k\u00f6nnen, dass sie ihr eigenes H\u00e4uschen kaufen k\u00f6nnen, dass sie Verm\u00f6gen ansparen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":471,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wovon sollen die denn sparen, wenn sie nichts haben? So ein Quatsch!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":472,"sitzung":242,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Die meisten leben von der Hand in den Mund!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":473,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind wild dazu entschlossen, das Versprechen von Ludwig Erhard einzuhalten, dass Wohlstand f\u00fcr alle in diesem Land m\u00f6glich ist. Deshalb wollen wir auch - an diesem Ziel halten wir fest - das Ziel der Vollbesch\u00e4ftigung in den Blick nehmen. Dazu brauchen wir Anreize f\u00fcr lebenslange Weiterbildung. Das hei\u00dft auch, dass wir gerade im Bereich der Langzeitarbeitslosen dringend eine bessere und engere Betreuung brauchen. Wir m\u00fcssen konsequent auf Sprachkurse setzen und Ausbildungsberufe in den Vordergrund stellen.\n\nInsofern ziehen wir als Union frohen Mutes in den Wahlkampf. Ich glaube, die Alternativen liegen deutlich auf dem Tisch.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794848,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dass die Reichen immer reicher werden!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":475,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen, dass sich die Menschen hocharbeiten k\u00f6nnen. Wir wollen, dass sie ein freies und selbstbestimmtes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir wollen Chancen und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen er\u00f6ffnen, damit sie sagen k\u00f6nnen: Die Union steht f\u00fcr ein Deutschland, in dem wir gut und gerne leben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794850,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":477,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":478,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Helmut Kohl hat einmal gesagt: Wichtig ist, was am Ende rauskommt. -","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":479,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":480,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was am Ende rauskommt, das steht hier in diesem Armuts- und Reichtumsbericht. Sie k\u00f6nnen noch so viel darauf verweisen, was die Bundesregierung alles gemacht hat - flei\u00dfig waren Sie, ja -: Hier steht aber drin, was rausgekommen ist, und zwar, wenn es um Armut in Deutschland geht. Wir k\u00f6nnen uns die Zahlen einmal anschauen: Die Armutsquote ist trotz guter \u00f6konomischer Situation in diesem Land gestiegen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":481,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Armutsrisiko ist gestiegen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":482,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Kollegin Katja Kipping hat die Zahl eben schon einmal genannt: 13 Millionen Menschen in Deutschland leben in Armut. 13 Millionen Menschen in Deutschland leben auf Hartz-IV-Niveau oder sogar darunter. Die Zahlen m\u00fcssen Sie sich einmal anschauen und das zur Kenntnis nehmen. 2,5 Millionen Kinder in Deutschland leben in Armut; das ist jedes f\u00fcnfte Kind.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":483,"sitzung":242,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Und Sie, Herr Whittaker reden von Verm\u00f6gen anh\u00e4ufen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":484,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist angesichts der \u00f6konomischen Lage ein Skandal, und der geh\u00f6rt beendet.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794859,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":486,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt, Ihr Ziel sei es, dass man von seiner H\u00e4nde Arbeit leben kann. Wenn man sich die vorliegenden Zahlen anschaut, stellt man fest: Es ist viel schlimmer geworden. Die Zahl derjenigen, die trotz Erwerbst\u00e4tigkeit in Armut leben, also der Working Poor, ist deutlich angestiegen, seit die CDU regiert. Es sind mittlerweile \u00fcber 9 Prozent. Das klingt erstmal nicht viel. Aber 9 Prozent von 43 Millionen Menschen bedeutet, dass 4 Millionen Erwerbst\u00e4tige von ihrer H\u00e4nde Arbeit nicht leben k\u00f6nnen. Auch das ist ein Skandal, der beendet geh\u00f6rt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794861,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":488,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eben geh\u00f6rt, wie hoch die Armutsquote bei denjenigen ist, bei denen eine Person Vollzeit erwerbst\u00e4tig ist: Da betr\u00e4gt die Armutsquote 15 Prozent. Das hei\u00dft, bei jeder sechsten Familie, in der eine Person Vollzeit erwerbst\u00e4tig ist, reicht das Einkommen nicht aus. Auch das m\u00fcssen wir angehen und beenden. Diese Situation ist also alles andere als dazu geeignet, sie sch\u00f6nzureden. Wir haben ein Ungleichheitsniveau, das auf Rekordma\u00df liegt und trotz guter \u00f6konomischer Situation nicht gesunken ist. Wir haben jetzt schon seit weit \u00fcber zehn Jahren ein Rekordma\u00df an Armut auf weitgehend konstantem Niveau. Es ist der CDU-gef\u00fchrten Regierung in den fast acht Jahren, in denen sie zusammen mit der SPD regiert hat, nicht gelungen, diese Armutsquote zu senken. Wir m\u00fcssen uns aber daranmachen, die Armutsquote in Deutschland zu senken.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794863,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":490,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben hier ja sogar im Rahmen der sogenannten SDGs, der Nachhaltigkeitsziele, die auch f\u00fcr Deutschland gelten, gemeinsam beschlossen, dass wir bis 2030 die Armut in Deutschland halbieren wollen. Das steht da drin. Da sind Sie aber keinen Zentimeter vorangekommen. Deswegen ist dieser Armuts- und Reichtumsbericht eigentlich einmal ein Anlass, dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir Armut in Deutschland senken wollen. Wir als Gr\u00fcne haben dazu Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich will nur drei Punkte herauspicken, weil ich relativ wenig Zeit habe.\n\nDas Erste ist: Wir brauchen eine Grundsicherung, die tats\u00e4chlich vor Armut sch\u00fctzt -","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794865,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":492,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"nicht mit Regels\u00e4tzen, f\u00fcr deren Ermittlung die Vergleichsgruppe arme Menschen sind und wobei das Ergebnis noch um 25 Prozent heruntergerechnet wird. Das kann nicht vor Armut sch\u00fctzen. Wir brauchen eine Grundsicherung, die tats\u00e4chlich bei den Menschen ankommt, die unb\u00fcrokratisch ist, die vereinfacht ist, die nicht mit solchen H\u00fcrden versehen ist, wie wir sie jetzt haben. Die sogenannte Rechtsvereinfachung, die im letzten Jahr von der Gro\u00dfen Koalition verabschiedet worden ist, war ein Rohrkrepierer. Sie hat nichts gen\u00fctzt. Wir brauchen eine einfache Grundsicherung.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794867,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":494,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wir brauchen eine Grundsicherung, die ohne Sanktionen ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794869,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794870,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Mast [SPD]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":497,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn das Existenzminimum ist ein Grundrecht; so hat uns das Bundesverfassungsgericht gesagt.\n\nPunkt zwei: Kinderarmut. Ich habe gesagt: 2,5 Millionen Kinder in Armut. Das muss f\u00fcr uns Mahnung sein, endlich da ranzugehen. Wir brauchen eine Kindergrundsicherung, die endlich die Ungerechtigkeit beseitigt, dass Menschen mit hohem Einkommen - wie wir Bundestagsabgeordnete - f\u00fcr ihre Kinder mehr bekommen als Leute, die Kindergeld erhalten.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794872,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":499,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine Kindergrundsicherung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 300 Euro pro Monat, einkommensunabh\u00e4ngig. F\u00fcr die Einkommensschwachen reicht das nicht aus. F\u00fcr sie brauchen wir einen Kindergeldbonus - so nennen wir Gr\u00fcnen das -, der zusammen mit dem Kindergeld oder der Kindergrundsicherung ausgezahlt wird, damit bei Menschen mit geringem Einkommen das Existenzminimum der Kinder unb\u00fcrokratisch gedeckt wird. Das w\u00e4ren Ma\u00dfnahmen, mit denen wir Kinderarmut effektiv verringern k\u00f6nnten.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794874,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":501,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der dritte Punkt betrifft die Rente. Die Altersarmut steigt an. Die Altersgruppe der Rentner ist diejenige, in der die Armutsquoten am st\u00e4rksten steigen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794876,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist das! Faktencheck, Herr Whittaker!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":503,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist zwar so, dass bei ihnen die Altersarmutsquote nur durchschnittlich ist, aber sie war lange Zeit unterdurchschnittlich, und sie steigt stark an. Es ist - Sie haben den demografischen Wandel angesprochen - eine gr\u00f6\u00dfer werdende Gruppe, die Angst vor Altersarmut greift um sich, und auch die faktische Altersarmut erh\u00f6ht sich. Gehen Sie doch mal raus auf die Stra\u00dfe, und schauen sich an, wie viele alte Menschen in den M\u00fclleimern nach Pfandflaschen suchen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794878,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":505,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind zunehmend auch Leute, die nicht obdachlos sind, sondern die ordentlich gekleidet sind, bei denen aber ganz offensichtlich die Rente einfach zu gering ist.\n\nDeswegen geht unser Vorschlag in die Richtung: Die Rente muss zum Leben reichen - die Rente! -,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794880,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Bernd R\u00fctzel [SPD]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":507,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zwar ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung. Wenn man in der Rentenversicherung versichert war, muss am Ende eine Garantierente herauskommen, die \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegt","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794882,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":509,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"und bei der eben nicht auf Bed\u00fcrftigkeit gepr\u00fcft wird wie beim Modell der Linken oder beim SPD-Modell. Wir wollen eine solche Rente ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, f\u00fcr die das Ersparte nicht offengelegt werden muss, f\u00fcr die nicht der Partner oder die Partnerin gefragt werden muss, sondern bei der betriebliche Altersvorsorge und private Altersvorsorge obendrauf kommt. Das erh\u00f6ht die Akzeptanz der Rentenversicherung und ist ein Riegel vor steigender Altersarmut.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794884,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":511,"sitzung":242,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch keine Bek\u00e4mpfung der Altersarmut!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":512,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will in den letzten paar Sekunden noch einen wichtigen Punkt ansprechen. Ich habe eben schon gesagt: Wenn man mal rausgeht, bemerkt man die Menschen, die auf der Stra\u00dfe leben m\u00fcssen. Falls Sie mit der U-Bahn fahren, sehen Sie: An der Friedrichstra\u00dfe sitzen immer die gleichen Leute. - Die Bundesregierung hat es nicht mal geschafft, dazu eine Statistik zu ver\u00f6ffentlichen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":513,"sitzung":242,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":514,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kommt zu den Zahlen, die im Armuts- und Reichtumsbericht stehen, noch dazu. Diese Menschen sind in den 15 Prozent, den 13 Millionen, noch gar nicht enthalten.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794889,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":516,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind in etwa 300 000. Das ist keine amtliche Statistik, sondern das sind Sch\u00e4tzungen von Wohnungsloseninitiativen. Auch das ist noch ein wichtiger Punkt f\u00fcr den n\u00e4chsten Armuts- und Reichtumsbericht: Wir brauchen dazu ordentliche Zahlen.\n\nWir brauchen aber nat\u00fcrlich auch Ma\u00dfnahmen. Wir brauchen ein nationales Programm gegen Obdachlosigkeit; denn es ist eine Schande, dass bei uns Menschen auf der Stra\u00dfe leben m\u00fcssen. Das m\u00fcssen wir verhindern; denn auch Wohnen ist ein Grundrecht.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794891,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":518,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt noch viel mehr, was zu tun ist; das haben wir in einem Antrag beschrieben. Ich habe jetzt vor allen Dingen \u00fcber finanzielle Leistungen geredet, die das Existenzminimum absichern. Aber wir brauchen nat\u00fcrlich noch mehr. Wir brauchen einen inklusiven Arbeitsmarkt. Wir brauchen inklusive Bildung.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794893,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":520,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen einen sozialen Arbeitsmarkt f\u00fcr Langzeitarbeitslose. Wir brauchen ein Gesundheitssystem, mit dem alle vern\u00fcnftig abgesichert sind. Wir m\u00fcssen beim Wohnen mehr machen, damit Wohnen nicht zu Armut f\u00fchrt. All das passiert bei der Gro\u00dfen Koalition viel zu wenig. Wir sehen: Die Armut sinkt nicht. Deswegen ist es wichtig, in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten vor der Bundestagswahl dar\u00fcber zu streiten, wer die besseren Konzepte hat, um Armut in Deutschland tats\u00e4chlich zu verringern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794895,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":522,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Daniela Kolbe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794897,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":524,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will in meiner Rede zum Armuts- und Reichtumsbericht mit viel Positivem beginnen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":525,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Endlich! Ich habe daran gar nicht mehr geglaubt!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":526,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich zun\u00e4chst einmal, dass dieser Tagesordnungspunkt heute, trotz pickepackevoller Tagesordnung, doch zu einer sehr prominenten Zeit mit aufgesetzt und ausreichend Redezeit vorgesehen wurde. Klar, wir k\u00f6nnten noch viel mehr Zeit damit f\u00fcllen. Auf alle F\u00e4lle wird das aber dem Thema gerecht. Dar\u00fcber freue ich mich sehr.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794901,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":528,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Armuts- und Reichtumsbericht unterliegt nicht der Diskontinuit\u00e4t, das hei\u00dft, auch nach den Wahlen ist er noch aktuell.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":529,"sitzung":242,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein Bericht und kein Gesetz!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":530,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele Erkenntnisse aus diesem Bericht geh\u00f6ren in den n\u00e4chsten Koalitionsvertrag. Wir als SPD-Fraktion werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass viele der Erkenntnisse dort einflie\u00dfen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794905,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":532,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man mit den Menschen spricht, die an der Entstehung des Berichts beteiligt waren, nimmt man zudem eine gro\u00dfe Zufriedenheit wahr. \u00dcberall wird die Transparenz gelobt, die Beteiligung gelobt, die Website gelobt, in der man jede Studie, jede Zahl findet. Ich will dieses Lob auch Andrea Nahles und ihrem Haus aussprechen. Es war eine harte, eine intensive, vor allem eine gute und transparente Arbeit, die da geleistet worden ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794907,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Kristina Schr\u00f6der [Wiesbaden] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":534,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich stimme auch zu, dass es sich auszahlt, dass es sich um einen Regierungsbericht handelt. Bei aller Kritik ist das immer eine Abw\u00e4gungsfrage, aber kaum ein Bericht hat eine so gro\u00dfe Prominenz und \u00d6ffentlichkeit wie unser Armuts- und Reichtumsbericht. Das liegt auch daran, dass dar\u00fcber, wenn es einmal Unstimmigkeiten in der Regierung gibt, \u00f6ffentlich verhandelt wird und dass Ministerinnen und Minister diesen Bericht vorstellen und hinter diesem Bericht stehen. Ich finde, das sollte so bleiben.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794909,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Markus Paschke [SPD]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":536,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war es jetzt aber mit der unumwundenen Freude und Zufriedenheit. Wenn ich in diesen Bericht schaue, dann stelle ich fest: Sein Inhalt l\u00e4dt eher zu Nachdenklichkeit ein und fordert heraus, und zwar zum Handeln. Bei aller Freude \u00fcber die guten Arbeitsmarktzahlen - und die Freude geh\u00f6rt dazu -: Die Schere zwischen Arm und Reich ist in unserem Land zu weit auseinandergegangen. Ja, sie mag nicht weiter auseinandergehen, aber sie ist zu weit auseinander. Ich finde, das muss man zun\u00e4chst einmal offen ansprechen.\n\nHerr Whittaker, es liegt auf dem Tisch, dass wir sehr unterschiedliche Ans\u00e4tze haben, mit dem Thema Armut und Reichtum umzugehen. Sie versuchen, mit doch sehr kruden Ans\u00e4tzen zu erkl\u00e4ren, warum die Schere so weit auseinander ist und warum das okay ist.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":537,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage nicht, dass das okay ist!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":538,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sagen: Nein, wir wollen das \u00e4ndern. Wir wollen zu einer anderen Verteilung in diesem Land kommen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794913,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":540,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie umschiffen das Thema Kinderarmut und wollen am liebsten nicht dar\u00fcber reden.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":541,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht! Das habe ich doch angesprochen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":542,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sagen: Wir m\u00fcssen genau hinschauen, wie es den Kindern in unserem Land geht. Jedes Kind, das in Armut aufw\u00e4chst, ist ein Kind zu viel.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794917,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":544,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch deshalb, weil es uns um Verteilungsgerechtigkeit geht, haben wir ein gutes und ausgewogenes Steuerkonzept vorgelegt. Das stellen wir zur Wahl, und die Menschen werden im September auch dar\u00fcber abstimmen, ob kleine und mittlere Einkommen entlastet werden, ob Familien entlastet werden und ob h\u00f6here und h\u00f6chste Einkommen st\u00e4rker belastet werden. Das ist ein richtiger Schritt hin zu mehr Verteilungsgerechtigkeit.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794919,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":546,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer den Bericht und die Studien liest, stellt auch fest: Wir haben eine Herausforderung im Bereich der atypischen Besch\u00e4ftigung. Wenn man sich die Zahlen und Kohorten ansieht, dann stellt man fest, dass die j\u00fcngeren Menschen regelhaft beim Berufseinstieg mit Befristungen konfrontiert sind; das ist offenbar mittlerweile normal. Wir sagen: Das ist nicht normal. Wir wollen, dass unbefristete Besch\u00e4ftigung der Regelfall ist. Deswegen bedauern wir es, dass die sachgrundlose Befristung in dieser Legislatur nicht abgeschafft werden konnte. Aber wir haben uns fest vorgenommen, die sachgrundlose Befristung nach der Wahl abzuschaffen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794921,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":548,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Whittaker, es geht nat\u00fcrlich nicht nur um die H\u00f6he von Sozialleistungen. Darin sind wir uns einig. Es muss auch um Integrationskurse gehen und um Teilhabe f\u00fcr Langzeitarbeitslose. Aber an einer Stelle widerspreche ich Ihnen komplett, n\u00e4mlich im Bereich der Altersarmut. Wir laufen hier sehenden Auges in ein massives Problem hinein. Das hat auch mit der H\u00f6he von Sozialleistungen zu tun.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":549,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat etwas mit den L\u00f6hnen zu tun, nicht mit den Sozialtransfers!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":550,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe vor kurzem eine Friseurin aus meinem Wahlkreis kennengelernt, die 51 Jahre lang Haare geschnitten hat und auf ihrem Rentenkonto 20 Rentenpunkte angesammelt hat. Sie bekommt 650 Euro Rente.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794925,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gut zuh\u00f6ren, Herr Whittaker!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":552,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn sie in den n\u00e4chsten Monaten in Rente geht, kommen wir mit einer L\u00f6sung vielleicht zu sp\u00e4t. Vielleicht w\u00e4re es gut gewesen, wenn schon diese Regierung hier etwas Vern\u00fcnftiges hinbekommen h\u00e4tte, ganz konkret f\u00fcr diese Menschen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":553,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber daran \u00e4ndern Sozialtransfers auch nichts!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794928,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":242,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber nat\u00fcrlich! Wir brauchen eine Mindestrente!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":555,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir, weil es um eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe geht, Steuergelder in die Hand nehmen, um dieses Thema anzugehen. Das hei\u00dft, wir brauchen eine Solidarrente f\u00fcr Menschen, die jahrzehntelang gearbeitet haben - besser heute als morgen, so schnell wie m\u00f6glich.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794930,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":557,"sitzung":242,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"650 Seiten haben wir hier vorgelegt bekommen, und es gibt schon viele Ideen, was alles im sechsten Armuts- und Reichtumsbericht, der hoffentlich kommen wird und ein guter und spannender Bericht sein wird, drinstehen soll; es wird kaum ein weniger dicker Bericht sein. Ich finde, es sind 650 Seiten Argumente f\u00fcr sozialdemokratische Politik, f\u00fcr eine Politik f\u00fcr mehr Gerechtigkeit. In diesem Sinne: Wir Sozialdemokraten nehmen uns diesen guten Bericht zu Herzen, nehmen ihn mit und wollen versuchen, viele Anregungen daraus in reale Politik umzusetzen.\n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794932,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":559,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Matthias W. Birkwald f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794934,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794935,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zwischen 2002 und 2013 stieg die Zahl der Einkommensmillion\u00e4rinnen und -million\u00e4re von 9 462 auf 17 400, und seit Jahren senken Union und SPD die Steuern auf gro\u00dfe Verm\u00f6gen, auf hohe Einkommen und Gewinne. Herr Sch\u00e4uble l\u00e4sst zu, dass sich Amazon, IKEA und andere gro\u00dfe Konzerne notorisch davor dr\u00fccken, Steuern zu zahlen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":562,"sitzung":242,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt gar nicht! Das ist nicht wahr!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794937,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Millionen Euro flie\u00dfen so jedes Jahr in die Kassen der Unternehmen und die Geldbeutel der Reichen. Gleichzeitig heben Sie den Regelsatz f\u00fcr Menschen, die von Hartz IV oder von der Grundsicherung im Alter leben m\u00fcssen, nur um mickrige 5 Euro an. Das ist ungerecht und schlicht eine Frechheit.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794938,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794939,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ihr F\u00fcnfter Armuts- und Reichtumsbericht zeigt deutlich: Von 1995 bis 2014 ist die Armutsquote, Herr Whittaker, drastisch gestiegen, und die soziale Ungleichheit hat deutlich zugenommen. Auf Deutsch - Faktencheck -: Die Reichen wurden immer reicher, und die Armen immer zahlreicher. - Darum wollte die CDU\/CSU wohl so lange wie m\u00f6glich vermeiden, dass wir heute hier im Plenum \u00fcber den Bericht debattieren. Kein Wunder: Ihr Bericht beschreibt manches, aber er dr\u00fcckt sich um die Kritik.\n\nMeine Damen und Herren, Armut und Reichtum nehmen gleicherma\u00dfen zu oder, wie es der renommierte K\u00f6lner Armutsforscher Christoph Butterwegge ausdr\u00fcckt: \u201eW\u00e4hrend die einen nach oben fahren, fahren die anderen nach unten.\u201c Professor Butterwegge nennt das Paternoster-Effekt.\n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, es w\u00e4re gut, wenn Sie diesen Paternoster-Effekt kritisierten. Das tun Sie aber nicht. Im Gegenteil: Sie ignorieren, dass hier in Deutschland, in der viertgr\u00f6\u00dften Volkswirtschaft der Welt, das oberste Prozent der Einkommensbeziehenden \u00fcber 400 000 Euro im Jahr hat und gleichzeitig immer mehr Menschen in M\u00fclltonnen nach leeren Flaschen w\u00fchlen m\u00fcssen, weil sie zu arm sind. Das k\u00f6nnen Sie, Herr Whittaker, \u00fcbrigens auch hier im Regierungsviertel sehen. Wir Linken sagen: Das ist besch\u00e4mend, und das muss unbedingt ein Ende haben.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794940,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794941,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ihr Armuts- und Reichtumsbericht zeigt uns einen Teil der besch\u00e4menden Zust\u00e4nde von heute, zum Beispiel, dass immer mehr Menschen auf die Grundsicherung im Alter, also auf das Rentner-Hartz-IV, angewiesen sind, und zwar absolut und relativ. Aber Ihr Bericht verschweigt, dass nach den Zahlen der Europ\u00e4ischen Union schon heute 2,7 Millionen Menschen in unserer reichen Gesellschaft in Altersarmut leben. In keiner Altersgruppe w\u00e4chst die Armut so schnell wie bei den Seniorinnen und Senioren; Kollege Strengmann-Kuhn hat es schon gesagt.\n\nMeine Damen und Herren, die vorgestern erschienene Studie von Bertelsmann-Stiftung und DIW zur Altersarmut schaut in die Zukunft. Die Zukunft wird noch d\u00fcsterer werden. Wenn wir jetzt nicht handeln,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":568,"sitzung":242,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben schon gehandelt! Jetzt lassen Sie es mal wirken!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794943,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"dann wird sich die Anzahl der armen Rentnerinnen und Rentner in Ostdeutschland bis 2030 verdoppeln, dann wird bis 2030 im Osten jeder Dritte im Alter in Armut leben m\u00fcssen, in Deutschland jeder F\u00fcnfte. Mit anderen Worten: In wenigen Jahren werden 20 Prozent der \u00e4lteren Menschen in Deutschland in Armut leben. Besonders gef\u00e4hrdet sind heute und in Zukunft alleinstehende Frauen. Besonders gef\u00e4hrdet sind Langzeiterwerbslose sowie Migrantinnen und Migranten. Ich frage Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union: Wann wachen Sie eigentlich endlich einmal auf?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794944,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794945,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, in der Bertelsmann-Studie hei\u00dft es - Zitat -:\n\nEs l\u00e4sst sich aber festhalten, dass eine Abschaffung der Abschl\u00e4ge\n\n- bei Erwerbsminderungsrenten -\n\nzu einer deutlichen Reduktion der Altersarmut f\u00fcr die betroffene Gruppe f\u00fchren w\u00fcrde.\n\nDas fordern die Linke, Gewerkschaften, Sozialverb\u00e4nde und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und bis 2013 forderte das auch die SPD. Aber genau das machen Sie nicht. Sie lassen die heutigen Erwerbsminderungsrentnerinnen und \u001erentner im Regen stehen. Sie bestrafen Menschen, die zu krank zum Arbeiten sind, weiter mit systemwidrigen Abschl\u00e4gen. Niemand wird freiwillig krank. Ich fordere Sie auf: Schaffen Sie die Abschl\u00e4ge f\u00fcr Erwerbsminderungsrentnerinnen und \u001erentner ab,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794946,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794947,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"f\u00fcr die 1,8 Millionen, die schon heute im Schnitt nur 711 Euro erhalten, und f\u00fcr die, die k\u00fcnftig auf so eine Rente angewiesen sein werden! Das muss doch drin sein.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794948,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794949,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen endlich daf\u00fcr sorgen, dass in unserem reichen Land niemand mehr in Armut lebt und dass niemand mehr von gesellschaftlicher Teilhabe ausgeschlossen wird. Ob Kino oder Theater, ob gesundes Essen, Tickets f\u00fcr Busse und Bahnen, ein Schulranzen oder ein Kaffee oder ein Bier mit Freundinnen und Freunden: Das alles muss auch von armen Menschen bezahlt werden k\u00f6nnen. Deshalb sagt die Linke: Niemand soll in unserer Gesellschaft von weniger als 1 050 Euro im Monat leben m\u00fcssen - keine Alleinerziehende, kein Erwerbsloser, kein Erwerbsminderungsrentner und keine Rentnerin. Warum 1 050 Euro? Nun, weil das DIW festgestellt hat, dass alle Einpersonenhaushalte, die weniger als 1 050 Euro zur Verf\u00fcgung haben, schlicht arm sind.\n\nUnd darum sage ich Ihnen ganz zum Schluss: H\u00f6ren Sie endlich auf, die Armut wegzudefinieren! Allen, die behaupten, die relative Armutsgrenze von 60 Prozent des Durchschnittseinkommens, also 1 050 Euro f\u00fcr einen Single, sei nur eine relative Gr\u00f6\u00dfe, -","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":576,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Birkwald.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794951,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"- die zwar die Spreizung der Einkommen zeige, aber nicht die absolute Armut,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":578,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794953,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"sage ich zum Schluss: Es geht nicht nur darum, die absolute Armut mit Sozialhilfe zu bek\u00e4mpfen, es geht nicht nur darum, Elend zu bek\u00e4mpfen, sondern es geht auch darum, alle Menschen in W\u00fcrde an unserer Gesellschaft teilhaben zu lassen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794954,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":581,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Stephan Stracke hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794956,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":583,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gr\u00fc\u00df Gott, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin Ihnen dankbar, lieber Herr Kollege Birkwald, dass Sie die Bertelsmann-Studie, die vor kurzem ver\u00f6ffentlicht wurde, erw\u00e4hnt haben. Das gibt Gelegenheit, diese herauszugreifen und zu beleuchten.\n\nZum einen: Grundsicherung im Alter zu erhalten, ist nicht gleichzusetzen mit Altersarmut, sondern die Grundsicherung ist zun\u00e4chst einmal ein Instrument, um vor Altersarmut zu sch\u00fctzen. Das ist das Entscheidende in dem Bereich.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794958,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":585,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu haben wir sie im Jahr 2003 eingef\u00fchrt. Versch\u00e4mte Altersarmut wollten wir dadurch beseitigen, und das ist uns auch in gro\u00dfem Ma\u00dfe gelungen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":586,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Woher wissen Sie das? Wo steht das?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":587,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Stracke, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Birkwald?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":794962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":588,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, geht ja gut los. Herr Kollege Birkwald, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794963,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank, Kollege Stracke, dass Sie die Frage zulassen.\n\nZun\u00e4chst einmal wollen wir festhalten: Auf den Seiten 549 ff. Ihres Armuts- und Reichtumsberichtes sind vier Institute genannt, die eine Armutsquote messen, und da sind auch die Armutsquoten f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner und Pension\u00e4re ausgewiesen. Ich sage Ihnen: Bei allen vier Instituten sind die Zahlen zwischen 1995 und 2014 deutlich gestiegen, und bei drei von vier Instituten liegen die Armutsquoten von Rentnern mit 17 Prozent, 15,9 Prozent oder 20,2 Prozent signifikant \u00fcber den Armutsquoten aller.\n\nJetzt kommt meine Frage: Meinen Sie wirklich, dass man bei einem bundesweit einheitlichen durchschnittlichen Bruttogesamtbedarf - so hei\u00dft der Fachbegriff - bei der Grundsicherung im Alter von 804 Euro nicht von Armut reden kann? 804 Euro! Davon m\u00fcssen die Menschen alles bezahlen: Essen, Trinken, Miete, Heizung, Strom, Warmwasser und auch noch das, was wir hier gesellschaftliche Teilhabe nennen. Die Menschen drau\u00dfen nennen es Kaffee, Wasser, Bier, Theater, Kino, Oper oder von mir aus auch Schwarzw\u00e4lder Kirschtorte. Das kann man nicht von 804 Euro bezahlen. Diese Menschen sind arm. Sehen Sie das nicht genauso?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794964,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":591,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Birkwald, das Instrument der Grundsicherung im Alter soll wie s\u00e4mtliche Grundsicherungssysteme Menschen ja gerade dann sch\u00fctzen, wenn sie in die genannte Situation kommen. Deswegen gibt es vonseiten des Staates entsprechende Unterst\u00fctzungssysteme wie eben die Grundsicherung im Alter, die gerade vor Altersarmut sch\u00fctzen soll.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794966,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Mehr als 804 Euro haben die nicht!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":593,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau deswegen haben wir dieses Instrument geschaffen.\n\nDie Armut betrifft im \u00dcbrigen \u00e4ltere Menschen weitaus weniger als Menschen, die noch im Erwerbsleben stehen. Das zeigen auch die Berichte auf, die uns vorliegen. Die Bezieher kleinerer Renten sind im Regelfall auch nicht auf Grundsicherung angewiesen. Vielmehr gilt: Altersarmut ist in der Regel nicht das Thema, sie ist vielmehr die relativ seltene Ausnahme.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":594,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt der Armuts- und Reichtumsbericht aber anders!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":595,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es: Altersarmut ist die relativ seltene Ausnahme.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":596,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist schlicht falsch! 15 Prozent!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":597,"sitzung":242,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"13 Millionen Menschen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":598,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen, weil hier alle sehr aufgeregt sind, daf\u00fcr einmal ein Beispiel nennen. Bei jemandem, der eine gesetzliche Rente von weniger als 600 Euro bezieht, w\u00fcrden Sie davon ausgehen, dass er in der Grundsicherung ist. Tats\u00e4chlich befinden sich aber nur 6 Prozent unserer Rentnerinnen und Rentner in der Grundsicherung. Das zeigt doch, dass Altersarmut Gott sei Dank in dieser Gesellschaft nicht die Regel ist, sondern die relativ seltene Ausnahme. Wir sollten uns aber nat\u00fcrlich auch daran messen lassen, das zu verbessern, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794973,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":600,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt nennen Sie doch mal die Zahlen aus dem Armuts- und Reichtumsbericht und nicht Ihre eigenen Zahlen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":601,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme die Wortmeldung des Herrn Kollegen Birkwald zum Thema Bertelsmann-Studie auf. Die beste Politik f\u00fcr ein gutes Leben in Deutschland ist nat\u00fcrlich eine gute Arbeitsmarktpolitik bzw. eine gute Bildungspolitik. Und Altersarmut l\u00e4sst sich eben am sinnvollsten pr\u00e4ventiv durch sichere und ordentlich bezahlte Besch\u00e4ftigung bek\u00e4mpfen. Daf\u00fcr haben wir in dieser Wahlperiode - auch mit dem Mindestlohn, mit der St\u00e4rkung der Sozialpartnerschaft und mit vielem mehr - eine Menge getan. Es geht vor allem darum, Reparaturma\u00dfnahmen zu vermeiden. Diese sind n\u00e4mlich nicht vordringlich.\n\nJetzt geht es darum, dass wir beim Arbeitsmarkt auch darauf achten, den Rahmen weiterhin hochzuhalten. Wir sollten keine Steuererh\u00f6hungen machen, wie es jetzt beispielsweise die SPD vorgeschlagen hat, sondern ganz im Gegenteil: Jetzt ist Zeit f\u00fcr Steuerentlastungen f\u00fcr alle.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794976,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Arme zahlen doch keine Steuern!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":603,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und daf\u00fcr ist auch der entsprechende Rahmen vorhanden, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794978,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":605,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit 2005 sind - der Kollege hatte bereits darauf hingewiesen - die Arbeitnehmerentgelte st\u00e4rker als die Gewinneinkommen gestiegen. Auch die Reall\u00f6hne sind im \u00dcbrigen sp\u00fcrbar gestiegen.\n\nDie Ministerin hat darauf hingewiesen, dass die gemessen am Gehalt unteren 40 Prozent der Besch\u00e4ftigten 2015 real weniger verdient haben als Mitte der 90er-Jahre. Auch da lohnt es sich, einen genauen Blick auf die Zahlen zu werfen. Tatsache ist, dass diese Senkungen und Einbu\u00dfen im Reallohnbereich im Zeitraum zwischen 1993 und 2007 stattgefunden haben, also zu einer Zeit, in der im Wesentlichen die SPD regierte. Seit 2009 sind die Reall\u00f6hne kr\u00e4ftig gestiegen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794980,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":607,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt: Politik muss man richtig machen. Und wir vonseiten der Union tun das auch.\n\nErstmals seit dem Jahr 1993 ist die Zahl der Langzeitarbeitslosen unter die Marke von 1 Million gesunken. Auch dazu k\u00f6nnen wir sagen: In diesem Bereich haben wir richtig gehandelt.\n\nJa, es ist unser gemeinsames Ziel, die Altersarmut von Rentnerinnen und Rentnern zu verhindern. Auch in diesem Zusammenhang ist ein Blick auf die Rentensteigerungen gut: In den letzten zehn Jahren sind die Renten in Westdeutschland um 15,9 Prozent und im Osten sogar um 24,1 Prozent gestiegen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794982,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wie sind die L\u00f6hne in derselben Zeit gestiegen? Deutlich mehr!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":609,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, die Renten sind gut gestiegen. Trotz eines um 6,4 Prozent gesunkenen Rentenniveaus haben wir in Ostdeutschland eine Rentensteigerung um 24,1 Prozent. Das zeigt: Auch hier ist die Situation anders, als es in diesem Land oft behauptet wird.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794984,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Renten steigen weniger als die L\u00f6hne!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":611,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Renten steigen, und das ist gut. Das kommt bei den Rentnerinnen und Rentnern in diesem Land an.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794986,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":613,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Altersarmut sollten wir am besten zielgenau bek\u00e4mpfen; darauf habe ich bereits hingewiesen. Drei Viertel derer, die ab Erreichen der Regelaltersgrenze Grundsicherung im Alter beziehen, waren unmittelbar vor Eintritt in das Rentenalter bereits Empf\u00e4nger von Grundsicherungsleistungen, sei es ALG II, Erwerbsminderungsrente oder Sozialhilfe. Das bedeutet: Die Ursachen liegen offensichtlich weit vor dem Renteneintritt.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir bei diesen Themen sehr zielgenau arbeiten. Ich meine den \u00dcbergang von Schule in Beruf sowie die betriebliche Weiterbildung. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir die gesamten Bedarfsgemeinschaften verst\u00e4rkt in den Blick nehmen. In Bayern gibt es ein hervorragendes, funktionierendes Modellprojekt - Tandem -, bei dem zusammen mit den Kommunen versucht wird, die gesamte Bedarfsgemeinschaft in den Blick zu nehmen und gute L\u00f6sungswege aufzuzeigen. Genau diese Ans\u00e4tze sollten wir verstetigen.\n\nHerr Birkwald, Sie haben sich im Zusammenhang mit der Bertelsmann-Studie zwar auf die Erwerbsgeminderten bezogen - da haben wir in dieser Legislaturperiode viel getan -, Sie haben aber ausgeblendet, dass ein h\u00f6heres Rentenniveau f\u00fcr alle, was vor allem Sie, aber auch die SPD fordern, kein taugliches Mittel zur Vermeidung von Altersarmut ist. Das ist der entscheidende Befund der Bertelsmann-Studie in diesem Bereich. Das h\u00e4tte einen symbolischen Wert, w\u00e4re aber Politik mit der Gie\u00dfkanne. So kann man Altersarmut nicht treffsicher bek\u00e4mpfen. Au\u00dferdem kostet das unglaublich viel: Die kumulierten Kosten daf\u00fcr beliefen sich auf mindestens 100 Milliarden Euro.\n\nSchauen wir uns einmal die 530 000 Menschen, die Grundsicherung im Alter beziehen, an: 25 Prozent davon haben keinerlei Rentenanspr\u00fcche, und 40 Prozent beziehen eine Rente von unter 400 Euro.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":614,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch einmal \u00fcber Armut und nicht dauernd \u00fcber die Grundsicherung! Sie haben angefangen, dass Grundsicherung nicht Armut ist!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":615,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Menschen haben nichts, aber auch gar nichts von den Rentenpl\u00e4nen von Martin Schulz.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":616,"sitzung":242,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben gar keine Pl\u00e4ne!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":617,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tats\u00e4chlich w\u00fcrden diejenigen profitieren, die lange gearbeitet haben und gut verdient haben. Aber die haben in der Regel nichts mit Altersarmut zu tun.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794992,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":619,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde sagen: Die Vorschl\u00e4ge gehen am Thema vorbei. Das ist nichts anderes als bei der Rente mit 63.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":620,"sitzung":242,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer keine Pl\u00e4ne hat, braucht keine anderen Pl\u00e4ne zu kritisieren!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":621,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch zu den Vorschl\u00e4gen zur Solidarrente, die hier unterbreitet wurden, lautet der Befund der Bertelsmann-Stiftung: Nicht zielf\u00fchrend.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":622,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Garantierente von uns w\u00e4re zielf\u00fchrend!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":623,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Zahlen l\u00fcgen nicht: Deutschland geht es so gut wie nie. Die Wirtschaft brummt, und die L\u00f6hne steigen. Die Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten hat sich insgesamt um 6 Millionen erh\u00f6ht. Besonders erfreulich ist, dass sich die Zahl der Arbeitslosen halbiert hat, die Zahl der jugendlichen Arbeitslosen sogar um 60 Prozent. Die Einkommensungleichheit hat seit 2005 nicht mehr zugenommen. Die Verm\u00f6gensungleichheit ist r\u00fcckl\u00e4ufig, und die Mittelschicht ist stabil. Vor allem wichtig ist: Menschen, die die Unterst\u00fctzung des Staates brauchen, erhalten sie. Soziale Transferleistungen wie Arbeitslosengeld II, Sozialhilfe und Grundsicherung im Alter senken das Armutsrisiko f\u00fcr die Menschen. Das ist der zentrale Befund des F\u00fcnften Armuts- und Reichtumsberichts. Das hei\u00dft, der Sozialstaat in Deutschland wirkt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":794998,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":794999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":625,"sitzung":242,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Volumen der sozialen Leistungen in Deutschland liegt mittlerweile bei \u00fcber 888 Milliarden Euro pro Jahr. Die Sozialausgaben des Bundes sind von rund 145 Milliarden Euro im Jahr 2013 auf \u00fcber 170 Milliarden Euro in diesem Jahr gestiegen.\n\nJetzt hat das Bundeskabinett den Bundeshaushalt f\u00fcr 2018 und die Finanzplanung bis 2021 beschlossen. Hierbei sieht man eine weitere Steigerung der Sozialausgaben: 2021 werden diese bei 186 Milliarden Euro liegen. Das hei\u00dft, von den Gesamtausgaben des Bundes flie\u00dfen \u00fcber 52 Prozent in den Bereich des Sozialen. Das zeigt: Wir sind ein leistungsf\u00e4higer Sozialstaat in all diesen Bereichen.\n\nEntscheidend ist auch: In den letzten zw\u00f6lf Jahren, in denen die Union regiert hat, haben wir alle wirtschaftlichen Prognosen immer wieder nach oben korrigiert - das sei all denjenigen gesagt, die sich auf die Prognosen verlassen. Wenn man sich die Prognosen anschaut, stellt man fest, dass wir beim Beitragssatz deutlich besser sind. Wir haben beispielsweise ein deutlich besseres Rentenniveau; das steigt n\u00e4mlich wieder. Eine gute Wirtschaftspolitik ist letztendlich eine gute Sozialpolitik. Daran wollen wir unter F\u00fchrung der Christlich-Sozialen Union und unter F\u00fchrung der CDU festhalten.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich darauf, dass wir uns um eine Vertragsverl\u00e4ngerung f\u00fcr die n\u00e4chste Wahlperiode bem\u00fchen, damit wir erneut eine unionsgef\u00fchrte Bundesregierung stellen k\u00f6nnen, die die besseren Konzepte f\u00fcr Deutschland hat.\n\nEin herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795000,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":627,"sitzung":242,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr habt doch gar keine Konzepte!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":628,"sitzung":242,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Die haben doch gar keine Konzepte!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":629,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Markus Kurth hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":630,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Stracke, angesichts dessen, was Sie gerade abgeliefert haben, frage ich mich wirklich: Machen Sie das eigentlich absichtlich, um sozusagen alles zu vernebeln und die Leute zu verwirren, oder glauben Sie das, was Sie da erz\u00e4hlt haben, wirklich?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795005,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":632,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch nicht zu fassen, dass Sie nach vier Jahren im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales immer noch nicht den Unterschied kennen zwischen dem Existenzminimum, das die Grundsicherung darstellt, und der Armutsschwelle, die oberhalb des Existenzminimums liegt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795007,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":634,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das kleine Einmaleins des Sozialpolitikers.\n\nIch muss wirklich sagen: Dass Sie Altersarmut hier zum Randph\u00e4nomen erkl\u00e4ren, zeigt, dass Sie nicht einen Blick in diesen Bericht geworfen haben; dort k\u00f6nnen Sie doch alles nachlesen. Die Altersarmutsrisikoquote steigt seit Jahren an. Tats\u00e4chlich war vor mehreren Jahren Altersarmut im Vergleich zu Kinderarmut eher nachrangig. Aber die Entwicklung ist dramatisch, und sie ist rasant.\n\nWenn Sie davon reden, dass Altersarmut zielgerichtet bek\u00e4mpften werden soll, dann m\u00fcssen Sie sich auch der Erwerbssituation von Frauen zuwenden.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795009,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":636,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn das zeigt die Bertelsmann-Studie ganz deutlich: Gerade alleinstehende und\/oder alleinerziehende Frauen haben aktuell in der Erwerbsphase und - noch sehr viel schlimmer - in Zukunft ein wirklich exorbitantes Armutsrisiko. Ich will nicht mit zu vielen Zahlen herumwerfen, aber das will ich doch einmal aus dieser Studie zitieren: Es wird damit gerechnet, dass im Jahr 2030 mehr als die H\u00e4lfe der alleinstehenden Frauen arm sein wird und sogar 28 Prozent von ihnen Grundsicherung beziehen werden. Das ist etwas, was einem wirklich einen Schrecken einjagen kann.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795011,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":638,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir uns den Hintergrund anschauen, sehen wir, dass 90 Prozent der Alleinerziehenden Frauen sind. 80 Prozent aller Teilzeitbesch\u00e4ftigten sind weiblich. Wir haben die geschlechtsspezifische Lohnl\u00fccke, und wir haben die schlechte Bezahlung von Frauenberufen. Das erkl\u00e4rt die dramatischen Aussichten auf das Jahr 2030 und dar\u00fcber hinaus.\n\nIn diesem Zusammenhang haben wir als B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen - die Kollegin Brigitte Pothmer und andere - gute Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Erst heute haben wir im Ausschuss wieder das R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit beraten - Fehlanzeige bei der Gro\u00dfen Koalition. Wir haben erst heute im Ausschuss wieder - abgelehnt von der Gro\u00dfen Koalition - ein Arbeitszeitwahlrecht im Vollzeitkorridor beraten, was eine gerechtere Aufteilung der Arbeitszeit zwischen den Geschlechtern erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Und wir haben Vorschl\u00e4ge zur Garantierente vorgelegt, die wesentlich niedrigschwelliger ist als die sogenannte Solidarrente und von der zu 85 Prozent Frauen profitieren w\u00fcrden.\n\nWenn Sie also zielgerichtete Vorschl\u00e4ge suchen, schauen Sie ins Wahlprogramm und in die Beschl\u00fcsse von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795013,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":640,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dagmar Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795015,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":642,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der F\u00fcnfte Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung hat es erneut gezeigt - und ich bin froh dar\u00fcber, dass das Thema heute von so prominenter Seite vorgetragen wurde -: In unserem Land gibt es viel zu viele arme Kinder, und diese armen Kinder haben es besonders schwer, vor allem dann, wenn es um ihre Teilhabe und Bildungschancen geht.\n\nArme Kinder haben es schwer, weil es in Deutschland immer noch so ist, dass die Herkunft und nicht Intelligenz und Flei\u00df eines Kindes \u00fcber seine Zukunft entscheiden. Arme Kinder haben es schwer, weil ihre Familien oftmals besonders problembeladen sind - durch Existenz- und Zukunfts\u00e4ngste, Hoffnungslosigkeit und h\u00e4ufig das Gef\u00fchl der \u00dcberforderung, gerade bei der Erziehung der Kinder.\n\nUm eines klarzustellen: Arme Eltern lieben ihre Kinder genauso wie alle anderen Eltern. Sie wollen genau wie alle anderen Eltern das Beste f\u00fcr ihre Kinder. Und arme Kinder werden genauso klug, neugierig, lernbereit und offen geboren wie alle anderen Kinder auch, und sie werden mit den gleichen Rechten auf ein gutes Leben geboren.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795017,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Kristina Schr\u00f6der [Wiesbaden] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":644,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es werden ihnen schon fr\u00fch dicke Steine in den Weg gelegt, und es ist unsere Aufgabe, diese dicken Steine wegzur\u00e4umen. Alle Kinder brauchen eine ausreichende Existenzsicherung und gleichen Zugang zu Bildung und sozialer Teilhabe.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795019,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":646,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben schon vieles getan. Unser Sozialstaat verbessert durch Kinder- und Familienleistungen die Situation von Kindern deutlich. Unser Kindergeld betr\u00e4gt aktuell mehr als 190 Euro. Der Kinderzuschlag wurde um 30 Euro auf 170 Euro pro Kind und Monat erh\u00f6ht. Durch die Reform des Unterhaltsvorschusses gilt in wenigen Tagen, dass dieser unbegrenzt bis zum 18. Lebensjahr eines Kindes gew\u00e4hrt wird und bis zu 268 Euro pro Monat betragen kann.\n\nUm die Eltern in gute Arbeit zu bringen, haben wir ebenfalls vieles getan: mit der Hilfe f\u00fcr langzeitarbeitslose Eltern, der M\u00f6glichkeit, eine Ausbildung zu machen und dabei Grundsicherungsleistungen zu bekommen,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795021,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":648,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"und den deutlichen Verbesserungen bei der Kinderbetreuung. Wir haben allein 2,2 Milliarden Euro in den Betreuungsausbau investiert und uns mit 6 Milliarden Euro an den Kitabetriebskosten beteiligt. Wir haben die fr\u00fchkindliche Sprachentwicklung in den Kitas gef\u00f6rdert sowie die Ausweitung der Betreuungszeiten und die Kindertagespflege unterst\u00fctzt. Das alles kann sich wirklich sehen lassen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795023,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":650,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Eltern in Arbeit zu bringen, ist wichtig; aber es reicht nicht aus. Wir m\u00fcssen Politik f\u00fcr Kinder auch vom Kind aus denken. Da gibt es noch viel zu tun. Bei alledem, was wir tun, m\u00fcssen das Kindeswohl und das Recht auf gleiche Chancen und M\u00f6glichkeiten im Mittelpunkt stehen.\n\nWir brauchen eine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung. Die Frage der fairen Berechnung des Existenzminimums f\u00fcr Kinder muss wieder auf die Tagesordnung. Wir brauchen Ganztagsschulen, Schulen, die es nicht notwendig machen, dass Eltern bei den Hausaufgaben helfen k\u00f6nnen m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795025,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":652,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen die Kinder nicht vergessen, die nicht in ihrer Ursprungsfamilie bleiben k\u00f6nnen, und auch die Familien, die Pflegekinder bei sich aufnehmen, mit ihnen eine eigene Familie gr\u00fcnden und ihnen Sicherheit und Geborgenheit geben. Diese Familien und diese Kinder m\u00fcssen wir besonders sch\u00fctzen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795027,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":654,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedes Kind ist uns gleich viel wert, und niemand darf wegen seiner Kinder arm werden. Deswegen werden wir ein gerechteres Kindergeld einf\u00fchren und dies mit dem Kinderzuschlag als Regelleistung zusammenf\u00fchren. Wir werden die Rechte von Kindern und Familien im Kinder- und Jugendhilfegesetz st\u00e4rken und die Kommunen bei der Umsetzung unterst\u00fctzen. Wir werden mit einem Umgangsmehrbedarf und mehr Teilzeitausbildung die Situation f\u00fcr Alleinerziehende erleichtern. Und wir werden die Kitageb\u00fchren abschaffen und einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung im Grundschulalter einf\u00fchren.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795029,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":656,"sitzung":242,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Kinder sind unsere Zukunft. Wer zu geizig ist, in diese Zukunft zu investieren, wer es scheut, daf\u00fcr zu sorgen, dass alle Kinder die gleichen Chancen auf ein gutes Leben haben, und wer mehr als 6 Milliarden Euro Brennelementesteuer f\u00fcr die Energiekonzerne aus dem Haushalt zaubert, aber das Geld nicht hatte, als es um das Bildungs- und Teilhabepaket ging und um die Frage, ob man die Nachhilfe f\u00fcr arme Kinder finanziert, die die Chance und das Potenzial haben, in der Schule aufzusteigen, den kann man am 24. September aus dem Kanzleramt und dem Finanzministerium abw\u00e4hlen.\n\nIn diesem Sinne: Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795031,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":658,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Kristina Schr\u00f6der f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795033,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":660,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es um Armut und Reichtum geht, dann gibt es eine Aussage, die in der Debatte so allgegenw\u00e4rtig ist, dass sie eigentlich schon gar nicht mehr richtig auff\u00e4llt: Die Schere zwischen Arm und Reich geht immer weiter auseinander. - Wenn Sie das sagen, dann ernten Sie in jeder Podiumsdiskussion und in jeder Talkshow Nicken und Betroffenheit. Praktisch niemand fragt aber, ob das empirisch \u00fcberhaupt stimmt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":661,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":662,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwar hatte sich in Deutschland die Einkommensungleichheit zwischen Ende der 90er-Jahre und 2005 merklich erh\u00f6ht, wie in den meisten anderen Industrienationen auch, seitdem aber nicht mehr. Die verf\u00fcgbaren Realeinkommen der oberen 10 Prozent sind in diesem Zeitraum weniger stark gestiegen als die der unteren 10 Prozent. Auch der Gini-Koeffizient, das internationale sozialwissenschaftliche Ma\u00df zur Messung von Ungleichheit, spricht eine andere Sprache.\n\nBetrachtet man nur die Markteinkommen, also das, was vor Steuern und Abgaben verdient wird, dann liegt Deutschland unter den 28 EU-L\u00e4ndern in der Tat im oberen Mittelfeld. Die Markteinkommen sind in Deutschland also ungleicher verteilt als in der Mehrzahl der EU-L\u00e4nder. Anders ist es aber bei der Betrachtung der Nettoeinkommen, also dem, was nach Steuern und Abgaben herauskommt. Unter den 28 EU-L\u00e4ndern gibt es nur 8, deren Nettoeinkommen deutlich gleicher verteilt sind als die Nettoeinkommen in Deutschland. Wir liegen hier also eindeutig unter dem EU-Schnitt, und daran hat sich in den letzten Jahren auch nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795037,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":664,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft also, die staatliche Umverteilung wirkt. Die Steuergesetzgebung, die wir ma\u00dfgeblich hier in diesem Haus machen, sorgt daf\u00fcr, dass Wohlhabende in Deutschland auch viel Steuern zahlen. Die wohlhabendsten 10 Prozent unserer Einkommensteuerpflichtigen zahlen 55 Prozent der Einkommensteuer. Damit finanzieren sie ma\u00dfgeblich unser soziales Netz, das weltweit zu den st\u00e4rksten geh\u00f6rt.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795039,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":666,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Sozialnetz wird durch Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlt!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":667,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher habe ich, ehrlich gesagt, auch nie verstanden, warum der Bericht, den wir heute diskutieren, Armuts- und Reichtumsbericht hei\u00dft. Armut und Reichtum werden also in einem Atemzug genannt. Armut ist ein \u00dcbel, das reduziert werden muss. Darauf k\u00f6nnen wir uns sofort verst\u00e4ndigen. Aber auch Reichtum? Ist Reichtum wirklich ein \u00dcbel, das reduziert werden sollte?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795042,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das sagt doch keiner!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":669,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der \u00dcberzeugung - und die Union auch -, dass ein Land froh sein kann, wenn in ihm viele gut verdienende Menschen leben, wenn dort zum Beispiel auch Menschen leben, die den Mut und das Geschick zum Unternehmertum haben; denn genau diese Menschen finanzieren ma\u00dfgeblich den Wohlstand und das soziale Netz unseres Landes.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795044,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":671,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Niemand wird reich durch Leistungen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":672,"sitzung":242,"speaker":"Gegenruf des Abg. Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neugr\u00fcnder haben bei Ihnen nichts zu lachen!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":673,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen haben auch die Armen nichts davon, wenn man den Wohlhabenden einfach etwas nimmt, nur um mehr Gleichheit herzustellen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":674,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss verteilt werden, Frau Kollegin!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":675,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat auch eine volkswirtschaftliche Komponente!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":676,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch noch eine Bemerkung als ehemalige Familienministerin machen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795051,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":242,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":678,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir h\u00f6ren in der Debatte immer wieder, dass es zur Bek\u00e4mpfung von Armut wichtig sei, dass die Menschen durchgehende Erwerbsbiografien m\u00f6glichst in Vollzeit haben. Es stimmt ja auch: Jeder, der arbeiten will, sollte auch arbeiten k\u00f6nnen. Ich sehe es allerdings mit einer gewissen Sorge, dass sich die Erwartungshaltung, mit m\u00f6glichst wenigen Unterbrechungen und m\u00f6glichst Vollzeit zu arbeiten, immer st\u00e4rker auch an M\u00fctter sehr kleiner Kinder richtet. Das wird immer wieder auch von der Politik befeuert. Andere Lebensentw\u00fcrfe werden gerne als \u00fcberholtes Rollenmodell verunglimpft, oder den M\u00fcttern wird attestiert, wie ein kleines Dummchen in die Teilzeitfalle getappt zu sein.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":679,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum sind sie \u00fcberdurchschnittlich von Altersarmut betroffen?","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":680,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Pl\u00e4ne von SPD, Gr\u00fcnen und Linken, nach der Bundestagswahl das Ehegattensplitting abzuschaffen, um dieses Lebensmodell f\u00fcr breite Schichten unerschwinglich zu machen, gehen in genau diese Richtung.\n\nIch denke, ein so wohlhabendes Land wie Deutschland muss es sich leisten k\u00f6nnen, jungen Familien finanziell zu erm\u00f6glichen, dass einer der Elternteile eine Zeit lang zu Hause bleibt, um sich um die Betreuung der Kinder zu k\u00fcmmern.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795055,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":682,"sitzung":242,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach der Scheidung guckt die Frau in die R\u00f6hre!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795057,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":684,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer will, soll sehr fr\u00fch wieder einsteigen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht er bestm\u00f6gliche Krippen und Kitas. Wer aber die Betreuung in den ersten Lebensjahren komplett zu Hause organisieren m\u00f6chte, der muss das genauso k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795059,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":686,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solchen Familien d\u00fcrfen weder durch die Abschaffung des Ehegattensplittings finanziell die Daumenschrauben angelegt werden,","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":687,"sitzung":242,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat damit nichts zu tun!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":688,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"noch hat der Staat das Recht, sie anma\u00dfend zu belehren, sie lebten ein veraltetes Rollenmodell. Solche Familien verdienen genauso unseren Respekt und unsere Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795063,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795064,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":691,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen gerade auch von der Opposition und von unserem gesch\u00e4tzten Koalitionspartner, Sie haben sich gerade ein bisschen aufgeregt. Vielleicht ist es daher f\u00fcr Sie eine gute Nachricht, dass dies meine letzte Rede als Bundestagsabgeordnete ist. Ich verstehe unser Parlament, ich verstehe dieses Rednerpult hier als den Ort der weltanschaulichen Auseinandersetzungen in Deutschland.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":692,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sieht Frau Merkel anders!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":693,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier bekennen die einen, dass sie sich letztlich eher der Gleichheit verpflichtet f\u00fchlen, und die anderen, dass es ihnen im Kern um die Freiheit geht. Das ist das Wesen des Politischen.\n\nDas sind genau die Wertaxiome, die Max Weber beschrieben hat, zu denen sich jeder von uns hier an diesem Rednerpult bekennen kann und damit vor seine W\u00e4hler treten muss. Wenn diese Wertaxiome, die in diesem Haus von uns vertreten werden, sehr unterschiedlich sind, dann ist es gut so;","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":694,"sitzung":242,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kristina-schroder","sequence":695,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":1663.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn dann hat der W\u00e4hler eine Wahl.\n\nGef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere parlamentarische Demokratie wird es nur, wenn so getan wird, als lie\u00dfen sich diese letzten Wertaxiome irgendwie objektiv herleiten, sei es als vermeintlicher gemeiner Wille des Volkes im Sinne Rousseaus, sei es als technisches Erfordernis, sei es als vermeintlich zwingender Verlauf der Geschichte. All diese Versuche, das moralisch Richtige objektiv zu begr\u00fcnden, verbr\u00e4men immer nur den subjektiven Willen desjenigen, der das versucht.\n\nHier im Parlament entscheiden wir nach einem anderen Modus: nach Mehrheit. Damit erheben wir nicht den Anspruch auf Wahrheit, sondern den wesentlich bescheideneren Anspruch auf Geltung. Daf\u00fcr brauchen wir weiter - vielleicht auch etwas breiter als in der zu Ende gehenden Legislaturperiode - die weltanschauliche Debatte hier in diesem Haus. Dass ich daran 15 Jahre lang mitwirken durfte, das war mir eine Ehre.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795070,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":697,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Mit diesem letzten Redebeitrag und diesem Applaus endet auch dieser Tagesordnungspunkt. - Kollegin Schr\u00f6der, alles Gute f\u00fcr Sie.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/11980 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 3 a und 3 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\n\u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union entschlossen gestalten und konsequent fortsetzen\n\nDrucksache 18\/12942\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, Jan van Aken, Christine Buchholz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\n\u00d6stliche Partnerschaft f\u00fcr Frieden und Zusammenarbeit in ganz Europa nutzen\n\nDrucksache 18\/12937\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die uns jetzt verlassen m\u00fcssen","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795072,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen nicht!","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":699,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"- oder wollen -, dies so zu tun, dass wir trotzdem die Aussprache er\u00f6ffnen und den Rednerinnen und Rednern auch folgen k\u00f6nnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Franz Th\u00f6nnes f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795074,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Armuts- und Reichtumsbericht","top_id":15410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":701,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Europ\u00e4ische Union ist das gr\u00f6\u00dfte Friedensprojekt des 20. Jahrhunderts auf unserem Kontinent. Generationen wie die meine konnten erstmalig auf deutschem Boden \u00fcber so eine lange Phase ohne Krieg leben und aufwachsen. Das ist ein politischer Erfolg, der uns immer wieder mahnen muss, sich f\u00fcr die Stabilit\u00e4t und die Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union einzusetzen. Politik f\u00fcr ein starkes und einiges Europa ist aktive Friedenspolitik.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795076,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":703,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Wurzeln f\u00fcr die \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union liegen in Artikel 8 ihres Vertragswerks. Dieser verpflichtet, besondere Beziehungen zu den Nachbarn der EU zu entwickeln, \u201eum einen Raum des Wohlstandes und der guten Nachbarschaft zu schaffen, der auf den Werten der Union aufbaut und sich durch enge, friedliche Beziehungen auf der Grundlage der Zusammenarbeit auszeichnet\u201c.\n\nIntegriert ist sie in die europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik, die mit dazu beitragen soll, dass ein stabiles und prosperierendes Umfeld von Nachbarstaaten rund um die Europ\u00e4ische Union entstehen soll. Dazu sollen Hilfen f\u00fcr Transformation, Modernisierung und Demokratisierung gegeben werden, ohne eine Beitrittsperspektive zu beinhalten. Es ging und geht hier um die L\u00e4nder Armenien, Aserbaidschan, Belarus, Georgien, Moldau und die Ukraine.\n\nDie unabh\u00e4ngig gewordenen postsowjetischen L\u00e4nder verf\u00fcgen erfreulicherweise \u00fcber differenziert ausgepr\u00e4gte zivilgesellschaftliche Bewegungen sowie Reformkr\u00e4fte. Gleichzeitig zeichnen sie sich ebenso dadurch aus, dass in Bezug auf die notwendigen Transformationsprozesse unterschiedliche, aber doch gewisse starke Beharrungsverm\u00f6gen existieren. So gibt es partiell mangelnden politischen Willen, die Reform anzugehen. Zu sehr sind manche Gesellschaften durch ihre geschichtliche Entwicklung immer noch von egozentrischen Gesch\u00e4fts- und Machtinteressen beeinflusst, und zu gering sind die Kapazit\u00e4ten zur Konsens- und Kompromissfindung, zur Schaffung von Demokratie und zur Vers\u00f6hnung ausgepr\u00e4gt.\n\nEs bestehen unterschiedliche au\u00dfenpolitische Ziele, und wahrscheinlich war es auch ein Fehler seitens der EU, am Anfang eine Politik des \u201eOne size fits all\u201c - also ein Ma\u00df passt f\u00fcr alle - zu praktizieren.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795078,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":705,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"W\u00e4hrend die westliche Staatengemeinschaft nach dem Fall des Eisernen Vorhangs und nach der Pariser Charta von festen Grenzen in Europa ausging, betrachteten die Regierenden in Russland diese Bereiche als ihre Einflusssph\u00e4re. Das f\u00fchrte zunehmend zu den Spannungen und Auseinandersetzungen, die wir heute erleben.\n\nIn Br\u00fcssel und der politischen Klasse scheint einiges an Realit\u00e4ten bei der \u00d6stlichen Partnerschaft ausgeblendet worden zu sein. Die L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft sind nicht nur die Nachbarn Europas; sie sind auch die Nachbarn Russlands, und Russland ist Europas gr\u00f6\u00dfter Nachbar.\n\nWer gute Nachbarschaft will, hat dies bei der Entwicklung und Umsetzung der \u00d6stlichen Partnerschaft zu ber\u00fccksichtigen. Das gilt umgekehrt aber auch f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht der freigewordenen V\u00f6lker und Staaten.\n\nWas sind diese Realit\u00e4ten? Da ist einmal die hohe Zahl der Gastarbeiter aus den sechs Partnerschaftsl\u00e4ndern in Russland. Je nach Land handelt es sich dabei um 200 000 bis \u00fcber 2 Millionen Menschen, die mit einem erheblichen Teil ihrer R\u00fcck\u00fcberweisungen in ihre Heimatl\u00e4nder zu deren Bruttoinlandsprodukt und Wirtschaftsleistung beitragen. H\u00e4ufig ist Russland zentraler Handelspartner. Manchmal sind nicht zu untersch\u00e4tzende Investitionen von Firmen in Schl\u00fcsselindustrien in diesen L\u00e4ndern vorhanden.\n\nHinzu kommen ungel\u00f6ste Konflikte wie zwischen Armenien und Aserbaidschan um die Region Berg-Karabach, in Georgien mit Abchasien und S\u00fcdossetien, in Moldau mit Transnistrien und im Osten der Ukraine sowie mit der Krim. Auch gilt es die unterschiedliche Pr\u00e4senz von 1 400 \u00fcber 8 000 bis zu 10 000 russischen Soldaten in einigen dieser L\u00e4nder zu sehen.\n\nArmenien und Belarus sind inzwischen Mitglied der Eurasischen Wirtschaftsunion. Aserbaidschan hat einen derartigen Beitritt abgelehnt, will aber auch kein Assoziierungsabkommen mit der EU.\n\nBelarus dagegen betont ein Interesse an einem Rahmenvertrag mit der EU. Bisherige Treffen und Verabredungen zu einzelnen Reformprozessen im Wahlrecht und bei den Menschenrechten sind ohne gr\u00f6\u00dferen Erfolg geblieben. Die Fr\u00fchjahrsproteste, die in Belarus gegen das sogenannte Schmarotzergesetz stattgefunden haben, sind mit Repressionen beantwortet worden. Nach wie vor werden Todesurteile vollstreckt, sodass es erneut von dieser Stelle aus gilt, Staatspr\u00e4sident Lukaschenko zuzurufen: Entfernen Sie die Todesstrafe aus Ihren Gesetzen! Nehmen Sie Abstand von dieser Unmenschlichkeit inmitten Europas!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795080,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":707,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Georgien, Moldau und die Ukraine haben inzwischen Assoziierungsabkommen mit einer vertieften und umfassenden Freihandelszone mit der EU geschlossen. Inzwischen gilt auch die Visaliberalisierung.\n\nGeorgien scheint bei Wahlen, Pressefreiheit, Minderheitenrechten und bei der demokratischen Konsolidierung auf einem guten Weg zu sein. Pragmatisch stabilisiert es die Handelsbeziehungen mit Russland und f\u00fchrt den humanit\u00e4ren Dialog.\n\nMoldau wurde durch einen 1 Milliarde Euro schweren Bankenskandal 2014 erheblich ersch\u00fcttert. Hinzu kommt eine politische Elite, die sich zum europ\u00e4ischen Reformkurs bekennt, es jedoch an konkreter Umsetzung mangeln l\u00e4sst und eher Einzelinteressen bedient. Dann ist das Land von einem proeurop\u00e4ischen Kurs der Regierung gekennzeichnet und einem Kurs des mit knapper Mehrheit gew\u00e4hlten Staatspr\u00e4sidenten, der eher die Kooperation mit Russland sucht und Moldau zu einem unabh\u00e4ngigen, neutralen Land mit guten Beziehungen zu Ost und West machen will.\n\nIn der Ukraine hat die Revolution der W\u00fcrde vom Fr\u00fchjahr 2014 zu einer politischen und gesellschaftlichen Neuorientierung gef\u00fchrt. Die v\u00f6lkerrechtswidrige Krim-Annexion und die russische Unterst\u00fctzung der Separatisten im Donbass verschlechtern aber die Bedingungen f\u00fcr die Reformarbeit erheblich. Die politischen Kr\u00e4fte sind gezwungen, viele Prozesse gleichzeitig zu bew\u00e4ltigen. Dazu geh\u00f6ren die Reformschritte im Banken- und Energiesektor, im Justizwesen, beim Abbau der Schattenwirtschaft, bei Renten und Steuern sowie bei der Intensivierung der Bek\u00e4mpfung der Korruption. Sie m\u00fcssen konsequent zu Ende gebracht werden und d\u00fcrfen nicht im Gestr\u00fcpp von Oligarcheninteressen und Korruption am Ende stecken bleiben.\n\nDie Visaliberalisierung, die eingef\u00fchrt wurde, sollte Mut machen, am Reformkurs festzuhalten. Aber ich will angesichts von \u00dcberlegungen, die Visapflicht f\u00fcr russische Staatsb\u00fcrger einzuf\u00fchren, schon sagen, dass ich das aus Sicherheitsinteressen verstehen kann. Aber, ich glaube, man sollte ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht besser ist, wenn die Menschen die gegenseitigen Realit\u00e4ten in den L\u00e4ndern sehen und begreifen k\u00f6nnen und nicht auf Fake News und Propaganda hereinfallen. Ich glaube auch, dass es gut w\u00e4re, wenn keine neuen Mauern, auch keine virtuellen, in Europa aufgebaut w\u00fcrden.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795082,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":709,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach der erfolgten st\u00e4rkeren \u00d6ffnung ist es nicht gut, wenn es zu neuer Abschottung kommt. Diese Realit\u00e4ten bedingen die Umsetzung der Politik der guten Nachbarschaft, der \u00d6stlichen Partnerschaft in Europa. Wenn wir heute dar\u00fcber sprechen, wie Europa weiter stabilisiert werden kann, dann ist es notwendig, dass wir die Br\u00fcckenfunktionen, die die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder einnehmen k\u00f6nnen, gerade vielleicht auch Armenien und Belarus, f\u00fcr ein stabiles, gro\u00dfes Gemeinwesen nutzen k\u00f6nnen.\n\nDie Minsker Abkommen haben viele L\u00e4nder unterzeichnet; insofern kann man von einem gemeinsamen humanit\u00e4ren Raum in Europa auf der Basis der Prinzipien der OSZE sprechen. Dies sollten wir nutzen, um eine Verzahnung mit der \u201eOne Belt, One Road\u201c-Strategie von China herbeizuf\u00fchren; wir sollten nicht neue Spaltungen organisieren. Es darf nicht zu einer Blockbildung zwischen Europ\u00e4ischer Union und Eurasischer Union kommen, sondern Zusammenarbeit muss eigentlich unser Ziel sein.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795084,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":711,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade deshalb brauchen wir eine offensive Nutzung aller M\u00f6glichkeiten des Dialogs, auch des Dialogs bei der Umsetzung der Minsker Abkommen. Wir m\u00fcssen verlorengegangenes Vertrauen wieder zur\u00fcckgewinnen. Meiner Ansicht nach sollten die Zivilgesellschaften h\u00fcben wie dr\u00fcben in diesen Prozess viel st\u00e4rker einbezogen werden als bisher.\n\nWas wir allerdings als Letztes brauchen, ist ein globaler R\u00fcstungswettlauf. Das Geld, das daf\u00fcr ausgegeben wird, ist besser in Bildung, Forschung und Friedensarbeit zu investieren.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795086,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":713,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Politik der \u00d6stlichen Partnerschaft muss immer das Interesse haben, die Ziele von Prosperit\u00e4t, Rechtsstaatlichkeit und Demokratie in einem geordneten Rahmen von Entspannung und Sicherheit, am besten in einer gemeinsamen Sicherheitsarchitektur, zu gestalten. Auch gilt es, die Sozialpartner \u00fcber den sozialen Dialog einzubeziehen, wenn es darum geht, die gro\u00dfen Transformationen vorzunehmen; denn der \u00e4u\u00dfere Friede n\u00fctzt wenig, wenn der innere, der soziale Friede aufgrund der Transformationen aufs Spiel gesetzt wird.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, mit Marieluise Beck, Karl-Georg Wellmann, Wolfgang Gehrcke, Gernot Erler, mit diesen gesch\u00e4tzten Kolleginnen und Kollegen aus dem Ausw\u00e4rtigen Ausschuss verl\u00e4sst jetzt ein Gro\u00dfteil an osteurop\u00e4ischer Expertise das Parlament. Zu fr\u00fch sind unsere Kollegen Andreas Schockenhoff und Philipp Mi\u00dffelder von uns gegangen. Ich denke gern an die Arbeit mit Philipp Mi\u00dffelder und unsere gemeinsamen Versuche, zu einer Visaliberalisierung mit Russland zu kommen, zur\u00fcck.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":714,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht weit gekommen!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":715,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin auch immer noch davon \u00fcberzeugt: Vielleicht w\u00e4re es heute sogar eine gute Idee, diese Arbeit offensiv fortzusetzen, damit die Menschen davor bewahrt werden, auf Fake News, auf Propaganda und neu aufgebaute Feindbilder hereinzufallen, damit sie die Realit\u00e4ten auf beiden Seiten sehen und erkennen k\u00f6nnen. Ich glaube, dass das der beste Schutz dagegen ist, dass sich Menschen zunehmend voneinander entfremden und sich damit auch Nationen entfremden.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795090,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":717,"sitzung":242,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dfenpolitik wird durch die internationale Arbeit des Deutschen Bundestages beeinflusst. Vier Legislaturperioden durfte ich die sehr aktive Parlamentariergruppe des Nordens f\u00fchren, die Deutsch-Nordische Parlamentariergruppe, aber ebenso auch die Delegationen des Deutschen Bundestages in der Ostseeparlamentarierkonferenz - und das in gro\u00dfartiger gemeinsamer Kollegialit\u00e4t.\n\nIn meiner letzten Rede im Deutschen Bundestag heute denke ich nach 23 Jahren parlamentarischer Arbeit, auch als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, zuerst an meine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, denen ich danken will: hier in den B\u00fcros in Berlin, aber auch im Wahlkreisb\u00fcro, in der Fraktion, in den Ministerien, im Deutschen Bundestag - von Saaldienern und Verwaltung, \u00fcber den Raum- und Pf\u00f6rtnerservice bis hin zu den Fahrern, die unser Leben stets in guten H\u00e4nden hatten. Nat\u00fcrlich geb\u00fchrt ein gro\u00dfer Dank auch meiner Frau f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung in dieser Zeit.\n\nDanke sage ich allen Kolleginnen und Kollegen im Parlament, in den Aussch\u00fcssen f\u00fcr das Diskutieren, Streiten und Ringen um den richtigen Weg - inhaltlich klar, manchmal in \u00dcbereinstimmung, manchmal kontrovers, aber immer menschlich und - wie sollte es anders sein im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss - friedliche L\u00f6sungen suchend.\n\nDas alles macht es immer wieder m\u00f6glich, dass das kollegiale Du nicht nur auf Mitglieder der eigenen Fraktion beschr\u00e4nkt bleibt. Damit ist klar: Der Umgang im Parlament h\u00e4ngt nicht so sehr von unseren unterschiedlichen Parteimitgliedschaften ab, sondern im Kern eigentlich von unseren Charakteren, mit denen wir hier versammelt sind.\n\nIm Norden sagt man Tsch\u00fcs, und von Island bis Finnland ruft man sich zu: Bless! Ha det bra! Vi ses! Hej d\u00e5! Heippa!\n\nAchten Sie auf sich, bleiben Sie gesund!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795092,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":719,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Achten Sie auf sich. - Das Wort hat Andrej Hunko f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795094,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":721,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir reden heute \u00fcber die \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union anl\u00e4sslich des Gipfels, der im November stattfinden wird. Zur \u00d6stlichen Partnerschaft liegen ein Antrag auch der CDU\/CSU und ein Antrag der Linken vor.\n\nIch erinnere mich sehr gut, wie wir hier vor gut zwei Jahren die drei Assoziierungsabkommen mit der Ukraine, Georgien und Moldawien diskutiert haben. Wir haben als Linke dagegengestimmt, Sie haben zugestimmt. Das war eine Inszenierung, eine Veranstaltung mit den Botschaftern dieser L\u00e4nder, mit den Parlamentspr\u00e4sidenten. Es war eine Feierstimmung.\n\nWenn ich das mit dem jetzt vorliegenden Antrag der Gro\u00dfen Koalition vergleiche, muss ich sagen: Hier ist doch sehr viel Realismus eingekehrt, und hier ist auch ein St\u00fcck weit Selbstkritik eingekehrt. Das begr\u00fc\u00dfen wir als Linke au\u00dferordentlich.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795096,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":723,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Die \u00d6stliche Partnerschaft mit den L\u00e4ndern Moldawien, Ukraine, Georgien, Belarus, Aserbaidschan und Armenien hatte aus meiner Sicht zum Ziel, diese L\u00e4nder in den Einflussbereich der Europ\u00e4ischen Union zu bringen. Ziel war nicht, eine Beitrittsperspektive zu er\u00f6ffnen, sondern, diese L\u00e4nder insbesondere durch Assoziierungsabkommen an die Europ\u00e4ische Union heranzuf\u00fchren. Diese Assoziierungsabkommen waren im Kern Freihandelsabkommen, die zum Beispiel auf Absenkung der Z\u00f6lle und Liberalisierung der Dienstleistungen abzielten. Das war ein Grund, warum wir diese Abkommen kritisch gesehen haben.\n\nEin weiterer und vielleicht wichtigerer Grund war, dass diese Abkommen die betreffenden L\u00e4nder, insbesondere die Ukraine und Moldawien, vor die Alternative \u201eEU oder Russland\u201c gestellt und damit ein St\u00fcck weit zerrissen haben. In der Ukraine war 2013 etwa die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung dagegen und eher prorussisch orientiert.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":724,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfer Unfug! Russische Propaganda!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":725,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch in Moldawien gab es eine leichte Mehrheit f\u00fcr die prorussische Orientierung. Das hat die L\u00e4nder nat\u00fcrlich vor gro\u00dfe Probleme gestellt. In der Ukraine kam es zu Protesten, den blutigen Unruhen auf dem Maidan und schlie\u00dflich zum verfassungswidrigen Sturz des Pr\u00e4sidenten Janukowytsch. Das ist auch auf die Konzeption der \u00d6stlichen Partnerschaft zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das ist sicherlich nicht der einzige Faktor. Auch die NATO-Osterweiterung spielte hier eine sehr gro\u00dfe Rolle.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795100,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":727,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin sehr froh, dass Sie in Ihrem Antrag - kritisch r\u00fcckblickend - schreiben:\n\nBei kritischer Bilanzierung der zur\u00fcckliegenden Jahre zeigt sich, dass das erkl\u00e4rte Ziel der \u00d6P, den \u00f6stlichen Nachbarstaaten der EU ... M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen, sich zu einer stabilen und wirtschaftlich prosperierenden Umgebung zu entwickeln, bisher nicht oder nur in Ans\u00e4tzen erreicht wurde.\n\nOder um es deutlicher zu formulieren: Die Politik der \u00d6stlichen Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union ist ein Scherbenhaufen. Das wird inzwischen hinter vorgehaltener Hand so ausgedr\u00fcckt. Im vorliegenden Antrag der Koalition wird es etwas besser umschrieben.\n\nWir brauchen aus unserer Sicht eine Neuausrichtung der \u00d6stlichen Partnerschaft. Sie muss sich an einer Kooperation mit den sogenannten Zwischenl\u00e4ndern, aber auch mit Russland orientieren. Bei dieser Kooperation sollten keine neoliberalen Freihandelskriterien, sondern die wirtschaftliche und die soziale Entwicklung im Vordergrund stehen.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795102,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":729,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie schreiben mit Blick auf den Gipfel, der im kommenden November stattfinden und f\u00fcr die Zukunft der Ostpolitik wichtig sein wird - ich zitiere Ihre Forderungen an die Bundesregierung -, \u201esich daf\u00fcr einzusetzen, dass im Rahmen der Weiterentwicklung der \u00d6P-Politik der EU die bestehenden \u00f6konomischen sowie gesellschaftlichen Verflechtungen zu den jeweiligen Nachbarn st\u00e4rker als bisher ber\u00fccksichtigt werden. Die Nachbarn der EU sind auch Russlands Nachbarn.\u201c Das k\u00f6nnen wir nur ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass das schon vor einigen Jahren so formuliert worden w\u00e4re.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":730,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von der Charta von Paris haben Sie noch nie etwas geh\u00f6rt, oder?","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":731,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich werde nicht zu allen Punkten etwas sagen. Nur noch so viel: Wir brauchen eine Neuausrichtung. Wir haben eine Reihe konkreter Vorschl\u00e4ge in unserem Antrag gemacht. Der Antrag der Koalition geht, verglichen mit dem, was bisher gesagt wurde, in die richtige Richtung. Es gibt allerdings viele Punkte, die wir kritisch sehen. Deswegen k\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen. Ich bitte Sie daher, dem Antrag der Linken zuzustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795106,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":733,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Christoph Bergner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795108,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":735,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Hunko, auch ich erinnere mich an die Situation am 26. M\u00e4rz 2015, als wir die Assoziierungsvertr\u00e4ge mit Georgien, Ukraine und der Republik Moldau hier ratifizierten. Ich habe es weniger als eine besondere Feierstimmung in Erinnerung; vielmehr standen wir alle unter dem Eindruck der Euromaidan-Bewegung, der Revolution der W\u00fcrde, im Jahre zuvor, der Annexion der Krim durch Russland und der hybriden Kriegsf\u00fchrung Russlands in der Ostukraine. Dies hat dieser Diskussion eine besondere Spannung gegeben und hat uns alle auch zu besonderen Emotionen herausgefordert, Emotionen, die zum einen zum Ausdruck brachten: \u201eWir stehen zur souver\u00e4nen Entscheidung dieser unserer Nachbarstaaten der EU, ihren eigenen Weg zu gehen und dabei das Leitbild der europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik als Orientierungsrahmen zu nehmen\u201c, und zum anderen: Wir sind bereit zur Solidarit\u00e4t angesichts immenser Probleme, mit denen sie sich auseinanderzusetzen hatten.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795110,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Franz Th\u00f6nnes [SPD] und Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":737,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte mir damals bei dieser Debatte eigentlich vorgenommen, dass wir uns im Verlauf der Legislatur mit jedem dieser L\u00e4nder in einer eigenen Parlamentsdebatte dar\u00fcber auseinandersetzen, wie der Stand ist und wie die Probleme aussehen. Das ist leider nicht m\u00f6glich gewesen.\n\nNun haben wir einen Sammelantrag vorgelegt,","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":738,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sammelsuriumantrag!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":739,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der zwangsl\u00e4ufig unterschiedliche Aspekte miteinander vereinigen muss, der aber gleichwohl die Gelegenheit gibt, die Grundsatzfragen, die damit verbunden sind, zu er\u00f6rtern.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":740,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jedem das Seine!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":741,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur um f\u00fcr mich eine Bilanz zu ziehen: Herr Hunko, die Politik der \u00d6stlichen Partnerschaft ist nicht gescheitert. Mir scheint, als ob Sie ein bisschen den Begriff der Nachbarschaft mit dem Begriff des Vasallentums verwechseln.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795116,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist das!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":743,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprechen von Einflussbereichen. Wir sprechen von Nachbarschaft, bei der das gemeinsame, staaten\u00fcbergreifende Interesse und das staaten\u00fcbergreifende Gemeinwohl gesucht werden. Das ist das Prinzip der EU. Wenn Sie Europapolitiker sein wollen, sollten Sie sich mit diesen Prinzipien auseinandersetzen.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795118,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Franz Th\u00f6nnes [SPD] und Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":745,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es denn Realit\u00e4t w\u00e4re!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":746,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir unterst\u00fctzen deshalb mit diesem Antrag ausdr\u00fccklich die Kontinuit\u00e4t und Fortsetzung der Politik der \u00d6stlichen Partnerschaft. Wir unterst\u00fctzen auch das Bem\u00fchen der Kommission, neben den Assoziierungsl\u00e4ndern f\u00fcr Wei\u00dfrussland, Armenien und Aserbaidschan spezifische Formate der Kooperation zu finden. Wir hoffen, dass auf dem Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft am 24. November dieses Jahres die m\u00fchsam getroffene Vereinbarung mit Armenien unterzeichnet und nachfolgend auch ratifiziert werden kann.\n\nDa dies die letzte Rede ist, die ich von diesem Pult aus halten darf, m\u00f6chte ich sie gerne daf\u00fcr nutzen, um \u00fcber diese Frage mit Ihnen aus meiner pers\u00f6nlichen Sicht nachzudenken, die eigentlich die gesamte Politik der \u00d6stlichen Partnerschaft \u00fcberschattet und die das Hintergrundproblem dieser Partnerschaftspolitik ausmacht: Das ist die Entfremdung Russlands von Europa, und das ist der offene Versuch Russlands, die L\u00e4nder, die sich in der \u00f6stlichen Nachbarschaft der Europ\u00e4ischen Union befinden, mit hybrider Kriegsf\u00fchrung zu st\u00f6ren.\n\nWo k\u00f6nnen die Ursachen liegen? Als ich vor 27 Jahren, im Herbst 1990, erstmals f\u00fcr ein Abgeordnetenmandat kandidierte und in den Landtag von Sachsen-Anhalt gew\u00e4hlt wurde, gab es viel unmittelbaren Anlass zu politischer Zuversicht: Der Eiserne Vorhang war gefallen, die \u00c4ra der Blockkonfrontation schien \u00fcberwunden, die staatliche Einheit Deutschlands war gerade wiederhergestellt. Auch international hing, wenn man es so nennen darf, der politische Himmel voller Geigen.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-cose\/archive\/216806","sequence":747,"sitzung":242,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe [SPD]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":1547.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":748,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Mitgliedstaaten der KSZE von Vancouver bis Wladiwostok waren sich damals einig \u00fcber das Leitbild ihrer zuk\u00fcnftigen Entwicklung: Demokratie, Pluralismus, Rechtsstaat, Marktwirtschaft, offene Gesellschaft. Das ist alles nachzulesen in der Charta von Paris f\u00fcr ein neues Europa.\n\nDie reale Situation, die wir heute - abgesehen von den baltischen Staaten - auf dem Gebiet der fr\u00fcheren Sowjetunion finden, ist leider eine andere. Es stellt sich die Frage: Wo liegen die Ursachen? Das Leitbild der Charta von Paris war mit der Notwendigkeit von staatlichen, gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Transformationen verbunden. Diese Transformationen waren f\u00fcr alle die Staaten, die sich fr\u00fcher einmal \u201esozialistisch\u201c nannten, nicht einfach zu leisten. Die Transformation verlief widerspr\u00fcchlich, konfliktreich, und sie war schwierig. Au\u00dfer im Baltikum ist sie auf dem Gebiet der fr\u00fcheren Sowjetunion gescheitert, und es lohnt sich, dieses Scheitern im Zusammenhang mit der \u00d6stlichen Partnerschaft noch einmal aufzugreifen und dar\u00fcber nachzudenken.\n\nEs beginnt mit dem Zerfall der Sowjetunion - f\u00fcr Putin die gr\u00f6\u00dfte geopolitische Katastrophe des 20. Jahrhunderts. Es ist aber bei genauerem Hinschauen ein Ergebnis der eingetretenen Freiheit. Was Jahrhunderte mit Gewalt zusammengehalten wurde, brach auseinander, nachdem die Gewalt weg war und Freiheit Einzug halten konnte. Dennoch waren die nach dem Zerfall notwendigen Transformationsprozesse mit vielf\u00e4ltigen Irritationen und strukturellen Verwerfungen verbunden. Sie wurden zu einer Hypothek der Transformation f\u00fcr den postsowjetischen Raum.\n\nDer zweite Punkt: gescheiterte Privatisierungen. Es ist hier nicht die Zeit, \u00fcber die Privatisierungsmodelle der fr\u00fcheren Sowjetunion zu reden; sie haben in die Oligarchenwirtschaft gef\u00fchrt, die N\u00e4hrboden von Korruption und Vetternwirtschaft wurde.\n\nDer dritte Punkt: interne Konflikte wie der Tschetschenien-Konflikt, die autorit\u00e4re Machteliten insbesondere in Russland st\u00e4rkten.\n\nDer vierte Punkt. Die Aufarbeitung der totalit\u00e4ren Vergangenheit blieb auf der Strecke - mit dem Ergebnis, dass die Leitbilder des Herbstes 1990 auch an den Resten der totalit\u00e4ren Strukturen der Vergangenheit scheiterten.\n\nWir haben also prek\u00e4re gesellschaftliche und wirtschaftliche Situationen. Wladimir Putin hat diese prek\u00e4ren Situationen durch Macht und Totalitarismus zu stabilisieren versucht, und er hat damit ein neues Werteverst\u00e4ndnis entwickelt, das sich bedauerlicherweise von den Grunds\u00e4tzen der Charta von Paris unterscheidet. Aber wir k\u00f6nnten respektvoll mit diesem anderen Werteverst\u00e4ndnis umgehen, wenn nicht ein anderer Punkt wichtig w\u00fcrde: Mit Blick auf die anderen postsowjetischen Staaten, die sich dem Werteverst\u00e4ndnis der Europ\u00e4ischen Union, dem Werteverst\u00e4ndnis der Charta von Paris verschreiben wollen, wird gef\u00fcrchtet, sie k\u00f6nnten f\u00fcr Russland falsche Vorbilder geben. Deshalb haben wir diesen bedauerlichen und uns\u00e4glichen Einfluss, den wir im Ukraine-Konflikt so schmerzlich erleben m\u00fcssen.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":749,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":750,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Bergner, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation, dass das f\u00fcr Sie die letzte Gelegenheit ist, sich von diesem Platz aus einzumischen, muss ich Sie jetzt bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":751,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich folge Ihrem Hinweis. - Ich will mich herzlich bedanken. Ich will mich bedanken f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten der Debatte und der Auseinandersetzung, f\u00fcr viele Gelegenheiten, zu lernen, die ich im Parlament, im Deutschen Bundestag, w\u00e4hrend der 15 Jahre gefunden habe. Ich m\u00f6chte mich bedanken bei meinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Ich m\u00f6chte mich bedanken bei meiner Frau und meiner Familie. Es war f\u00fcr mich eine sehr wertvolle Zeit. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr die Zukunft. Halten Sie Europa zusammen, und versuchen Sie, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Probleme des Ostens zu bewahren!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795126,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":753,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"In dieser Woche ist es manchmal eine undankbare Aufgabe, hier vorn zu sitzen.\n\nDas Wort hat die Kollegin Marieluise Beck f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":754,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine kleine Vorbemerkung, die man bei uns im Westen immer wieder betonen muss, auch bei unseren Leuten, wenn wir \u00fcber Europa sprechen: Die Europ\u00e4ische Union wird h\u00e4ufig gleichgesetzt mit Europa, aber Europa ist gr\u00f6\u00dfer.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":755,"sitzung":242,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig! Da stimme ich zu!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":756,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte einmal an den Artikel 49 des EU-Vertrages erinnern, der sagt:\n\nJeder europ\u00e4ische Staat, der die in Artikel 2 genannten Werte achtet und sich f\u00fcr ihre F\u00f6rderung einsetzt, kann beantragen, Mitglied der Union zu werden.\n\nDas ist der Grundsatz der Europ\u00e4ischen Union. Es ist nicht davon die Rede, dass wir Pl\u00e4ne und Programme machen, um L\u00e4nder, europ\u00e4ische L\u00e4nder drau\u00dfen zu halten.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795131,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":758,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"1945 wurde Europa auf der Krim geteilt. Ich empfinde es als schmerzlich, dass die gro\u00dfe historische Chance nach dem Fall des Eisernen Vorhangs und die \u00dcberwindung dieser langandauernden Teilung vielleicht nicht ausreichend genutzt worden ist. Die Charta von Paris - sie wurde eben schon erw\u00e4hnt - hatte die historische Vision eines wieder vollst\u00e4ndigen europ\u00e4ischen Kontinents aufgenommen. Ihr Kern muss uns heute wie 1990 leiten, n\u00e4mlich die Selbstverpflichtung der Staaten auf Freiheit und Demokratie und das souver\u00e4ne Recht, Herr Hunko, \u00fcber die eigene Zukunft zu entscheiden. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch B\u00fcndnisfreiheit. Doch das Denken in Einflusssph\u00e4ren kehrte in die europ\u00e4ische Politik zur\u00fcck, \u00fcbrigens nicht nur mit der Annexion der Krim und dem Krieg gegen die Ukraine. Auch im Westen schleicht sich dieses Denken in unzul\u00e4ssiger Weise wieder ein. Stimmen im Westen formulieren das so: H\u00e4tte man einen Assoziationsvertrag nicht vorher mit Moskau glattziehen m\u00fcssen? M\u00fcssen wir nicht deutlich eine EU-Perspektive f\u00fcr die L\u00e4nder im Osten ausschlie\u00dfen, um den Kreml nicht zu reizen? Muss nicht dringend Georgien und der Ukraine die Neutralit\u00e4t verordnet werden, um Russlands imperialen Amputationsschmerz zu lindern? Auch der Begriff von der Br\u00fcckenfunktion ist ziemlich heikel, weil auch er eine Zuweisung vornimmt, die uns hier nicht zusteht.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795133,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":760,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Historiker Timothy Snyder hat hier in Berlin in der vergangenen Woche eindrucksvoll auf die dunklen Seiten der deutsch-russischen Geschichte hingewiesen. Deutschland und Russland waren lange Zeit Hegemonialm\u00e4chte in Europa, die ihre kolonialen Interessen innerhalb Europas verfolgt haben. Die L\u00e4nder zwischen diesen beiden Imperien wurden dabei zum Opfer dieser imperialen Politik. Was bedeutet das, wenn wir in Deutschland \u00fcber die \u00d6stliche Partnerschaft sprechen?\n\nErstens. Eine Achse Berlin-Moskau, mag sie noch so wohlmeinend sein, ist historisch unstatthaft und f\u00fchrt zu berechtigtem Unbehagen der L\u00e4nder zwischen uns. Sie verletzt zudem die von uns reklamierten Werte der OSZE wie Selbstbestimmung, Souver\u00e4nit\u00e4t und freie B\u00fcndniswahl.\n\nZweitens. Eine direkte Versorgungslinie zwischen Russland und Deutschland wie Nord Stream 2, die im Krisenfall die Zwischenl\u00e4nder umgehen k\u00f6nnte, ist mehr als ein harmloses wirtschaftliches Projekt. Es zeugt von unzureichender Auseinandersetzung mit der Geschichte,","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795135,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":762,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"den beunruhigten Blick der \u00f6stlichen Nachbarn als Hysterie abzutun.\n\nDrittens. Der Dialog mit Russland muss immer mit Blick auf diese sogenannten Zwischenl\u00e4nder gef\u00fchrt werden, die sich erst sp\u00e4t aus der Neokolonialumklammerung der Sowjetunion befreien konnten. Diese L\u00e4nder bezahlten mit ihrer Freiheit f\u00fcr den Zweiten Weltkrieg, der von Deutschland zu verantworten ist.\n\nIn Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen, steht viel Gutes, aber die notwendige Klarheit, dass eine deutsche Ostpolitik sich fest auf dem Boden dieses historischen Wissens bewegen muss, wird durch allzu viele Worte verschleiert. K\u00f6nnte es sein, dass sich hinter den wortreichen, langatmigen und oft technokratisch formulierten Selbstverst\u00e4ndlichkeiten eine politische Differenz in der Koalition verbirgt?","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":763,"sitzung":242,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":764,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem Brexit bekommt Deutschland eine noch st\u00e4rkere Rolle innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Wir sollten mit dieser Rolle sehr bewusst und sehr vorsichtig umgehen, immer mit Blick auf die historische Verantwortung f\u00fcr ebendiese Zwischenl\u00e4nder, die ein hohes Ma\u00df an Vorsicht, Umsicht und Besonnenheit verdient haben.\n\nEuropa bedeutet auch Russland, und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir den Tag erleben, an dem Europa so weit zusammengewachsen ist, dass auch Russland dazugeh\u00f6rt - aber ohne jegliche imperiale Anspr\u00fcche. Denn die Europ\u00e4ische Union bedeutet Gleichheit aller, egal wie klein oder wie gro\u00df - das ist der Gedanke der Europ\u00e4ischen Union.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795139,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":766,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Karl-Georg Wellmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795141,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":768,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Pr\u00e4sidentin ist schon gequ\u00e4lt, weil es heute so viele letzte Reden gibt - meine auch. Insofern will ich mal mit etwas Positivem anfangen. Ich kann definitiv letzte Zweifel zerstreuen: Die Funktionsf\u00e4higkeit des Deutschen Bundestages ist durch das Ausscheiden von Christoph Bergner, von Franz Th\u00f6nnes, von Gernot Erler, von Marieluise Beck und von mir nicht beeintr\u00e4chtigt.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":769,"sitzung":242,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kann man das jetzt schon wissen?","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":770,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern kann ich alle beruhigen.\n\nIch will diese Gelegenheit nutzen, um mich bei allen Kollegen f\u00fcr die gute Zusammenarbeit zu bedanken. Anders, als mancher drau\u00dfen glaubt, ist die parlamentarische Arbeit vor allem im Ausschuss keine Arena f\u00fcr parteipolitisches Gez\u00e4nk oder f\u00fcr Grabenk\u00e4mpfe. Ich habe die Arbeit als au\u00dferordentlich sachlich, gelegentlich sogar sachkundig erlebt.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795145,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"\u201eGelegentlich\u201c?","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":772,"sitzung":242,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer war das?","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":773,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab einen breiten Konsens, was die wesentlichen Prinzipien unserer Au\u00dfenpolitik angeht: das Verh\u00e4ltnis zu Israel, die Westbindung, die europ\u00e4ische Integration, seit Willy Brandt und Egon Bahr auch der Ausgleich mit dem Osten, mit Russland.\n\nIch bedanke mich auch beim Genossen Gehrcke, der sich gelegentlich an diesem Konsens abgearbeitet hat. Wolfgang Gehrcke, du wirst weiter f\u00fcr die Herbeif\u00fchrung des Staatssozialismus arbeiten; das ist in Ordnung.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795148,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":775,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist besser, du machst das hier, als wenn du zu Hause deine Frau nervst. Der Staatssozialismus wird nicht kommen, aber das ist in Ordnung.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795150,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":777,"sitzung":242,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wart\u2019s mal ab!","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":778,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit w\u00e4ren wir beim heutigen Thema: \u00d6stliche Partnerschaft. Gerade in dieser Woche und bei diesem Thema muss man an den alten Kohl und seine Begr\u00fcndung erinnern, warum wir damals, nach dem Zusammenbruch der Sowjetunion, den \u00f6stlichen Staaten eine europ\u00e4ische Perspektive gegeben haben. Er hat gesagt: Die europ\u00e4ische Systematik ist die beste Gew\u00e4hr f\u00fcr Frieden, Sicherheit und Wohlstand. - Weil alles andere nur Armut, Unsicherheit und Instabilit\u00e4t erzeugt, m\u00fcssen wir den \u00f6stlichen Staaten eine europ\u00e4ische Perspektive geben. Es ist im ureigenen deutschen Interesse, dass Polen, die baltischen und all die anderen Staaten Mitglied der europ\u00e4ischen Familie werden und dass es keine Zwischenzonen gibt.\n\nNun gibt es die L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft, die bisher drau\u00dfen geblieben sind. Es gibt die Ukraine, mit der es eine Assoziierung gibt; aber die Ukraine ist noch nicht \u00fcber den Berg. Die geopolitischen und vor allem sozialen Folgen w\u00e4ren fatal, wenn der europ\u00e4ische Weg der Ukraine scheiterte.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795153,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":780,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bedarf es aller Anstrengungen, damit die Ukraine den Weg in die europ\u00e4ische Normalit\u00e4t schafft. Ich w\u00fcnsche mir dabei manchmal mehr Realit\u00e4tssinn und dass wir weniger Luftschl\u00f6sser bauen, etwas weniger die Dinge sch\u00f6nreden und anderen gegen\u00fcber etwas weniger Wertep\u00e4dagogik betreiben.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795155,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00fcrgen Co\u00dfe [SPD]","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":782,"sitzung":242,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte nicht wieder \u201eAm deutschen Wesen mag die Welt genesen\u201c! \u00dcbrigens gilt das in der Tat auch f\u00fcr Nord Stream 2.\n\nWir brauchen mehr Mut, sonst geht das schief. Bei Griechenland haben wir gezeigt, dass es vielleicht gehen kann, wenn wir uns anstrengen. Das politische Kunstst\u00fcck besteht darin, das alles mit Russland zu besprechen, damit dort die alten \u00c4ngste und Gel\u00fcste nicht wieder aufkommen. Auch hier erinnere ich an den alten Kohl, der immer gesagt hat: Man muss die Sorgen und Probleme der anderen, des Gegen\u00fcbers, mitdenken. - Ich habe den Eindruck, dass dies in den letzten zehn Jahren nicht wirklich vollst\u00e4ndig gelungen ist. Deshalb m\u00fcssen wir weiter intensiv an diesem Thema arbeiten. Das spricht die russische Au\u00dfenpolitik \u00fcbrigens in keiner Weise frei. Die russische Westpolitik ist bei Licht betrachtet grandios gescheitert, aber das ist nichts, was bei uns Genugtuung hervorrufen kann.\n\nVergesst mir Osteuropa nicht! Denkt an die Worte des klugen Karl Schl\u00f6gel, der gesagt hat: Die Mitte Europas ist nach Osten ger\u00fcckt. - Das hat politische und kulturelle Konsequenzen. Ich habe den Eindruck: Manch einer bei uns hat das noch nicht so richtig verstanden.\n\nEs gibt so viele Konflikte drau\u00dfen in der Welt, aber Deutschland ist keine Weltmacht. Nicht nur Warschau, Vilnius und Riga sind europ\u00e4ische Metropolen, sondern auch Moskau, Kiew und Minsk. Diese St\u00e4dte sind Teil Europas. Sie liegen sozusagen politisch in unserem Vorgarten. Sie d\u00fcrfen nicht in den Windschatten der gro\u00dfen Probleme und Krisen geraten; ich denke an den in Brand gesteckten Nahen Osten, die Fl\u00fcchtlingskrise, den Brexit und an den amerikanischen Pr\u00e4sidenten. Das ist das, was ich denen, die hier weitermachen, mit auf den Weg geben m\u00f6chte.\n\nIch k\u00fcndige \u00fcbrigens an, dass ich auch au\u00dferhalb des Mandats weiterhin in Osteuropa aktiv sein werde, selbst wenn der eine oder die andere das als Bedrohung empfinden mag. Es w\u00fcrde mich freuen, wenn wir uns gelegentlich begegnen und austauschen w\u00fcrden.\n\nIch danke ein letztes Mal daf\u00fcr, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795157,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":784,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Bernd Fabritius hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795159,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorletzte Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft im November 2013 endete mit der \u00fcberraschenden Nichtunterzeichnung des Assoziierungsabkommens durch den damaligen ukrainischen Pr\u00e4sidenten Janukowytsch. Das l\u00f6ste letztlich die Massenproteste auf dem Maidan aus.\n\nDer letzte Gipfel im Mai 2015 markierte noch eine Zeit des \u00dcbergangs f\u00fcr die k\u00fcnftige Ausgestaltung der \u00d6stlichen Partnerschaft, die erst mit der Neuausrichtung der Nachbarschaftspolitik Ende desselben Jahres langsam zu Ende ging. Es ist deswegen ganz besonders wichtig, dass die Europ\u00e4ische Union mit klaren Grunds\u00e4tzen und realistischen Angeboten in den n\u00e4chsten Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft im November 2017 geht. Der vorliegende Antrag ist diesem Ziel unbedingt dienlich. Ich danke ganz besonders unserem Kollegen Dr. Christoph Bergner f\u00fcr die engagierte Arbeit, auch bei der Erarbeitung dieses Antrags.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795160,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795161,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns vor Augen halten, dass sich die Lage der Europ\u00e4ischen Union der Jahre 2008\/2009, also der Jahre, in denen die \u00d6stliche Partnerschaft erdacht und dann ins Leben gerufen wurde, grundlegend ge\u00e4ndert hat. Das gilt gerade in der \u00d6stlichen Nachbarschaft. Eine wesentliche Ver\u00e4nderung stellt die Bedrohung der Partnerl\u00e4nder von au\u00dfen durch russische Hegemonialanspr\u00fcche dar. Eine Neuausrichtung der \u00d6stlichen Partnerschaft war nach der Annexion der Krim und dem Beginn des Krieges um die Ostukraine unausweichlich. Und, Herr Kollege Hunko, dass Sie die Polarisierung durch Russland nun gerade der Europ\u00e4ischen Union vorwerfen, ist gediegen abwegig. Sie, Herr Kollege, verfolgen offenkundig die Breschnew-Doktrin, und die ist mit dem Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker gar nicht vereinbar.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795162,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795163,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zahlreiche Krisen stellen den europ\u00e4ischen Gemeinschaftsgeist auf ganz harte Proben. Vor der Euro- und vor der Fl\u00fcchtlingskrise hatten antieurop\u00e4ische Kr\u00e4fte in den jeweiligen L\u00e4ndern wesentlich weniger Ans\u00e4tze f\u00fcr ihre destruktiven Botschaften. Wir m\u00fcssen uns eingestehen, dass die derzeitige Situation diesen antieurop\u00e4ischen Kr\u00e4ften in die H\u00e4nde spielt.\n\nDie Europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik und die \u00d6stliche Partnerschaft gr\u00fcnden auf der \u00dcberzeugung, dass stabile Nachbarschaftsbeziehungen nur auf einem gemeinsamen Wertefundament bestehen k\u00f6nnen. \u00dcber diese Wertegrundlage scheint sich die EU aber selbst uneinig zu sein. Das erschwert die Unterbreitung von aus sich heraus \u00fcberzeugenden Angeboten an die L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft.\n\nMit Gro\u00dfbritannien will erstmals ein Mitglied die Union verlassen. Einige \u00f6stliche Mitgliedsl\u00e4nder haben sich in Krisensituationen, als es etwa um die Umverteilung von Fl\u00fcchtlingen ging, ganz offensichtlich von anderen Wertevorstellungen leiten lassen und unsere Position als Bevormundung wahrgenommen. Mindestens genauso wichtig wie die im vorliegenden Antrag formulierte entschlossene Fortsetzung der \u00d6stlichen Partnerschaft ist daher die Konsolidierung der gemeinsamen Wertevorstellungen in Europa.\n\nHandlungsdefizite gibt es auch in den L\u00e4ndern der \u00d6stlichen Partnerschaft. Dort m\u00fcssen endlich konsequent Reformen vorangetrieben und klare Wertepositionierungen in die eigene Zivilgesellschaft hinein transportiert werden. Die Korruptionsbek\u00e4mpfung in der Ukraine geht weiterhin nur schleppend voran. Der Kurs der Republik Moldau ist seit der Wahl des dezidiert prorussischen Kandidaten Dodon zum Pr\u00e4sidenten mehr als unklar. Auch dort ist die Rechtsstaatlichkeit durch Korruption und Vetternwirtschaft l\u00e4ngst gesch\u00e4digt.\n\nAus dem Gesagten ergeben sich f\u00fcr mich zwei wesentliche Schlussfolgerungen.\n\nErstens sollten die Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft in den L\u00e4ndern der \u00d6stlichen Partnerschaft ausgeweitet werden. Starke Zivilgesellschaften sind der Motor f\u00fcr den notwendigen Reformdruck. Es sind daher gerade die Bev\u00f6lkerungen dieser L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft, die sp\u00fcrbare Ergebnisse der Ann\u00e4herungspolitik selbst erfahren m\u00fcssen.\n\nZweitens sollten wir bei k\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen st\u00e4rker als bisher eine Konditionalit\u00e4t vereinbaren. Wenn angestrebte Reformen nicht im notwendigen Ma\u00dfe umgesetzt werden, dann m\u00fcssen auch weitere Ann\u00e4herungsschritte ausgesetzt werden.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795164,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795165,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, mit dem Fokus auf die Zivilgesellschaft und mit einer st\u00e4rkeren Konditionalit\u00e4t hinsichtlich der vereinbarten Reformen und einer vertieften Zusammenarbeit kann und wird die \u00d6stliche Partnerschaft ein wirksames Instrument der Europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik sein und bleiben.\n\nDanke.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795166,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":793,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD auf Drucksache 18\/12942 mit dem Titel \u201e\u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union entschlossen gestalten und konsequent fortsetzen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr den Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 3 b. Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/12937 mit dem Titel \u201e\u00d6stliche Partnerschaft f\u00fcr Frieden und Zusammenarbeit in ganz Europa nutzen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr den Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 4 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des 1. Untersuchungsausschusses nach Artikel 44 des Grundgesetzes\n\nDrucksache 18\/12850\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Professor Dr. Patrick Sensburg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795168,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 \u00d6stliche Partnerschaft der Europ\u00e4ischen Union","top_id":15411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":795,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Frage, ob Edward Snowden den Friedensnobelpreis verdient hat oder ob er in Amerika wegen Landesverrats in einer Gef\u00e4ngniszelle sitzen sollte, kann ich nicht beantworten.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":796,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bedauerlich!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":797,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Edward Snowden hat uns eine Debatte gebracht, die ohne ihn, die ohne seine Ver\u00f6ffentlichungen im Sommer 2013 nicht entstanden w\u00e4re, die wichtig ist, wichtig f\u00fcr uns alle. Es geht um das Thema Privatheit, um die Frage: Wie gehen wir mit unseren Daten um? Es geht aber auch um die Frage: Wie geht zum Beispiel die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft mit ihren Daten, ihren Erkenntnissen, ihrem Know-how um? Von daher ist es gut, dass wir seit Sommer 2013 diese Diskussion f\u00fchren.\n\nAls im Sommer 2013 die Neuigkeiten \u00fcber die Ticker, \u00fcber die Bildschirme liefen, gab es die intensivste Diskussion, auch hier bei uns in Deutschland: mit Anfragen im Deutschen Bundestag und einer hitzigen Debatte. Es war nachvollziehbar und logisch, dass auch der aktuelle Koalitionsvertrag von CDU, CSU und SPD die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zum Gegenstand hatte.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":798,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat aber lange gedauert!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":799,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im M\u00e4rz 2014, nach einer intensiven Debatte \u00fcber die Reichweite des Beschlusses zur Einsetzung des Untersuchungsausschusses, ist dieser Einsetzungsbeschluss gefasst worden. Der Untersuchungsausschuss nahm kurze Zeit sp\u00e4ter seine Arbeit auf. Am Anfang wurde es gleich etwas strittig, beim ersten Beweisbeschluss, Z\u001e1, mit der Ladung des Zeugen Edward Snowden. Das wurde konsensual mit den Stimmen aller Fraktionen beschlossen.\n\nDanach wurde fast dreieinhalb Jahre lang intensiv, aber auch weitestgehend sehr konsensual zusammengearbeitet. Es ist unheimlich viel herausgekommen. Das sieht man am Abschlussbericht. Dieser Abschlussbericht hat im Feststellungsteil etwa 1 300 Seiten, die konsensual beschlossen worden sind. Ein gro\u00dfer Teil der Erkenntnisse ist also gemeinsam herausgearbeitet worden. Die meisten Beweisbeschl\u00fcsse sind gemeinsam gestellt worden. Im Gro\u00dfen und Ganzen war das also, auch wenn der Eindruck drau\u00dfen manchmal ein anderer war, eine gute Zusammenarbeit.\n\nDie Zahl der durchgef\u00fchrten Sitzungen bel\u00e4uft sich auf insgesamt 153 Sitzungen, davon 62 Sitzungen mit Beweisaufnahmen durch Zeugenvernehmungen und 72 Beratungssitzungen. 89 Zeugen wurden vernommen. Die Dauer der Zeugenvernehmungen bel\u00e4uft sich auf insgesamt 581 Stunden und 21 Minuten. Daran sieht man, glaube ich, wie intensiv und hart dieser Untersuchungsausschuss gearbeitet hat. Sachverst\u00e4ndigengutachten wurden eingeholt und Sachverst\u00e4ndige angeh\u00f6rt: 37 Sachverst\u00e4ndigengutachten wurden eingeholt, und 32 Sachverst\u00e4ndige wurden in insgesamt 32 Stunden und 3 Minuten angeh\u00f6rt. Die Zahl der Akten, die dieser Untersuchungsausschuss zu bew\u00e4ltigen hatte, bel\u00e4uft sich bis zum Schluss auf 2 401 Akten, dick gef\u00fcllt mit Informationen der Bundesregierung und der Nachrichtendienste, Sachverst\u00e4ndigengutachten etc. 561 dieser Akten sind eingestuft als VS\u001eNfD und h\u00f6her. Das war also eine intensive Arbeit.\n\nAls Abschlussbericht werden 1 822 Seiten vorgelegt, von denen man sagen muss: Dieser Abschlussbericht des Untersuchungsausschusses enth\u00e4lt, wie ausl\u00e4ndische Nachrichtendienste bei uns spionieren, wie sie uns ausforschen und wie der Bundesnachrichtendienst und unsere anderen Dienste mit ihnen zusammenarbeiten; er enth\u00e4lt die Erkenntnisse dieses Untersuchungsausschusses.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795174,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":801,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut, dass der Untersuchungsausschuss jetzt seinen Abschlussbericht vorlegt. Erg\u00e4nzend zu diesen Seiten kommen hinzu die Stellungnahmen zum rechtlichen Geh\u00f6r der Zeugen und weitere Materialien, die dem Bericht angef\u00fcgt werden. Das, was dieser Untersuchungsausschuss vollbracht hat, ist wirklich eine Leistung, und diese in einem wirklich nicht leichten Umfeld. Dass es zum Schluss noch die eine oder andere Diskussion gegeben hat, ist schade, weil viele der Erkenntnisse wirklich gemeinsam erarbeitet worden sind.\n\nDer Untersuchungsausschuss - das ist zumindest meine Bewertung - ist von einem NSA-Untersuchungsausschuss ein bisschen zu einem BND-Untersuchungsausschuss geworden. Das mag damit zusammenh\u00e4ngen, dass Dokumente, dass Akten von einem der Five Eyes, wozu die USA mit dem Nachrichtendienst NSA geh\u00f6ren, aber auch Gro\u00dfbritannien, Kanada, Neuseeland und Australien, schwerer zu bekommen sind. Die amerikanischen Stellen und Beh\u00f6rden haben sich noch relativ kooperativ gezeigt, w\u00e4hrend es uns weitestgehend gar nicht m\u00f6glich war, an Dokumente der Briten heranzukommen. Ich bedauere das sehr. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass man in Europa gemeinsam \u00fcber Dinge diskutieren kann. Weil wir einen europ\u00e4ischen Rechtsraum und eine europ\u00e4ische Rechtsprechung zur Vorratsdatenspeicherung haben, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass man auch bei Nachrichtendiensten einen gewissen gemeinsamen Konsens erreichen kann. Deswegen w\u00e4re mir der Dialog, gerade mit den Briten, wichtig gewesen; aber der hat weitestgehend leider nicht stattgefunden.\n\nDer Dialog w\u00e4re aber auch wichtig gewesen, weil dieser Untersuchungsausschuss technische und organisatorische M\u00e4ngel, Vers\u00e4umnisse und Fehler beim Bundesnachrichtendienst festgestellt hat. Das hat die Bundesregierung best\u00e4tigt, das hat in Zeugenaussagen auch der damalige Pr\u00e4sident des Bundesnachrichtendienstes, Herr Schindler, best\u00e4tigt.\n\nSo muss man sagen: Ein Hauptthema dieses Untersuchungsausschusses ist das ganze Themenfeld der Selektoren, der Suchbegriffe geworden. Es hat beim Einsatz dieser Suchbegriffe Fehler gegeben - Stichwort: nichtakzeptable Steuerung von Suchbegriffen. Von daher: Es sind M\u00e4ngel aufgetreten, die so nicht haltbar waren. Es gab weitere Vers\u00e4umnisse: fehlende Dateianordnung im Bundesnachrichtendienst, die mangelnde bzw. nicht stattgefundene Kommunikation von der Ebene der Unterabteilung hin zum Pr\u00e4sidenten des Bundesnachrichtendienstes und eine Nicht-Inkenntnissetzung des Bundeskanzleramtes. All diese Dinge m\u00fcssen abgestellt werden.\n\nEs ist aufgrund der Erkenntnisse dieses Untersuchungsausschusses aber auch reagiert worden. Deswegen ist es gut, dass es bereits laufend Reformen gegeben hat, beispielsweise zum Bundesnachrichtendienstgesetz. Uns haben die Sachverst\u00e4ndigen gesagt, dass bei der Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung die gesetzlichen Grundlagen des BND-Gesetzes nicht ausreichend sind, und dieses Parlament hat reagiert: Es hat eine BND-Reform vorgelegt - mit rechtlichen Grundlagen f\u00fcr die Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung und mit klaren Regelungen, wer die anordnen muss. Damit haben wir demn\u00e4chst schriftliche Anordnungen des BND-Pr\u00e4sidenten, die auch im Kanzleramt best\u00e4tigt werden m\u00fcssen. Damit haben wir die Verantwortlichkeiten, die wir in den Untersuchungsaussch\u00fcssen ja immer suchen. Wer hat davon gewusst? Dann haben wir die schriftliche Best\u00e4tigung.\n\nEs ist ein gutes Gesetz, was sich \u00fcbrigens in anderen L\u00e4ndern in Europa so nicht findet. Ich halte dieses Gesetz f\u00fcr einen Nachrichtendienst f\u00fcr vorbildlich, auch in der europ\u00e4ischen und internationalen Diskussion.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795176,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":803,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben festgestellt, dass die parlamentarische Kontrolle verbessert werden muss. Herr Str\u00f6bele, Sie haben ja oft gefragt: Wie sieht das aus? - Waren Sie nicht lange im Parlamentarischen Kontrollgremium? H\u00e4tten Sie das nicht wissen m\u00fcssen? Aber wenn Sie die Informationen nicht kriegen, k\u00f6nnen Sie es ja gar nicht wissen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":804,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tja! Die Bundesregierung muss ihre Pflicht tun!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":805,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen haben wir gesagt: Wir m\u00fcssen das Parlamentarische Kontrollgremium st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen ihm eigene Kompetenzen zubilligen, auch mit einem Stab von Personen, die kontinuierlich recherchieren k\u00f6nnen. - Deswegen ist die Erweiterung des Kontrollgremiumgesetzes so wichtig gewesen. Es er\u00f6ffnet uns viel bessere M\u00f6glichkeiten der parlamentarischen Kontrolle.\n\nDer neue BND-Pr\u00e4sident wird sich auch die Abteilung TA, Technische Aufkl\u00e4rung, genau anschauen m\u00fcssen, um zu kl\u00e4ren, warum es diese Vers\u00e4umnisse gegeben hat. Aber wir m\u00fcssen den Bundesnachrichtendienst personell und finanziell auch so aufstellen, dass er seine Arbeit machen kann.\n\nWir sind zwar am Ende dieses Untersuchungsausschusses, aber die Kontrolle muss weitergehen. Deswegen waren diese Reformen so wichtig. Aber es werden nicht die letzten Reformen bleiben. Wir bewegen uns in einer digitalen Welt und werden die Kompetenzen unserer Dienste kontinuierlich ausbauen m\u00fcssen. Deshalb muss auch die Verantwortung der Kontrolle ausgebaut und im Hinblick auf eine digitale Welt ver\u00e4ndert werden. Das sind Aufgaben, die uns in Zukunft weiter bewegen und weiter zu Diskussionen f\u00fchren werden.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss f\u00fcr die Zusammenarbeit danken. Die \u00fcberwiegende Arbeit - ich wiederhole das - verlief im Konsens; wir haben viele Punkte kollegial beschlossen. Deswegen danke ich zuerst den Kolleginnen und Kollegen im Untersuchungsausschuss f\u00fcr die Teilnahme an den langen Sitzungen. Teilweise haben wir donnerstags bis 24 Uhr in Zeugenvernehmungen zusammengesessen. Das war intensive Arbeit, die uns aber hoffentlich auch ein bisschen n\u00e4her zusammengebracht hat.\n\nIch danke den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Fraktionen und der Abgeordneten, die eine Vielzahl der Akten gelesen haben und teilweise wirklich jede Passage wiedergeben konnten, und vielen in der Bundestagsverwaltung, insbesondere dem Stenografischen Dienst, der die Sitzungen bis in die Nacht immer protokolliert hat.\n\nIch danke den Vertretern der Bundesregierung, deren Interessen sich oft von unseren unterschieden - dort bestand ein Geheimhaltungsinteresse, bei uns das grundrechtlich zugesicherte Aufkl\u00e4rungsinteresse. Wir haben es aber zum Beispiel beim Thema Schw\u00e4rzungen geschafft, uns, auch wenn es lange gedauert hat, zu einigen. Bei der \u00dcbergabe des Berichtes an den Bundestagspr\u00e4sidenten hat er darauf hingewiesen: Das m\u00fcssen wir in Zukunft besser machen und eine Art Clearingstelle einrichten, damit das Recht der Untersuchungsaussch\u00fcsse besser verwirklicht werden kann und uns das Thema Schw\u00e4rzungen nicht immer wieder belastet.\n\nLast, but not least: Besonderer Dank dem Sekretariat des Untersuchungsausschusses f\u00fcr die viele Arbeit, so einen Bericht aus 2 400 Akten und vielen Zeugenvernehmungen zustande zu bringen! Das war wirklich gut.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795180,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":807,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche uns abschlie\u00dfend, dass wir erkennen, dass wir unsere Nachrichtendienste brauchen, dass sie sich aber im Rahmen von Recht und Gesetz, von den Gesetzen, die wir beschlossen haben, bewegen m\u00fcssen, dass wir sie in einer digitalen Welt mit den richtigen rechtlichen Instrumenten ausstatten m\u00fcssen, personell und finanziell gut, dass aber dadurch dann das Gleichgewicht von Privatheit und Sicherheit gewahrt werden kann. Wenn dazu dieser Untersuchungsausschuss in fast dreieinhalb Jahren beigetragen hat, dann haben sich der ganze Aufwand und die Arbeit wirklich gelohnt. Ich glaube das, und ich danke f\u00fcr die gute Zusammenarbeit.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795182,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":809,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Martina Renner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795184,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":811,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der NSA-Untersuchungsausschuss war richtig, er war wichtig, und er war erfolgreich, obwohl einige wirklich alles darangesetzt haben, die Arbeit zu behindern: sinnfreie Schw\u00e4rzungen, beeinflusste Zeugen, Drohungen und manches, was sich nur im Geheimen abspielte.\n\nUnd doch kam vieles heraus. Milliarden Daten unbescholtener B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen flossen an die NSA. Der BND war willf\u00e4hriger Helfer der US-Spionage in Europa und \u00fcbernahm unhinterfragt Millionen von Suchbegriffen, die die NSA ihm \u00fcbergab. Er stand der NSA in nichts nach und h\u00f6rte auch selbst Presse, Zivilgesellschaft und Parlamente ab. Vermutlich tut er das noch heute.\n\nDas Parlamentarische Kontrollgremium und die G 10-Kommission wurden ignoriert und belogen. Das belegen die Feststellungen zu den Operationen \u201eEikonal\u201c und \u201eGlotaic\u201c. Die Bundesregierung tr\u00e4gt Mitverantwortung an den vielen Drohnentoten im geheimen Krieg. Ohne die Duldung der US-Basis Ramstein k\u00f6nnten die Drohnen nicht fliegen. 900 zivile Opfer, darunter 200 Kinder, Angst und Schrecken in den betroffenen Regionen - Deutschland darf nicht l\u00e4nger Baustein im geheimen Krieg sein. Frau Merkel, schlie\u00dfen Sie Ramstein!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795186,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":813,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Arbeit des Untersuchungsausschusses hat Verantwortlichkeiten aufgedeckt. Hartmut Pauland, der ehemalige Leiter der Abteilung \u201eTechnische Aufkl\u00e4rung\u201c im BND, genie\u00dft die Sonne Floridas, obwohl er f\u00fcr den Bruch des Fernmeldegeheimnisses in unz\u00e4hligen F\u00e4llen die Verantwortung tr\u00e4gt.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795188,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Skandal!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":815,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"G\u00fcnter Hei\u00df, im Kanzleramt zust\u00e4ndig f\u00fcr die Nichtkontrolle der Nachrichtendienste, wurde ebenfalls nicht belangt. Staatssekret\u00e4r Fritsche hat daf\u00fcr gesorgt, dass das Parlament m\u00f6glichst nicht st\u00f6rt, wenn Dienste illegal \u00fcberwachen. Die Entdeckung der rechtswidrigen NSA- und BND-Selektoren konnte er jedoch nicht verhindern.\n\nDoch verantwortlich ist auch die Bundeskanzlerin. Abh\u00f6ren unter Freunden, das ging 2013, als ihr Handy abgeh\u00f6rt wurde, und das geht bis heute. Sie h\u00e4tten es wissen m\u00fcssen, Frau Merkel; doch Sie lassen sich von den Geheimdiensten auf der Nase herumtanzen. Richtige, zielf\u00fchrende Konsequenzen - bis heute keine.\n\nDer BND ist aktiver Teil der globalen \u00dcberwachungsarchitektur der Geheimdienste. Er liefert Kontaktlisten, Gesichtserkennung, pers\u00f6nliche Vorlieben, politische Einstellungen - nicht nur von Terroristen, sondern von uns allen. Selbst die Telekom \u00e4u\u00dferte Zweifel, als der BND im Inland ihre Kabel anzapfte. Doch das Kanzleramt sprang in die Bresche und schrieb der Telekom einen Brief - alles sei in Ordnung. Meine Vorstellung von einem funktionierenden Rechtsstaat ist das nicht.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795190,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":817,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Aufzukl\u00e4ren bleibt, ob diese illegale Praxis bis heute andauert und der Abgriff an den Kabeln unter Beteiligung der NSA unter den neuen Operationsnamen \u201eWharpdrive\u201c und \u201eEmerald\u201c fortgesetzt wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Klagen von Menschen, die sich gegen die illegalen Machenschaften der Dienste wehren, machen Hoffnung. F\u00fcr diese Menschen haben wir Verantwortung. Sie verdienen es, dass wir rechtsfreie R\u00e4ume im BND schlie\u00dfen, dass wir uns nicht l\u00e4nger mit L\u00fcgen abspeisen lassen und dass wir uns nicht den Interessen der Geheimdienste beugen. Wir sind dazu bereit. Die Regierung stellt sich weiter vor die Dienste und tritt die Rechte der Opposition mit F\u00fc\u00dfen. Das hat sie dieser Tage wieder unter Beweis gestellt. Noch nie hat ein Ausschussvorsitzender so selbstherrlich und willk\u00fcrlich versucht, die Opposition in einem Untersuchungsausschuss zum Schweigen zu bringen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":818,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":819,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Wort an die SPD: Ihre Heuchelei ist un\u00fcbertroffen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795194,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":821,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4hrend Sie drei Jahre lang in jedes Mikrofon sprachen, wie wichtig Ihnen die Aufkl\u00e4rung sei, haben Sie in unseren Beratungssitzungen hinter verschlossenen T\u00fcren jedes Mal mit die Hand f\u00fcr die Vertuschung gehoben.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":822,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe eine m\u00e4\u00dfigende Rede vorbereitet! Das sollten Sie sich vielleicht merken!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":823,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Opposition und als Linke haben wir uns in diesem Ausschuss stellvertretend f\u00fcr das Parlament gegen die Geheimdienste und die Regierung behauptet. Das konnten wir mit Unterst\u00fctzung der mutigen Whistleblower, der engagierten Zivilgesellschaft und kompetenter Journalisten und Journalistinnen. Wir danken deshalb Edward Snowden, Brandon Bryant und Chelsea Manning.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795198,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":825,"sitzung":242,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir danken den B\u00fcrgern, den Datensch\u00fctzern und Datensch\u00fctzerinnen, dem Chaos Computer Club und den vielen anderen, die auf den unbequemen St\u00fchlen die Sitzungen mitverfolgt haben. Mit ihnen teilen wir die \u00dcberzeugung, dass Freiheit und Demokratie nicht von Geheimdiensten verteidigt werden m\u00fcssen, sondern gegen sie.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795200,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":827,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Christian Flisek.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795202,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":829,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Als der Untersuchungsausschuss eingesetzt worden ist - ich kann mich noch sehr gut daran erinnern -, hatten wir unsere ersten Pressekontakte. Man hat mich damals gefragt: Herr Flisek, sind Sie eigentlich der \u00dcberzeugung, dass dieser Ausschuss irgendetwas herausfinden kann? Dieser Ausschuss ist doch von Anfang dazu verurteilt, erfolglos zu sein.\n\nHeute wird der Abschlussbericht vorgelegt, und wir haben wieder viele Pressetermine. Jetzt ist die Fragestellung schon etwas anders. Ich wurde gefragt: Herr Flisek, was, glauben Sie denn, ist der gr\u00f6\u00dfte Erfolg dieses Ausschusses? Diese Frage insinuiert schon einmal zweierlei: erstens, dass er \u00fcberhaupt erfolgreich war, und zweitens, dass es im Zweifel auch mehrere Erfolge gab, von denen einige die gr\u00f6\u00dferen sein k\u00f6nnen. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass wir mit dieser Ausschussarbeit sehr viele Erfolge hatten.\n\nIch will Ihnen auch sagen, was ich f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Erfolg halte. Ich glaube, dass dieser Ausschuss das sehr pikante Thema \u201enachrichtendienstliche Operationen und Kooperationen\u201c mit einer Transparenz verhandelt hat, die im internationalen Ma\u00dfstab eigentlich einzigartig ist. Kein Ausschuss - ich w\u00fcrde mich vielleicht sogar trauen, zu sagen: bisher auch kein anderes Gremium dieses Hauses - ist so tief in die Arbeit von SIGINT - Signals Intelligence, elektronische Kommunikations\u00fcberwachung - vorgedrungen wie dieser Ausschuss. Man k\u00f6nnte vielleicht sogar eine historische Anleihe finden und sagen, dass es seit den Untersuchungen des sogenannten Church Committee im US-Senat Mitte der 1970er-Jahre weltweit keine so offene und schonungslose Untersuchung nachrichtendienstlicher T\u00e4tigkeit gab.\n\nMeine Damen und Herren, der Ausschuss hat gemeinsam - gemeinsam - nicht nur meterweise geheime und streng geheime Unterlagen gesichtet, sondern wir haben auch Zeugen geh\u00f6rt - bis hinunter auf die operativ t\u00e4tige Sachbearbeiterebene in den Nachrichtendiensten. In \u00f6ffentlicher Sitzung wurden auch nachrichtendienstliche Methoden er\u00f6rtert, die bis dato nur Eingeweihte kannten.\n\nEines muss man auch sagen - diejenigen, die schon \u00f6fters mit Untersuchungsaussch\u00fcssen zu Nachrichtendiensten zu tun hatten, wissen das -: Nachrichtendienstliche Erkenntnisse in Untersuchungsaussch\u00fcssen zu gewinnen, ist f\u00fcr Abgeordnete oft Schwerstarbeit. So ist es auch in diesem Ausschuss gewesen. Die Bundesregierung hat es uns nicht immer leicht gemacht. Ich habe das Verh\u00e4ltnis zur Bundesregierung einmal als ein sportliches Verh\u00e4ltnis bezeichnet. Aber zum Sport geh\u00f6rt auch Fairness, und so war es auch hier, zwar nicht immer, aber in weiten Teilen; das muss ich auch sagen.\n\nTrotz der freundlichen Zusicherung vonseiten der Bundesregierung, man werde im Parlament alles offenlegen, taten sich in der Praxis dennoch schwarze L\u00f6cher und viele formale H\u00fcrden auf. Ich erw\u00e4hne hier nur einmal Verschlusssachenanweisungen, Geheimschutzabkommen, Aussagegenehmigungen. All diese Begriffe haben uns \u00fcber viele Sitzungen hinweg gequ\u00e4lt, Begriffe, die umschreiben, dass wir etwas nicht erfahren k\u00f6nnen oder sollen. Am Ende ist nat\u00fcrlich auch der Umstand, dass im Kanzleramt selbst Dinge nicht bekannt waren, die das Kanzleramt als Aufsichtsbeh\u00f6rde eigentlich h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, als schwarzes Loch zu bezeichnen.\n\nDie SPD hatte in diesem Ausschuss sicherlich keine leichte, aber doch eine ambitionierte Position. Wir hatten es mit einem Koalitionspartner zu tun, mit dem wir \u00fcber weite Strecken fair und gut zusammengearbeitet haben, der aber auch - das muss ich sagen; das h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht - manchmal etwas mehr Initiative h\u00e4tte zeigen k\u00f6nnen, um auch die hei\u00dfen Eisen unseres Einsetzungsauftrages anzupacken. Vorrangig ging es der Union teilweise doch nur darum, die eigenen Minister und vor allen Dingen die Bundeskanzlerin aus der Schusslinie zu halten und die Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht zu ver\u00e4rgern. \u201eDer Laden l\u00e4uft ja irgendwie. Bitte nicht st\u00f6ren!\u201c, das war die Devise.\n\nAndererseits hatten wir es mit einer Opposition zu tun, die an substanzieller Aufkl\u00e4rung nur in Ma\u00dfen interessiert war. Man arbeitete ergebnisorientiert, aber leider stand das Ergebnis allzu oft schon vorher fest, meine Damen und Herren. Solange man BND-Zusammenarbeit mit anderen Nachrichtendiensten insgesamt als Teufelszeug abtut, kommen wir, glaube ich, nicht wirklich weiter.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":830,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Teufelszeug!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":831,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eMan sollte so nicht arbeiten\u201c, das m\u00f6chte ich Ihnen zurufen, weil ein solches Arbeiten das Vertrauen in unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden untergr\u00e4bt.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795206,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":833,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linke hat in ihrem Parteiprogramm die Forderung stehen, die Nachrichtendienste abzuschaffen. Das ist allerdings in diesen Zeiten ein fatales Zeichen. Wir sollten uns bem\u00fchen, kein Wasser auf die M\u00fchlen solcher Forderungen zu gie\u00dfen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":834,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":835,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns als SPD steht fest: Wir brauchen gerade in diesen Zeiten Nachrichtendienste zur Gew\u00e4hrleistung unserer Sicherheit. Wir brauchen Dienste, die international kooperieren.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795210,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":837,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns steht aber auch fest, dass solche Dienste nur auf der Grundlage klarer rechtsstaatlicher Regeln arbeiten k\u00f6nnen und dass ihnen auch Grenzen aufgezeigt werden m\u00fcssen. Damit dies durchgesetzt werden kann - wir haben keine Gerichte, die so etwas kontrollieren -, bedarf es einer effizienten parlamentarischen Kontrolle. Nur dann schaffen wir Legitimation. Nur mit Legitimation ist so etwas wie ein Nachrichtendienst in einer Demokratie und in einem Rechtsstaat \u00fcberhaupt denkbar.\n\nWir - da bin ich stolz auf meine Fraktion - haben es uns nicht leicht gemacht. Wir haben es, denke ich, auch der Regierung nicht leicht gemacht. Die SPD hat mit ihrer Arbeit fortw\u00e4hrend und nachhaltig auf Aufkl\u00e4rung gedr\u00e4ngt und auf Transparenz gepocht. Mit Hunderten Beweisantr\u00e4gen und Zeugenvernehmungen bis tief in die Nacht haben insgesamt alle Fraktionen nach und nach Dinge aufgedeckt, die die Bundesregierung mit Sicherheit lieber f\u00fcr sich behalten h\u00e4tte.\n\nDie Kooperation mit US-Diensten ist hier zu erw\u00e4hnen, die ohne eine ausreichende Rechtsgrundlage erfolgt ist. Uns allen schallt noch die Weltraumtheorie im Ohr. Teilweise wurden hier abstruse Rechtsansichten vorgebracht, um die Anwendung deutschen Rechts auszuhebeln. Auch die Verwendung unzul\u00e4ssiger Selektoren im NSA-Portfolio und im eigenen Portfolio haben wir aufgedeckt. Das Bundeskanzleramt hat erst durch unsere Arbeit davon erfahren; darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. Wir haben eklatante Organisationsm\u00e4ngel beim BND festgestellt: von der Spitze bis hin zur letzten Au\u00dfenstelle.\n\nMeine Damen und Herren, ich muss es auch sagen: Politisch betrachtet hat das Bundeskanzleramt - ich sage hier: auch die Bundeskanzlerin - bei der Bew\u00e4ltigung der NSA-Aff\u00e4re versagt. Wer moralisch auf einem hohen Ross reitet und fr\u00f6hlich davon tr\u00e4llert, Abh\u00f6ren unter Freunden ginge gar nicht, aber gleichzeitig eine Haltung an den Tag legt, die deutlich macht: \u201eAm liebsten m\u00f6chte ich von diesen Themen \u00fcberhaupt nichts wissen\u201c, wer sich bei diesen Themen einmauert, wer sich von allen Informationsfl\u00fcssen sozusagen abschneidet - wir haben selbst nach acht Stunden Vernehmung der Bundeskanzlerin nicht herausfinden k\u00f6nnen, was sie mit diesem Satz meint -, der zeigt deutlich, dass im System etwas nicht funktioniert.\n\nMeine Damen und Herren, ein Kanzleramtsminister, der unbesonnen und nebul\u00f6s von einem No-Spy-Abkommen schwadroniert und die NSA-Aff\u00e4re f\u00fcr abgeschlossen und beendet erkl\u00e4rt, bevor sie \u00fcberhaupt losgegangen ist, der leistet keinen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung, ebenso wenig wie der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsschutzes, der sich hoffnungslos in die These verrannt hat, Edward Snowden sei ein Moskauer Agent gewesen. Kein Wunder bei einer Spionageabwehr, die im Kalten Krieg stecken geblieben ist. Ich glaube, das sind existenzielle Themen, die uns auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode werden besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795212,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":839,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte aber auch deutlich sagen: Der BND ist keine kriminelle Organisation, der die Daten braver B\u00fcrger an die ma\u00dflosen Datenstaubsauger aus dem Ausland verh\u00f6kert. Nein, der BND ist eine normale Beh\u00f6rde mit einem besonderen Auftrag. Dort arbeiten ganz normale Menschen, die ihren Job machen, die ihren Job gut machen wollen, die sich an Gesetze halten und auch an ihre Pensionen denken; das muss man mal einfach auch so sagen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":840,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daran gibt es aber Zweifel!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":841,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen konnten wir in unserer Arbeit den behaupteten millionenfachen Grundrechtsbruch, begangen an deutschen Staatsb\u00fcrgern durch deutsche Dienste, nicht feststellen. Es gab allerdings auch Einzelf\u00e4lle, und jeder Einzelfall z\u00e4hlt. Wir werden bei der parlamentarischen Kontrolle unser Augenmerk darauf richten m\u00fcssen, damit es in Zukunft nicht mehr zu diesen Einzelf\u00e4llen kommen wird.\n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zu den Internetfirmen sagen - Google und Co -, die sich durch ein Schweigekartell einer offenen Auseinandersetzung entzogen haben. Ich finde, dass das ein ganz schr\u00e4ges Licht auf diese Unternehmen wirft, und sie m\u00fcssen selber wissen, wie sie damit umgehen. Unsere Aufgabe als Parlamentarier ist es, in einer solchen Debatte offen anzusprechen, dass dies kein Umgang mit einem deutschen Parlament ist.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795216,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":843,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss eines sagen: Ich finde es nicht gut, dass Herr Sensburg, der Vorsitzende des Ausschusses, schon vor dieser Debatte und dem Abschlussbericht ein Buch ver\u00f6ffentlicht hat, in dem er viele Dinge vorwegnimmt und in dem er in einer Weise - das kann Ihre Meinung sein; die gestehe ich Ihnen zu - auf Zeugen dieses Ausschusses eingeht, die in Teilen ein Diskreditieren ist. Ich finde es auch nicht gut, dass Sie selber damit werben, dass das aus den Akten des Untersuchungsausschusses sei. Ich sage ganz offen: Das ist, finde ich, kein guter kollegialer parlamentarischer Stil. Ich richte das auch an Sie: \u00dcberlegen Sie sich das bitte einmal. Ich f\u00e4nde es gut, wenn andere in Zukunft von solchen Ma\u00dfnahmen Abstand nehmen.\n\nMein Fazit ist: Dreieinhalb anstrengende Jahre in diesem Ausschuss - jede Minute - haben sich gelohnt. Ich danke allen Kollegen f\u00fcr die trotz allen Dissenses faire Zusammenarbeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795218,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":845,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Hans-Christian Str\u00f6bele das Wort.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":846,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Es ist einfach wahr: Edward Snowden hat recht. Wir haben in dem Untersuchungsausschuss belegt: Nicht nur in den USA und weltweit, sondern auch in Deutschland hat die NSA massenhaft und anlasslos Datenaussp\u00e4hung betrieben,","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":847,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann waren Sie wahrscheinlich im anderen Ausschuss! Wir haben gerade festgestellt, dass das nicht so ist!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":848,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zwar millionenfach: in Deutschland, von Deutschland aus, und betroffen waren auch deutsche Staatsb\u00fcrger.\n\nInsoweit hat sich in vollem Umfange bewahrheitet, was Edward Snowden gesagt hat. Diese massenhafte Daten\u00fcberwachung war nicht nur in den USA ein Versto\u00df gegen die Verfassung, sondern sie war auch in Deutschland ohne jede rechtliche Grundlage, und sie verstie\u00df gegen das Grundgesetz.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795223,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":850,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verstie\u00df gegen Grundrechte, die hier in Deutschland gelten.\n\nUnd wer tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr? Die politische Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt das Kanzleramt. Das Kanzleramt hat in der Kette der Aufsicht versagt. Das Kanzleramt wusste, was \u201eEikonal\u201c ist. Das Kanzleramt wusste, was der BND treibt. Das Kanzleramt hat das alles gedeckt.\n\nDer schlimmste Augenblick in meinem Aktenstudium, in der jahrelangen Aufkl\u00e4rungsarbeit, war, als ich lesen musste, dass der BND selber der Auffassung war, dass das, was er dort treibt, auf gar keinen Fall dem deutschen Parlament und dem daf\u00fcr berufenen Parlamentarischen Kontrollgremium mitgeteilt werden darf. Schlimmer geht es nicht.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795225,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":852,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war die Katastrophe, die der BND selbst bef\u00fcrchtete. Schon da h\u00e4tte man eigentlich aufh\u00f6ren k\u00f6nnen. Schon daraus ergibt sich, dass selbst der BND der Auffassung gewesen ist: Er tut unrecht. So einfach ist das.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795227,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":854,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Falsch war auch, was die Gewaltigen in den USA bis hin zum Pr\u00e4sidenten immer wieder beteuert haben: Wir halten uns in Deutschland an Recht und Gesetz. - Das ist nicht richtig. Auch das wusste der BND. Das wussten die Verantwortlichen des BND, die in die USA gefahren sind, und das wusste auch das Kanzleramt. Denn wo steht im deutschen Gesetz geschrieben, dass das Handy der Kanzlerin abgeh\u00f6rt werden darf? Wo steht im deutschen Gesetz geschrieben, dass beispielsweise Markus R. in Deutschland spionieren und selbst den Bundesnachrichtendienst ausspionieren darf? Daf\u00fcr ist er zu einer Freiheitsstrafe von acht Jahren verurteilt worden. Welchen Beweis brauchten Sie noch daf\u00fcr, dass die NSA-Gewaltigen bzw. Geheimdienstgewaltigen in den USA die Unwahrheit sagen?\n\nWenn Herr Clapper, der Anf\u00fchrer der Geheimdienste in den USA, vor dem US-Kongress gelogen und das anschlie\u00dfend sogar zugegeben hat, dann k\u00f6nnen Sie doch nicht nach Deutschland zur\u00fcckkommen und sagen: \u201eDie NSA sagt, sie richtet sich nach deutschem Recht und Gesetz\u201c, wenn Sie es besser wissen. Sie haben die deutsche Bev\u00f6lkerung irregef\u00fchrt.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795229,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":856,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die deutsche Bev\u00f6lkerung auch hinsichtlich des Milit\u00e4rst\u00fctzpunkts Ramstein irregef\u00fchrt. Selbstverst\u00e4ndlich war auch der Bundesregierung aus vielen Zeitungsmeldungen und auch aus Informationen aus den Diensten selber - davon gehe ich aus - bekannt, dass von Ramstein die Killerdrohnen zwar nicht losfliegen und auch nicht von dort direkt gesteuert werden, sie aber \u00fcber Ramstein gesteuert worden sind. Sie haben zu all den Fragen, die aus dem deutschen Parlament dazu gestellt wurden, immer die Unwahrheit gesagt. Sie haben gesagt: Dem ist nicht so. Die USA haben uns versichert, dass das nicht stimmt. - Der Untersuchungsausschuss konnte ganz zum Abschluss kl\u00e4ren, dass diese Aussage nicht stimmt, dass sehr wohl \u00fcber Ramstein - damit macht sich Deutschland mitschuldig - die Drohnenangriffe in Afrika gesteuert werden.\n\nEin letzter Satz. Herr Pofalla in Person und die Bundesregierung haben sich im August 2013 die g\u00fcnstigen Voraussetzungen f\u00fcr den Wahlkampf und f\u00fcr die Wahl 2013 erschlichen. Herr Pofalla hat get\u00e4uscht und getrickst.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":857,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden wider besseres Wissen!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":858,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat der deutschen Bev\u00f6lkerung erkl\u00e4rt, es sei alles gut, es sei alles vom Tisch. Ein No-Spy-Abkommen sei angeboten worden.\n\nNichts davon war wahr. Das Wei\u00dfe Haus hat drei Monate sp\u00e4ter gesagt: Von einem No-Spy-Abkommen war nie die Rede. - Das hat die deutsche Regierung, das hat Herr Pofalla erfunden. Wie w\u00e4ren die Wahlen 2013 ausgegangen, wenn all das, was wir jetzt wissen und was in dem dicken Bericht steht, bekannt geworden w\u00e4re? Ich bin der Auffassung: Damit haben Sie die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler und die deutsche \u00d6ffentlichkeit irregef\u00fchrt. Das darf nie wieder passieren. Daraus m\u00fcssen Schlussfolgerungen gezogen werden.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795233,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":860,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, danke sch\u00f6n. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt Nina Warken das Wort.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795235,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":862,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Untersuchungsausschuss war ein Erfolg. Der Ausschuss war schon alleine deshalb ein Erfolg, weil er die Gesellschaft f\u00fcr die vielen Herausforderungen im digitalen Zeitalter sensibilisiert hat. Das Spannungsfeld zwischen dem Schutz der Privatsph\u00e4re des Einzelnen und der doch so notwendigen T\u00e4tigkeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden wurde selten so intensiv in der Gesellschaft diskutiert. Er war aber auch ein Erfolg, weil wir bestehende organisatorische Defizite erkennen und abstellen konnten und weil wir im Ergebnis nicht nur die parlamentarische Kontrolle, sondern auch die Sicherheit unserer B\u00fcrger gest\u00e4rkt haben.\n\nDie innere Sicherheit in einer freiheitlichen Gesellschaft zu gew\u00e4hrleisten, ist schon immer ein Kernanliegen von CDU und CSU gewesen. Deshalb war f\u00fcr uns auch ganz klar, dass dort, wo Fehler geschehen sind, auch die gebotenen Konsequenzen gezogen werden m\u00fcssen. Aber Konsequenzen ziehen bedeutet f\u00fcr uns eben nicht, Nachrichtendienste pauschal zu diffamieren oder sogar abschaffen zu wollen, sondern Konsequenzen ziehen bedeutet f\u00fcr uns, Fehler zu beheben und gemeinsam daran zu arbeiten, dass sie sich nicht wiederholen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795237,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Susanne Mittag [SPD]","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":864,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wunderbar!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":865,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb war es richtig und wichtig, dass etwa im BND die Weisungslage zur Fernmeldeaufkl\u00e4rung konkretisiert wurde, dass Arbeitsabl\u00e4ufe verbessert wurden und dass wir als Deutscher Bundestag mit der Reform des BND-Gesetzes die gesetzlichen Grundlagen verbessert haben.\n\nEuropa und Deutschland stehen im Fokus des internationalen Terrorismus. Das Letzte, was wir zurzeit brauchen k\u00f6nnen, ist eine politisch motivierte Kampagne gegen unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden. Nein, wir m\u00fcssen gemeinsam mit unseren internationalen Freunden und Partnern geschlossen gegen diejenigen vorgehen, die unsere freiheitlichen Gesellschaften zerst\u00f6ren wollen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795240,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":867,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit \u201eFreunden und Partnern\u201c meine ich ausdr\u00fccklich nicht nur unsere europ\u00e4ischen Nachbarn, sondern auch ganz bewusst die USA. Denn bei allen politischen Differenzen, die wir manchmal haben, und bei allem, was in letzter Zeit aus dem Wei\u00dfen Haus getwittert wird, sollten wir eines nicht vergessen: Unser Gegner befindet sich nicht jenseits des Atlantiks, sondern unsere gemeinsamen Gegner sind all jene, die unsere Freiheit und Sicherheit angreifen, und diese Gegner k\u00f6nnen wir nur gemeinsam bezwingen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795242,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":869,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei aller gebotenen Kritik an der NSA und ihren Aktivit\u00e4ten d\u00fcrfen wir Ma\u00df und Mitte nicht verlieren. Ja, es gab Fehler. Und ja, die T\u00e4tigkeit der NSA entspricht in Art und Umfang nicht dem, was wir uns f\u00fcr unsere Dienste w\u00fcnschen. Aber lassen Sie uns ehrlich sein: Dank der Hilfe amerikanischer Sicherheitsbeh\u00f6rden konnten wir bereits mehr als einmal Schlimmeres in unserem Land verhindern.\n\nDeswegen finde ich bedauerlich, dass manche Medien nur zu gern Spekulationen verbreitet haben, die sich zwar gut verkauft haben, von denen wir aber heute l\u00e4ngst wissen, dass sie mit der Realit\u00e4t nicht viel zu tun haben. So wurde etwa in der urspr\u00fcnglichen Berichterstattung \u00fcber die Snowden-Dokumente mehrfach unterstellt - heute wurde es von Kollegen wiederholt -, die Bundesregierung leite monatliche mehrere 100 Millionen Metadaten \u00fcber deutsche Staatsb\u00fcrger an die NSA weiter. Heute wissen wir, dass es sich dabei um Metadaten handelt, die der BND im Rahmen des Antiterrorkampfes und zum Schutz unserer Soldaten in Afghanistan erhoben hat.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795244,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":871,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eEikonal\u201c!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":872,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde auch behauptet, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beteilige sich mit dem Programm XKeyscore an einer weltweiten Datensammlung der NSA. Mittlerweile wissen wir, dass es einen solchen Austausch nie gegeben hat. Das Bundesamt benutzte das Programm lediglich testweise und nur zur rein internen Auswertung von Daten, die v\u00f6llig rechtm\u00e4\u00dfig erhoben wurden.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":873,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drei Jahre lang!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":874,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Vier Jahre Test?","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795249,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795250,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":877,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht weniger unangebracht erscheint mir im \u00dcbrigen, dass Teile der Opposition, wie es hier gerade wieder deutlich wird, vor allem Kolleginnen und Kollegen, die ich noch nicht im Ausschuss gesehen habe - daher wei\u00df ich auch nicht, woher man sich da so sicher sein kann -, bei diesem Spiel mitspielen und der Bundesregierung wiederholt Rechts- und Verfassungsbruch vorgeworfen haben. Ich kann nur davor warnen, mit solchen staatstragenden Begriffen leichtfertig umzugehen. Ebenso wenig wurde auch die Aufkl\u00e4rung durch die Bundesregierung hintertrieben, wie es immer wieder hier hei\u00dft.\n\nTatsache ist: Noch nie hat es in der fast 70-j\u00e4hrigen Geschichte dieses Hauses einen Untersuchungsausschuss gegeben, der derma\u00dfen umfassende und tiefe Einblicke in die T\u00e4tigkeit der Nachrichtendienste erhalten hat wie der unsere. Knapp 90 Zeugen, vom BND-Sachbearbeiter bis hin zur Bundeskanzlerin, wurden geh\u00f6rt. Ganze Regalw\u00e4nde teils streng geheimer Akten waren ein wohl beispielloses Aufgebot an Beweismitteln. An diesen Fakten kann man auch dann nicht vorbeireden, wenn man die Ergebnisse der Beweisaufnahme unterschiedlich bewertet.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795252,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":879,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tatsache ist eben auch, dass Gr\u00fcne und Linke sowohl vor dem Bundesgerichtshof als auch vor dem Bundesverfassungsgericht mit allen ihren Klagen gescheitert sind.\n\nLiebe Kollegen, eines m\u00f6chte ich auch noch erw\u00e4hnen: Wir d\u00fcrfen bei allem politischen Streit nicht vergessen, dass in unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden Zigtausende Mitarbeiter unter schwierigen Bedingungen hervorragende Arbeit leisten, um uns alle und unser freiheitliches Gemeinwesen zu sch\u00fctzen. Politische Auseinandersetzungen geh\u00f6ren in den politischen Raum, geh\u00f6ren hierher in den Deutschen Bundestag und sollten nicht im Rahmen von Zeugenvernehmungen auf dem R\u00fccken von einzelnen Sachbearbeitern ausgetragen werden, wie es leider oft stattgefunden hat.\n\nKommen wir zum Thema Snowden. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir als Koalition, die CDU, die CSU, aber auch die SPD, haben uns daf\u00fcr eingesetzt, dass Edward Snowden dem Ausschuss seine Sicht der Dinge darlegen kann. Wir haben Herrn Snowden zum Beispiel angeboten, dass wir ihn per Videokonferenz zu uns in den Ausschuss schalten, damit er uns von seinen Erkenntnissen berichten kann. Herr Snowden hat das abgelehnt, obwohl er das in den vergangenen Monaten und Jahren dutzendfach bei Tagungen und Kongressen gemacht hat.\n\nWir haben Herrn Snowden angeboten, dass wir ihn in Moskau besuchen und uns dort mit ihm austauschen. Auch das hat Herr Snowden abgelehnt, obwohl er - das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen - sogar die Gastgeber amerikanischer Comedyshows in Moskau empfangen und ihnen dort Interviews gegeben hat. Sich dann hinzustellen, wie es die Opposition getan hat und auch heute wieder tut, und der Bundesregierung zu unterstellen, sie wolle eine Vernehmung Snowdens hintertreiben, ist eine absurde Verdrehung der Tatsachen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795254,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU)","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":881,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat sie systematisch hintertrieben! Systematisch hintertrieben!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":882,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben immer gesagt: Vernehmung? Ja, aber nicht um jeden Preis. - Den Preis hat Herr Snowden selbst genannt, n\u00e4mlich politisches Asyl oder zumindest Abschiebeschutz. Diesen Preis konnten und wollten wir nicht zahlen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":883,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Freies Geleit!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":884,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Staatswohl, die Sicherheitsinteressen und auch die au\u00dfenpolitischen Beziehungen obliegen nicht nur der Bundesregierung, sondern auch uns als Parlament. Deswegen haben wir das Vorgehen der Bundesregierung mitgetragen und gesagt: Um jeden Preis wollen wir Herrn Snowden nicht h\u00f6ren, wenn er schon alle unsere Angebote ablehnt.\n\nDas, was einige Kollegen zum Thema No-Spy-Abkommen ge\u00e4u\u00dfert haben, ist ebenfalls eine Verdrehung der Tatsachen. Der Untersuchungsausschuss hat gezeigt, dass im Sommer 2013 auf allen Ebenen intensive Verhandlungen zum No-Spy-Abkommen gef\u00fchrt wurden. Wenn jetzt behauptet wird, die Bundesregierung habe das deutsche Volk bewusst dar\u00fcber get\u00e4uscht, dann ist das schlicht eine Unversch\u00e4mtheit.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795259,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":886,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Wahrheit!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":887,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es empfiehlt sich, in den Protokollen der Ausschusssitzungen nachzulesen. Der Zeuge und damalige Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier sagte in seiner Vernehmung deutlich: \u201eNein, die Verhandlungen waren keine Erfindung. Die haben stattgefunden; das ist gar keine Frage.\u201c Das muss man in allen Fraktionen zur Kenntnis nehmen. Es gab keine Nebelkerze im Wahlkampf.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795262,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":889,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da klatscht nur Schimanski!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":890,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Nebel war so dicht, dass selbst Herr Pofalla nicht mehr durchgeblickt hat!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":891,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, denken Sie an die Zeit.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":892,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den sonstigen Anw\u00fcrfen, die die Kollegen hier vorgebracht haben, verweise ich gerne auf den gemeinsamen Bewertungsteil der Koalitionsfraktionen. Dort kann man vieles nachlesen und sehen, dass sich die Kollegin Renner und der Kollege Str\u00f6bele eher in einer M\u00e4rchenstunde oder in einem anderen Untersuchungsausschuss befunden haben.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":893,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird ja immer doller!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":894,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Deutscher Bundestag nehmen wir den Schutz der Grundrechte sehr ernst. Gerade deshalb haben wir im vergangenen Jahr die parlamentarische Kontrolle unserer Nachrichtendienste deutlich verst\u00e4rkt. Ich bin sehr zuversichtlich, dass wir da eine gute Grundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit geschaffen haben.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":895,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n, dass Sie zuversichtlich sind!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":896,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Warken, ich darf Sie bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":897,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Reform umzusetzen und mit Leben zu erf\u00fcllen, dazu darf ich Sie herzlich einladen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795272,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":899,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf noch einmal alle Kolleginnen und Kollegen darum bitten, sich an die vereinbarte Redezeit zu halten.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":900,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt m\u00fcssen wir das alles ausbaden! Das wird ja immer doller!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":901,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir k\u00f6nnen das aufrechnen; das s\u00e4he aber schlecht f\u00fcr euch aus.\n\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke redet jetzt der Kollege Dr. Andr\u00e9 Hahn.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795276,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":903,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe leider nicht genug Redezeit, um den ganzen Unfug zu korrigieren, den Frau Warken eben gesagt hat. Fakt ist: Ohne diesen Untersuchungsausschuss h\u00e4tte die \u00d6ffentlichkeit nie erfahren, dass nicht nur die NSA, sondern auch der BND in nennenswerten Gr\u00f6\u00dfenordnungen europ\u00e4ische Partner und Verb\u00fcndete ausspioniert hat. Ich verweise diesbez\u00fcglich auf die \u00f6ffentliche Erkl\u00e4rung des Parlamentarischen Kontrollgremiums vom 16. Dezember 2015. Wenn darin davon gesprochen wird, dass lediglich bei einem Drittel der vom Kontrollgremium untersuchten Selektoren, also der zu Abh\u00f6rzwecken verwendeten Suchbegriffe, die beim BND im Einsatz waren, ein klarer Bezug zum Auftragsprofil der Bundesregierung erkennbar war, dann bedeutet das zugleich, dass rund zwei Drittel, also mehrere Tausend Suchbegriffe, mindestens umstritten und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig - viele davon auch klar rechtswidrig - waren. In den Abh\u00f6ranlagen des BND liefen zu Hoch-Zeiten mehr als 13 Millionen Suchbegriffe der NSA, also Namen, Telefonnummern, E\u001eMail-Adressen usw. Dass es so viele Terroristen oder Waffenschieber gibt, glaubt wohl nicht einmal die Bundeskanzlerin.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795278,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":905,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Aufgrund der Geheimhaltungsregeln darf ich zum Umfang und zu den konkret Betroffenen der Abh\u00f6rma\u00dfnahmen leider nichts Konkretes sagen. Aber ich wiederhole meine Frage an die Bundesregierung, ob es \u00fcberhaupt ein Land in der Europ\u00e4ischen Union gibt, dessen Regierung der BND nicht ausspioniert hat. Hier ist \u00fcber Jahre hinweg vieles v\u00f6llig aus dem Ruder gelaufen. Ich bedauere sehr, dass auch das neue BND-Gesetz dieser Entwicklung keinen klaren Riegel vorgeschoben hat.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795280,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":907,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Massive Kritik an der Arbeit des BND kam \u00fcbrigens nicht nur von der Opposition, sondern auch von der Bundesdatenschutzbeauftragten. Der entsprechende Bericht ist bis heute als Geheim eingestuft, jedoch auf netzpolitik.org nachzulesen.\n\nV\u00f6llig unzureichend sind die personellen Konsequenzen aus dem NSA\/BND-Skandal. Koalition und Bundesregierung haben sich am Ende darauf geeinigt, dass es zwei Schuldige f\u00fcr die gesamte Misere gibt, n\u00e4mlich den ehemaligen BND-Pr\u00e4sidenten Schindler und den fr\u00fcheren Kanzleramtschef Pofalla. Das ist sehr praktisch und bequem; denn beide sind nicht mehr im Amt. Schuld am offenkundigen Versagen haben aber viel mehr Zust\u00e4ndige, die ihrer Kontrollpflicht nicht einmal ansatzweise nachgekommen sind. Dies betrifft insbesondere die Dienst- und Fachaufsicht im Bundeskanzleramt. Dort sitzen alle Leute noch auf ihren Posten, angefangen von der Kanzlerin \u00fcber den Staatssekret\u00e4r bis zum Abteilungsleiter, obwohl sie str\u00e4flich versagt haben. Hier muss es dringend Ver\u00e4nderungen geben, sp\u00e4testens nach der anstehenden Bundestagswahl.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795282,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":909,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine letzte Bemerkung. Ich bin jetzt seit 23 Jahren Abgeordneter, zun\u00e4chst im Landtag, jetzt im Bundestag. Mehr als elf Jahre davon war ich in diversen Untersuchungsaussch\u00fcssen t\u00e4tig und habe dort vieles erlebt. Noch nie jedoch hatte ich einen Ausschussvorsitzenden wie Patrick Sensburg, einen Mann, der derart arrogant und ignorant agiert, der sich \u00fcber demokratische Gepflogenheiten hinwegsetzt und Oppositionsrechte missachtet,","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":910,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frechheit!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":911,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"der vor dem Abschlussbericht in einem Buch aus Akten berichtet und Zeugen verunglimpft. Ein solcher Mann sollte nie wieder einen Ausschuss in diesem Haus leiten d\u00fcrfen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795286,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":913,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Susanne Mittag das Wort.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795288,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":915,"sitzung":242,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Nach nunmehr dreieinhalb Jahren kommen wir heute mit dieser Debatte - sie ist ja schon richtig schwungvoll - zum Abschluss des Untersuchungsausschusses. Auch wenn die letzten Meldungen aus dem Ausschuss etwas konfliktreich waren, so haben wir doch insgesamt - es ist schon erw\u00e4hnt worden - \u00fcber 581 Stunden, die der Ausschuss getagt hat, zusammengearbeitet, und zwar ziemlich gut und manchmal sogar sehr gut; nicht dass das in Vergessenheit ger\u00e4t.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":916,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Ihnen ging das auch!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":917,"sitzung":242,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke.\n\nBei allen unterschiedlichen Sichtweisen und Bewertungen war unser Ziel immer, aufzukl\u00e4ren, auch wenn sich die Vorgehensweise manchmal unterschied. Aber am Ende muss man sagen: Wir haben mehr \u00fcber die Arbeit unserer Nachrichtendienste erfahren als \u00fcber die Arbeit der Five Eyes. Dies gilt besonders f\u00fcr den Namensgeber des Ausschusses - diesen Namen konnten wir leider nicht mehr \u00e4ndern; er hatte sich schon gepr\u00e4gt - oder den britischen Geheimdienst. Dort gab es regierungsseitig so gut wie gar keinen Willen zur Zusammenarbeit.\n\nEbenfalls keine Kooperationsbereitschaft zeigten in diesem Zusammenhang allerdings die angeblich sehr kooperativen Firmen wie Facebook, Apple, Microsoft oder Google. Es sollte die Frage gekl\u00e4rt werden, in welchem Rahmen sie den US-Geheimdiensten zuarbeiten oder sogenannte Backdoors zur Verf\u00fcgung stellen. Nachdem wir die Vorstandsvorsitzenden dieser Firmen als Zeugen vor den Ausschuss geladen hatten, wurden die Zusagen zum Erscheinen immer vager. Zum Schluss wollten sie nur noch einem gemeinsamen, unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit stattfindenden einst\u00fcndigen Informationsgespr\u00e4ch zustimmen. Das ist aber keine verwertbare Zeugenaussage, das ist ein Kaffeekr\u00e4nzchen, und darauf haben wir verzichtet.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795292,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":919,"sitzung":242,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen als Untersuchungsausschuss ausl\u00e4ndische Zeugen leider nicht zu einer Aussage in Deutschland zwingen oder herzitieren; aber jeder kann jetzt seine eigenen Schl\u00fcsse daraus ziehen, was das zu bedeuten hat.\n\nDoch zur\u00fcck zu unseren Diensten. Eine der gro\u00dfen \u00dcberraschungen war hierbei f\u00fcr uns, dass der sogenannte 360-Grad-Blick der Spionageabwehr, der sich verfestigt hatte, bis zu den Snowden-Ver\u00f6ffentlichungen so gut wie gar nicht praktiziert wurde. Russland, China und noch einige andere einschl\u00e4gige L\u00e4nder standen bis vor kurzem mit weitem Abstand im Zentrum der Arbeit der zust\u00e4ndigen Abteilung; das ist auch v\u00f6llig richtig und soll \u00fcberhaupt nicht ge\u00e4ndert werden. Aber f\u00fcr den Rest der Welt, circa 155 Staaten, war nur ein einziges Referat zust\u00e4ndig. Das hei\u00dft, nur wenige Mitarbeiter warfen ein Auge auf die Aktivit\u00e4ten unserer Partner, auch aus den sogenannten Five-Eyes-Staaten. Das bedeutet f\u00fcr die Praxis, dass sich kaum jemand aktiv um Aufkl\u00e4rung bem\u00fchen konnte, sondern dass man sich darauf beschr\u00e4nkte, Hinweisen Dritter, anderer Bundesbeh\u00f6rden oder ausl\u00e4ndischer Partner auf verd\u00e4chtige Aktivit\u00e4ten nachzugehen. Das war aber bei der Personaldecke nur begrenzt m\u00f6glich.\n\nDer ehemalige Pr\u00e4sident des BND, Herr Schindler, hat recht eindr\u00fccklich geschildert, dass auch die Nachrichtendienste befreundeter Staaten ihre eigenen nationalen Interessen verfolgen. Sie sind keine Freunde, sondern Partner, und auch auf die muss ein wachsames Auge geworfen werden; das war allen klar. Ich sage extra: Allen war das die ganze Zeit klar.\n\nEin weiteres Problem im BND, das immer wieder auftauchte, waren eklatante M\u00e4ngel bei den Dienst- und Meldewegen. Das h\u00f6rt sich ein bisschen dr\u00f6ge an, ist aber ziemlich wichtig. Teilweise hatten wir den Eindruck, dass es eine gl\u00e4serne Decke gibt, durch die Informationen nach oben \u00fcberhaupt nicht durchdringen. Als zum Beispiel Sachbearbeiter richtigerweise erkannten, dass NSA-Selektoren problematisch sind, versickerte die Warnung in der Hierarchie, zwar nicht ungeh\u00f6rt, aber ohne Konsequenzen. Die Information gelangte wohl nie bis zur Hausleitung und schon gar nicht ins zust\u00e4ndige Kanzleramt. Umgekehrt fragten aber auch Kanzleramt oder Minister niemals proaktiv nach. Das h\u00e4tte aber zur Dienst- und Fachaufsicht geh\u00f6rt, auch auf diesen Entscheidungsebenen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795294,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":921,"sitzung":242,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":1609.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutlich wurde weiter, dass es bei den NSA-Selektoren oft an einer Dokumentation \u00fcber deren Herkunft und Zweck fehlte. Auch die Daten\u00fcbermittlung an andere Nachrichtendienste wurde nicht ausreichend dokumentiert. Bei entsprechenden Nachfragen in der Zeit des Untersuchungsausschusses wurde von der NSA eine gro\u00dfe Anzahl der Selektoren kommentarlos zur\u00fcckgezogen - erst in der Zeit des Untersuchungsausschusses! Die rechtlichen Voraussetzungen fehlten offenbar. Kaum vorstellbar ist, dass der Abteilungsleiter und der Pr\u00e4sident des BND erst durch den Beweisbeschluss des Untersuchungsausschusses im M\u00e4rz 2015 \u00fcber umfangreiche Deaktivierungen problematischer NSA-Selektoren informiert wurden. Das ist ein klassischer Fall fehlender Kultur, zu remonstrieren.\n\nOffenbar wurde die M\u00f6glichkeit, dass das bekannt wird und in einem parlamentarischen Untersuchungsausschuss landet, nicht ansatzweise in Betracht gezogen. Dabei geht es nicht um die Schuldfrage bei Sachbearbeitern, sondern um den F\u00fchrungsstil und die Gesamtverantwortlichkeit der Leitungsebene des BND. Immer wieder h\u00f6rten wir die Aussage von Zeugen, dass sie den Eindruck hatten, dass Hinweise und Problemmeldungen offenbar nicht gewollt waren bzw. dass nach Hinweisen nichts passierte. Dieses Abschotten von Problemlagen setzte sich \u00fcber alle F\u00fchrungsebenen hinweg bis ins Kanzleramt fort.\n\nBei sich abrupt \u00e4ndernden Weltlagen, sich rasant entwickelnden technischen M\u00f6glichkeiten und neuen Bedrohungen sind eine schnelle Anpassung und Reaktion des BND und anderer Beh\u00f6rden unter Beachtung von Grundrechten jedoch von entscheidender Bedeutung f\u00fcr unsere Sicherheit. Das Potenzial zur Aufgabenerf\u00fcllung ist da. Im Bereich der Struktur und der sogenannten Unternehmenskultur gibt es da aber noch richtig viel Luft nach oben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795296,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":923,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Dr. Konstantin von Notz das Wort.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":924,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was wir als Untersuchungsausschuss betrachtet haben, war ein Ausschnitt, ein Ausschnitt dessen, was deutsche Dienste machen, ein Ausschnitt dessen, was international passiert. Man muss sich schon sehr dumm stellen, wenn man nicht erkennen k\u00f6nnen will: Was in Bad Aibling und in Frankfurt auf der Glasfaser passiert, der Abgriff von Milliarden Verkehrsdaten und Inhaltsdaten, passiert an Dutzenden, vielleicht an Hunderten anderer Kabelans\u00e4tze weltweit durch die Five Eyes. Was, bitte sch\u00f6n, soll das anderes sein als anlasslose Massen\u00fcberwachung, meine Damen und Herren?","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795299,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":926,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie das hier heute noch sch\u00f6nzureden versuchen, Frau Kollegin Warken, zeigt, dass die Gro\u00dfe Koalition bei dem sensiblen Thema \u201ePrivatsph\u00e4re in der digitalen Welt\u201c","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":927,"sitzung":242,"speaker":"Nina Warken [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Realistisch ist!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":928,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"nicht Teil der L\u00f6sung, sondern leider Teil des Problems ist.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795303,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":930,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der BND und fr\u00fchere Bundesregierungen haben sich rechtswidrig verhalten. Sie haben massiv gegen die Verfassung, n\u00e4mlich gegen Artikel 10, versto\u00dfen. Sie haben illegale Datenbanken errichtet und diese genutzt. Sie haben die Schutzpflicht des Staates gegen\u00fcber den B\u00fcrgern und den deutschen Unternehmen verletzt. Sie haben systematisch die parlamentarische Kontrolle hintergangen. Das alles sind keine Kavaliersdelikte, sondern schwerwiegende Verst\u00f6\u00dfe. Sie wurden nicht fahrl\u00e4ssig, sondern vors\u00e4tzlich begangen. Denn die Akten zeigen: Es gab durchaus intern, auch im BND und auch im Bundeskanzleramt, sehr kritische Stimmen, die aber einfach ignoriert wurden.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795305,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":932,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So viel wir hier an diesem Tag auch kritisieren, will ich an dieser Stelle mit Blick auf diese kritischen Stimmen einmal klipp und klar sagen: Herzlichen Dank denjenigen, die die Bedenken vorgetragen haben!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795307,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":934,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bedenken wurden nur leider vom Tisch gewischt.\n\nIhre \u201eAlles ist gut\u201c-Attit\u00fcde, die hier latent r\u00fcberkommt, ist g\u00e4nzlich fehl am Platz; das will ich an einem Beispiel deutlich machen, n\u00e4mlich am Bericht der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit. Die Datenschutzbeauftragte als zust\u00e4ndige Kontrollbeh\u00f6rde hat nach Snowden den BND gepr\u00fcft, mehrere Monate gegen massivste Widerst\u00e4nde. Sie hat einen verheerenden Bericht geschrieben: Verfassungsverst\u00f6\u00dfe, illegale Datenbanken, grobe Rechtswidrigkeiten - alles allein in Bad Aibling. Die gro\u00dfkoalition\u00e4re Bundesregierung hat sich nicht entbl\u00f6det, diesen Bericht einfach als Geheim einzustufen und ihn bis heute zu ignorieren, statt diese Dinge anzunehmen und zu sagen: Wir haben verstanden, wir korrigieren. - So geht es nicht in einem Rechtsstaat, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795309,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":936,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Ausschuss war wichtig, und er hat sich gelohnt. Snowdens Ver\u00f6ffentlichungen haben sich - der Kollege Str\u00f6bele hat das gesagt - vollumf\u00e4nglich best\u00e4tigt. Wir haben aufgekl\u00e4rt, dass der BND Teil der globalen Massen\u00fcberwachungsmaschinerie ist. Auch das hochproblematische Gesch\u00e4ft mit den Selektoren w\u00e4re mit all seinen rechtlichen Problemen niemandem au\u00dferhalb des Dienstes bekannt, h\u00e4tte unser Ausschuss nicht so gut gearbeitet.\n\nIhr Trostpflaster, liebe Gro\u00dfe Koalition, die vermeintlich bahnrechende Reform des BND-Gesetzes, ist nichts anderes als der kl\u00e4gliche Versuch der nachtr\u00e4glichen Legalisierung der abgr\u00fcndigen Praxis der Fernmeldeaufkl\u00e4rung und des Aussp\u00e4hens unter Freunden der letzten Jahre.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":937,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch absurd!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":938,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Reform ist offenkundig verfassungswidrig und legalisiert genau das, von dem Sie sagen, dass es nie stattgefunden hat, n\u00e4mlich die anlasslose Massendatenerfassung. Das wird nicht durchtragen. Ich sage Ihnen, Herr Fritsche: So ist der n\u00e4chste Skandal vorprogrammiert.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795313,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":940,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Demokratien zeichnen sich dadurch aus, dass Parlamente Fehlentwicklungen korrigieren. Diese Korrektur sind Sie unserem Land bis heute schuldig. Dabei geht es um nicht mehr und nicht weniger als die Privatsph\u00e4re und die Vertraulichkeit der Kommunikation im digitalen Raum. Die Debatte hat Edward Snowden angesto\u00dfen, wir haben sie weiter vorangebracht, aber sie ist noch lange nicht zu Ende.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795315,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":942,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Tankred Schipanski.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795317,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":944,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Konstantin von Notz, zun\u00e4chst einmal will ich mich gegen den Begriff verwahren, dass wir als Gro\u00dfe Koalition \u201eentbl\u00f6det\u201c sind in Bezug auf den Bericht der Datenschutzbeauftragten.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":945,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wiederholung macht es nicht besser, habe ich gelernt, Tankred!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":946,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann juristische Sachverhalte unterschiedlich einsch\u00e4tzen. Man hat dazu auch unterschiedliche juristische Auffassungen. Das haben wir in der Tat; aber das hat nichts mit \u201eentbl\u00f6det\u201c zu tun.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795321,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":948,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das N\u00e4chste sind die Vorw\u00fcrfe von Herrn Hahn gegen\u00fcber dem Ausschussvorsitzenden.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":949,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle richtig!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":950,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das finde ich unm\u00f6glich, und das ist \u00fcberhaupt nicht richtig. Es war eine neutrale und angemessene Ausschussleitung \u00fcber viele Jahre. Lieber Patrick, vielen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795325,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":952,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf das Verfahren eingehen. In der letzten Legislatur war ich im NSU-Untersuchungsausschuss. Ich muss sagen: Es gab dort einen gemeinsamen Aufkl\u00e4rungswillen, eine ganze Menge Kollegialit\u00e4t, einstimmige Beschl\u00fcsse, konstruktive Zeugenvernehmungen. Das habe ich in diesem Ausschuss ein ganzes St\u00fcck vermisst.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":953,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"An wem lag denn das?","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":954,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der ersten Sitzung dieses Ausschusses wurde schnell klar, dass ein konstruktives und strukturiertes Zusammenwirken von Opposition und Koalition nicht gewollt ist. Von Anfang an war es Konfrontation, Misstrauen, Verschw\u00f6rung aufseiten der Opposition, angeheizt durch diverse Ver\u00f6ffentlichungen nicht nur via Zeitungen und Zeitschriften, sondern auch via Buchver\u00f6ffentlichungen wie Geheimer Krieg oder Der NSA-Komplex, allesamt Ver\u00f6ffentlichungen, welche die Snowden-Ver\u00f6ffentlichungen ungepr\u00fcft zur Grundlage ihrer Berichterstattung gemacht haben. Das ist im \u00dcbrigen ein ganz klarer Versto\u00df gegen die journalistische Sorgfaltspflicht, lieber Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":955,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wo ist da was falsch?","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":956,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Denkfehler machte die Mehrheit der Ausschussmitglieder nicht. Wir hinterfragten ver\u00f6ffentlichte Skizzen und Papiere nach Plausibilit\u00e4t. Wir nutzten verschiedene Arten von Beweismitteln, ob Zeugen, Sachverst\u00e4ndige, Urkunden. Dabei gab es immer eine intensive Zusammenarbeit mit der Bundesregierung. Eine Blockadehaltung konnte ich nicht feststellen. Wenn man Material von Diensten haben will - das haben Sie auch schon in anderen Untersuchungsaussch\u00fcssen erlebt -, dann wird bei eingestuftem Material selbstverst\u00e4ndlich geschw\u00e4rzt. Wir haben festgestellt, dass die in den Snowden-Dokumenten beschriebenen Methoden und Programme wie Tempora und Prism nach Expertenmeinung zwar grunds\u00e4tzlich technisch nachvollziehbar sind. Aber ihre Funktionalit\u00e4t konnten wir aufgrund des fragmentarischen Charakters der Dokumente nicht als seri\u00f6s bewerten.\n\nDer Vorwurf der Wirtschaftsspionage wurde ausger\u00e4umt. Der Vorwurf des Ringtausches wurde ausger\u00e4umt. Der Vorwurf, der hier im Raum stand, das No-Spy-Abkommen habe es nie gegeben, wurde ausger\u00e4umt. Der Vorwurf eines geheimen Krieges wurde ausger\u00e4umt.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":957,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":958,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kollegin Warken hat auf die falsche Berichterstattung des Spiegel mit den 500 Millionen Metadaten im Jahr 2013 hingewiesen. Sie haben es richtiggestellt, Frau Kollegin Warken. Ich kann nur sagen: Der Spiegel war nicht das einzige Medium, das hier nicht korrekt berichtet hat.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795333,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":960,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eL\u00fcgenpresse\u201c!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":961,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das alles sind Fakten, die wir aufgekl\u00e4rt haben, und Fakten sind keine Skandale. Aber bis zur letzten Minute - wir erleben das heute - wird von Linken und Gr\u00fcnen nur skandalisiert. Sinn und Zweck eines Untersuchungsausschusses ist es aber nicht, sich in Parallelwelten zur\u00fcckzuziehen, Verschw\u00f6rungstheorien aufzubauen und grunds\u00e4tzlich allen Leuten zu misstrauen. Sinn und Zweck war es, die Vorw\u00fcrfe von Edward Snowden zu pr\u00fcfen. Insbesondere der Vorwurf der massenhaften, anlasslosen \u00dcberwachung deutscher Staatsb\u00fcrger durch Nachrichtendienste der sogenannten Five Eyes war und ist falsch.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795336,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":963,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleiches gilt f\u00fcr die behauptete massenhafte, anlasslose \u00dcberwachung durch den BND. Auch die Zusammenarbeit des BND mit anderen Nachrichtendiensten auf Basis einer Rechtsgrundlage ist zul\u00e4ssig und geboten und ist kein Skandal. Ich bin erschrocken, dass Linke und Gr\u00fcne ganz bewusst fehlinterpretieren und verzerren und so gemeinsam mit manchen Medienvertretern die Menschen bewusst in die Irre f\u00fchren,","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":964,"sitzung":242,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eL\u00fcgenpresse\u201c!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":965,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"verunsichern und Misstrauen s\u00e4en. Das erleben wir auch heute wieder in dieser Debatte.\n\nNachrichtendienste haben eine wichtige Aufgabe in unserem Interesse, n\u00e4mlich die Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit. Wir sollten die Nachrichtendienste dabei unterst\u00fctzen und ihnen gerade in Zeiten terroristischer Bedrohungen die notwendigen politischen Rahmenbedingungen geben.\n\nMich hat insbesondere der Umgang mit eingestuftem Material besorgt, das st\u00e4ndige Durchstechen, insbesondere auch bei der Problematik der Selektoren. Hier war es kein Skandal, eine unabh\u00e4ngige sachverst\u00e4ndige Vertrauensperson einzuf\u00fchren. Das hatten wir in \u00e4hnlicher Art und Weise bereits im NSU-Ausschuss; es war das sogenannte Auge des Ausschusses.\n\nNina Warken hat auf die Posse um die Snowden-Ladung hingewiesen. Wir waren bereit, den Zeugen zu h\u00f6ren. Der Zeuge hat den Ausschuss missachtet. Er ist nicht gekommen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":966,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollten talken!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":967,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tten Sie ihn doch mal hierher geladen! Sie haben ihn ja nicht geladen!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":968,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er l\u00e4sst sich auf die CeBIT und \u00fcberallhin schalten, nur mit uns wollte er nicht sprechen.\n\nLieber Konstantin von Notz, dem Geschrei von Linken und Gr\u00fcnen bezogen auf mutma\u00dfliche Rechtswidrigkeit in dem Zusammenhang haben das Bundesverfassungsgericht und der BGH eine ganz klare Absage erteilt. Viermal hat die Opposition vor den h\u00f6chsten deutschen Gerichten verloren. Die Drohgeb\u00e4rden nach dem Motto \u201eWir gehen nach Karlsruhe, alles rechtswidrig, alles schlimm\u201c sind pure Show, um Aufmerksamkeit zu erlangen, und bedeuten eine nicht gerechtfertigte Skandalisierung.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795343,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":970,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Sie ermuntern, diesen Bericht zu lesen. Ich m\u00f6chte Sie ermutigen, weiterhin die Balance zwischen Freiheit und Sicherheit zu wahren. Ich m\u00f6chte zum Abschluss auch Danke sagen an die Mitarbeiter unserer Nachrichtendienste, die eine gute Arbeit im Interesse einer hohen Sicherheit leisten.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":971,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mann, Mann, Mann!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":972,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795347,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":974,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Jens Zimmermann das Wort.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795349,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":976,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach der Rede meines Vorredners k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen: Alles super, alles dufte! Der Ausschuss hat gut gearbeitet. Wir haben vor allem herausbekommen, dass alles richtig gemacht wurde und nichts passiert ist. Warum eigentlich die ganze Aufregung?","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":977,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Tim Ostermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":1420.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat keiner behauptet!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":978,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das w\u00e4re ein falscher Eindruck. Wir haben viel gearbeitet, wir haben viel aufgekl\u00e4rt, aber wir haben auch festgestellt, dass nicht alles gut gelaufen ist.\n\nWas man an der Rede merken kann, ist, dass uns in der Ausschussarbeit bisher ein Aspekt gefehlt hat, n\u00e4mlich nachempfinden zu k\u00f6nnen, wie das so war im Sp\u00e4tsommer 2013, wie die Atmosph\u00e4re ist, wenn eine solche Krise auftaucht, w\u00e4hrend man mitten im Wahlkampf ist. In dieser Woche haben wir das, glaube ich, gut sp\u00fcren k\u00f6nnen. Insofern will ich einmal auf die politische Dimension unserer Arbeit eingehen.\n\nDa ist die Aussage der Kanzlerin, die wir immer wieder geh\u00f6rt haben: \u201eAbh\u00f6ren unter Freunden, das geht gar nicht\u201c, und da ist die Frage, was da eigentlich so gelaufen ist. Wir haben es heute in der Debatte schon geh\u00f6rt: Wir haben auch herausgefunden, dass es eine Strategie ist, die politisch Verantwortlichen nach M\u00f6glichkeit gar nicht erst zu informieren; denn was man nicht wei\u00df, macht einen nicht hei\u00df. Am Ende kann man dann glaubhaft dementieren, irgendetwas gewusst zu haben. Das ist aber keine effektive Kontrolle der Geheimdienste. Wenn wir der Meinung sind, dass wir in Deutschland Nachrichtendienste ben\u00f6tigen - und wir sind dieser Meinung -, dann m\u00fcssen wir auch der politischen Kontrolle nachkommen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795353,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":980,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke an eine denkw\u00fcrdige Ausschusssitzung, zu der der damalige Kanzleramtschef Pofalla als Zeuge geladen war, der seine Zeit vor allem damit verbrachte, Mitglieder des Ausschusses von vorne bis hinten zu beschimpfen, aber nicht wirklich zur Aufkl\u00e4rung beitragen konnte.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":981,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie das Protokoll noch mal durch, Herr Zimmermann! Ich habe es mir noch mal angesehen in Vorbereitung der Debatte!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":982,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, das Protokoll hebe ich mir auf, Herr Kollege; denn das ist wirklich ein Beispiel daf\u00fcr, wie man es nicht macht.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795357,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":984,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Volksmund sagt: \u201eHunde, die bellen, bei\u00dfen nicht\u201c; aber Herrn Pofalla haben wir irgendwie auf dem falschen Fu\u00df erwischt. Ich erinnere an eine andere denkw\u00fcrdige Sitzung im PKGr in der Wahlkampfzeit, nach der sich Herr Pofalla hingestellt und den ganzen Skandal f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt hatte. Jetzt stellen wir vier Jahre sp\u00e4ter hier im Deutschen Bundestag fest, dass es doch einen Skandal gab.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":985,"sitzung":242,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie mal das Protokoll!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":986,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die politische Dimension dieses Untersuchungsausschusses, die sich nicht einfach so vom Tisch wischen l\u00e4sst, wie Sie das eben versucht haben.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795361,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":988,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD - und das wiederhole ich gerne - ziehen folgende politische Lehre aus den Vorkommnissen: Wenn wir zu dem Ergebnis kommen, dass wir Nachrichtendienste brauchen, um unser Land zu sch\u00fctzen, dann ist es Aufgabe des Parlaments und Aufgabe der Regierung, die Nachrichtendienste effektiv zu kontrollieren. Das m\u00fcssen wir dem kommenden Deutschen Bundestag und der kommenden Bundesregierung mit auf den Weg geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795363,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":990,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Tim Ostermann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795365,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":992,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":1420.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Abschluss der Arbeit des 1. Untersuchungsausschusses ist viel Staub aufgewirbelt worden, auch in der heutigen Debatte. Wir sollten aber den Blick auf die erzielten Ergebnisse richten und uns diesen Blick nicht vernebeln lassen. Darum m\u00f6chte ich mich bei meinen Ausf\u00fchrungen als elfter und letzter Redner auf einige Ma\u00dfnahmen konzentrieren, die der Ausschuss empfiehlt bzw. \u00fcberwiegend schon angesto\u00dfen hat.\n\nAls Konsequenz aus der Arbeit des Untersuchungsausschusses fand eine intensive Auseinandersetzung \u00fcber technische, personelle und rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Arbeit unserer Nachrichtendienste statt. Die Koalition hat umfassende Reformen beschlossen, vor allem die des Bundesnachrichtendienstgesetzes. Ich will noch einmal daran erinnern: Bis zum Inkrafttreten der Novelle gab es keine gesetzliche Spezialregelung f\u00fcr die \u00dcberwachung der Telekommunikation von Ausl\u00e4ndern im Ausland durch den BND. Jetzt ist auch gesetzlich gekl\u00e4rt, dass dem BND eine Erhebung solcher Daten unter bestimmten Voraussetzungen gestattet ist: Die Erhebung muss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und dem Auftragsprofil der Bundesregierung entsprechen. F\u00fcr Suchbegriffe mit EU-Bezug gelten hohe H\u00fcrden. BND-Spitze und Bundeskanzleramt werden in die Verantwortung genommen. F\u00fcr alle Erhebungen ist eine Anordnung des Bundeskanzleramtes notwendig, und diese Anordnungen m\u00fcssen dann auch noch von einem neu eingerichteten Kontrollgremium, dem sogenannten Unabh\u00e4ngigen Gremium, genehmigt werden.\n\nMit der Reform wurde auch f\u00fcr die Mitarbeiter des Bundesnachrichtendienstes Rechtssicherheit geschaffen. Mir ist wichtig, zu sagen: Die Mitarbeiter der Nachrichtendienste sind ein ganz entscheidender Faktor. Ohne Frage: Es gab gerade beim BND Fehlverhalten, das abgestellt werden musste und auch abgestellt wurde. Dies rechtfertigt aber nicht, die Mitarbeiter unserer Nachrichtendienste in ein bestimmtes Licht zu r\u00fccken. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir als Union stehen hinter unseren Nachrichtendiensten und ihren Mitarbeitern; denn wir sind f\u00fcr die schwierige Arbeit, die sie f\u00fcr uns alle leisten, au\u00dferordentlich dankbar.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795367,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":994,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":1420.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Spionageabwehr wurde neu ausgerichtet. Eine Privilegierung von bestimmten Nachrichtendiensten findet nicht mehr statt. Wir schauen nun grunds\u00e4tzlich allen auf die Finger. Zur Wahrheit geh\u00f6rt allerdings auch, dass die personelle Aufstockung zwar erfolgt ist, sie aber vermutlich nicht ausreichen wird, um dauerhaft einen 360-Grad-Blick zu gew\u00e4hrleisten. Wenn wir dies w\u00fcnschen - und ich nehme an, das w\u00fcnschen wir uns alle -, brauchen wir wohl eine weitere Aufstockung. Angesichts der derzeit noch begrenzten Ressourcen liegen daher die Schwerpunkte der Spionageabwehr weiterhin nicht bei den Five-Eyes-Staaten; die Schwerpunkte liegen vielmehr bei Russland, China, Nordkorea, der T\u00fcrkei, dem Iran und anderen Staaten des Nahen und Mittleren Ostens, und das ist auch richtig so, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":995,"sitzung":242,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Da bin ich mir bei Pr\u00e4sident Trump mal nicht so sicher!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":996,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So haben sie es nicht gesagt!","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":997,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":1420.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aussp\u00e4hen unter Freunden ist h\u00f6chst problematisch. Aussp\u00e4haktivit\u00e4ten von nicht befreundeten Staaten bringen aber weit h\u00f6here Risiken mit sich.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795372,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":999,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":1420.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum wird uns vonseiten der Opposition ein schiefes Bild pr\u00e4sentiert, wenn mit dem Finger vor allem in Richtung der USA und der anderen Five-Eyes-Staaten gezeigt wird. Die Aktivit\u00e4ten der von mir eben genannten Staaten m\u00fcssen uns weitaus gr\u00f6\u00dfere Sorgen bereiten.\n\nZuletzt m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass die Koalition auch die parlamentarische Kontrolle effektiver gemacht hat. Das Parlamentarische Kontrollgremium wird durch einen St\u00e4ndigen Bevollm\u00e4chtigten und einen entsprechenden administrativen Unterbau gest\u00e4rkt. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass die Kontrollarbeit des Gremiums durch diese qualifizierte Zuarbeit - und jetzt zitiere ich den Abschlussbericht - \u201eaktiver, systematischer und schlagkr\u00e4ftiger\u201c wird.\n\nIch finde, wir haben aus der Aufkl\u00e4rungsarbeit des Untersuchungsausschusses die richtigen Schl\u00fcsse gezogen. Wir haben die notwendigen Reformen unserer Nachrichtendienste durchgesetzt. Daneben haben wir auch die Kontrolle der Dienste reformiert. Und wir haben die Gefahren in den Blick genommen, die durch Spionageaktivit\u00e4ten f\u00fcr Staat, Wirtschaft und Gesellschaft entstehen. Gleichzeitig sind wir der D\u00e4monisierung der Nachrichtendienste durch die Opposition durch eine konsequente, aber an der Sache orientierte Aufarbeitung entgegengetreten.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795374,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tim-ostermann\/archive\/214701","sequence":1001,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":1420.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles in allem ist das ein Ergebnis, mit dem man zufrieden sein kann. Und wir, die Union - das darf ich abschlie\u00dfend sagen -, sind mit dem Ergebnis zufrieden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795376,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1003,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des 1. Untersuchungsausschusses auf Drucksache 18\/12850. Der Ausschuss empfiehlt, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe auf den Tagesordnungspunkt 5:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Agnieszka Brugger, Katja Keul, Dr. Tobias Lindner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nR\u00fcstungsexporte endlich reduzieren - Frieden, Sicherheit und Menschenrechte bei den Entscheidungen st\u00e4rken\n\nDrucksache 18\/12825\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. Gibt es dagegen Widerspruch? - Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nDann darf ich Sie bitten, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache, und das Wort hat Katja Keul f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 4 Bericht des 1. Untersuchungsausschusses (NSA)","top_id":15412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1004,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kriegswaffenexporte in Spannungsgebiete gef\u00e4hrden die deutschen Sicherheitsinteressen und bef\u00f6rdern die Eskalation bewaffneter Konflikte. Die Grunds\u00e4tze der Bundesregierung sind nicht geeignet, diese zu unterbinden. Ich will Ihnen dies anhand von drei aktuellen Beispielen vor Augen f\u00fchren.\n\nErstes Beispiel: Als wir in der letzten Legislatur den geplanten Export der Kriegsschiffe der Firma L\u00fcrssen an Saudi-Arabien kritisierten, haben CDU und FDP immer abgewiegelt. Das seien doch nur harmlose Patrouillenboote, die zur K\u00fcstenwache eingesetzt w\u00fcrden. Heute sterben Tausende von Menschen - vor allem Kinder und Alte - im Jemen an Hunger und Cholera, weil Saudi-Arabien das Land nicht nur bombardiert, sondern auch von der Seeseite her blockiert, sodass keine Medikamente und Lebensmittel die Menschen mehr erreichen. Die Lage ist unertr\u00e4glich, und sie belegt, dass das Genscher-Zitat \u201eAlles was schwimmt, geht\u201c falsch ist.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795379,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1006,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kriegsschiffe wurden in dieser Legislatur genehmigt, und zwar von Wirtschaftsminister Gabriel, der angetreten war, R\u00fcstungsexporte restriktiver zu handhaben.\n\nDas zweite Beispiel ist Katar. Seit Wochen erleben wir eine Eskalation zwischen den Staaten der Arabischen Halbinsel mit der totalen Blockade von Katar durch die Nachbarl\u00e4nder, die ja nach Presseberichten sogar eine Invasion der Halbinsel planten.\n\nAu\u00dfenminister Gabriel warnt vor einem Krieg in der Region. Als wir ihn aber vor zwei Jahren aufforderten, die Genehmigung f\u00fcr 62 Leopard-Kampfpanzer nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz zu widerrufen, die Schwarz-Gelb vor der Bundestagswahl 2013 noch schnell erteilt hatte, weigerte er sich. Er begr\u00fcndete dies damals ausdr\u00fccklich nicht mit drohenden Schadensersatzanspr\u00fcchen der R\u00fcstungsindustrie, sondern ausschlie\u00dflich mit der sicherheitspolitischen Lage. Da kann man mal sehen, wie schnell sich die Sicherheitslage \u00e4ndern kann.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795381,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1008,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um ein Haar h\u00e4tten sich letzte Woche saudische Kriegsschiffe, made by L\u00fcrssen, und katarische Panzer, made by Krauss-Maffei Wegmann, gegen\u00fcbergestanden. Einmal mehr ist bewiesen: Deutsches Kriegsger\u00e4t hat in Drittstaaten nichts zu suchen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795383,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1010,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch innerhalb des NATO-B\u00fcndnisses gibt es gef\u00e4hrliche Entwicklungen, weshalb auch die T\u00fcrkei deutsche Panzer immer nur mit Auflagen bekommen hat. Nun will Erdogan endlich eigene Panzer bauen, die er nach Gutd\u00fcnken auch gegen die eigene Bev\u00f6lkerung einsetzen kann. Daf\u00fcr braucht er Geld und technische Unterst\u00fctzung. Beides bekommt er: das Geld aus Katar und die technische Unterst\u00fctzung von Rheinmetall. Die Bundesregierung meint, das ginge sie alles nichts an, weil Rheinmetall weder Schrauben noch Blaupausen exportiert, sondern nur eigenes Personal. Und tats\u00e4chlich hat das deutsche Kontrollregime da eine L\u00fccke, so gro\u00df wie ein Scheunentor.\n\nWir Gr\u00fcne fordern ein R\u00fcstungsexportkontrollgesetz; dieses muss auch Dienstleistungen im R\u00fcstungs- und Entwicklungsbereich erfassen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795385,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1012,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Export von sensiblem Know-how kann nicht allen Ernstes unreguliert bleiben. Gabriel hat zwar immerhin eine Kommission eingesetzt, doch auf ein R\u00fcstungskontrollgesetz warten wir immer noch. Als Wirtschaftsminister hat er unsere Forderung unterst\u00fctzt, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr R\u00fcstungsexporte auf das Ausw\u00e4rtige Amt zu verlagern. Unterst\u00fctzt er das als Au\u00dfenminister eigentlich immer noch? Man h\u00f6rt dazu gar nichts mehr. Stattdessen fordert er jetzt, dass k\u00fcnftig bei einzelnen Genehmigungen Parlamentsbeschl\u00fcsse gefasst werden. Aber so einfach entlassen wir die Exekutive und den Minister selbst nicht aus der Verantwortung.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795387,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1014,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen die Menschenrechtslage zum gesetzlichen Kriterium erheben, und wir wollen eine gesetzliche Begr\u00fcndungspflicht f\u00fcr R\u00fcstungsexporte. Die Exekutive soll sich gegen\u00fcber dem Parlament und im Ernstfall auch gegen\u00fcber einem Gericht rechtfertigen. Die \u00fcber Jahre gestreckte Dreiteilung des Verfahrens in Vorbescheid, Genehmigung nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz und Genehmigung nach dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz verschleiert die Verantwortlichkeiten nach dem Motto: Den Letzten bei\u00dfen die Hunde.\n\nWir wollen nicht nur die gesetzlichen Grundlagen versch\u00e4rfen und ein Verbandsklagerecht einf\u00fchren, sondern auch ein parlamentarisches Kontrollgremium einsetzen, das fr\u00fchzeitig \u00fcber anstehende Genehmigungen informiert wird und dazu Stellung nehmen kann. Kriegswaffenexporte in Drittstaaten d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger die Regel bleiben; denn sie destabilisieren ganze Regionen und gef\u00e4hrden damit auch deutsche Sicherheitsinteressen. Wer auch immer die n\u00e4chste Bundesregierung stellen will, muss hier regulierend eingreifen - in unser aller Interesse.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795389,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1016,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Klaus-Peter Willsch.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795391,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1018,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin von den Gr\u00fcnen, wenn wir auf diese Legislaturperiode zur\u00fcckschauen,","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1019,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Keul hei\u00dft sie!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1020,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"m\u00fcssen wir doch feststellen, dass wir wirklich keinen Mangel an Diskussionen \u00fcber R\u00fcstungsexporte und R\u00fcstungskontrolle in diesem Hause hatten. Durch das neue Regularium, das diese Koalition vereinbart hat - mit Vorabinformationen, mit vorgezogenen Berichten -, haben wir eine gro\u00dfe Dichte an Debatten. \u00dcber den gleichen Panzer wird drei Mal gesprochen, sodass das Publikum wahrscheinlich langsam gelangweilt ist.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1021,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was meinen Sie, was ist, wenn die zum Einsatz kommen?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1022,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie versuchen, hier so zu tun, als ob Sie bereit seien, Verantwortung in der Welt zu \u00fcbernehmen; Sie machen sich aber einen schlanken Fu\u00df, wenn es ernst wird. Das ist das Problem, das Sie haben.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1023,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal was zu den Argumenten!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1024,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen das weiter theoretisieren und diskutieren. Das f\u00fchrt uns aber kein St\u00fcck weiter.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1025,"sitzung":242,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen, dass das aufh\u00f6rt!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1026,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie tun systematisch so - Herr van Aken wird gleich die Fortsetzung dazu liefern -, als ob es in Deutschland Waffen quasi auf dem Flohmarkt zu kaufen g\u00e4be. Sie wissen, dass das reguliert ist.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1027,"sitzung":242,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie eigentlich zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1028,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Wesentlichen herrscht au\u00dfenpolitisch breites Einvernehmen. Schon zu Zeiten der rot-gr\u00fcnen Regierung unter Fischer und Schr\u00f6der wurden die Grundlagen festgelegt, auf denen noch heute weitgehend gearbeitet wird. Hier sind keine Hasardeure am Werk.\n\nWenn man in der Welt helfen will und wenn man deutsche Sicherheitsinteressen in der Welt sichern will,","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1029,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Saudi-Arabien!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1030,"sitzung":242,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutsche Wirtschaftsinteressen!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1031,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann muss man L\u00e4ndern, die nicht in der Lage sind, ihre Grenzen zu sch\u00fctzen, unter Umst\u00e4nden helfen, zum Beispiel einen K\u00fcstenschutz aufzubauen. Genau das haben wir im Fall der K\u00fcstenschutzboote getan.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1032,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal einen Satz zu Saudi-Arabien!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1033,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen sich die Dinge \u00e4ndern. Deswegen gibt es ein enges Monitoring der Bereiche, in die Waffen ausnahmsweise geliefert werden; Sie wissen sehr wohl, dass das nur \u201eausnahmsweise\u201c geschieht. Aber nat\u00fcrlich gibt es immer Entwicklungen, die man nicht hundertprozentig vorhersehen kann. Vielleicht wird Ihnen das ein bisschen bewusster, nachdem ich Ihnen Folgendes gesagt habe: Dieser Tage wurde ein Urteil im Fall Srebrenica gesprochen. 1995: Massaker von Srebrenica, die serbischen Aggressionskriege Milosevic\u2019 gegen seinen Nachbarn.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1034,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit wollen Sie jetzt R\u00fcstungsexporte legitimieren!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1035,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sind wir mit Blauhelmen und ohne richtige Bewaffnung reingegangen; da waren wir nicht massiv genug. Das Gleiche h\u00e4tten wir schon vorher machen m\u00fcssen in Kroatien beim Massaker von Vukovar.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1036,"sitzung":242,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es doch gar nicht!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1037,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Saudi-Arabien!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1038,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb m\u00fcssen wir nach Saudi-Arabien exportieren!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1039,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen das noch einmal: Sie wollen mit allgemeinen Erkl\u00e4rungen Ihre Wohlf\u00fchlatmosph\u00e4re, dass Sie die Friedensretter in der Welt sind, erhalten.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795414,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1041,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Welt ist nun mal so, wie sie ist. Da muss man gegebenenfalls die F\u00e4higkeiten verst\u00e4rken, damit robust vorgegangen werden kann.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":1042,"sitzung":242,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Mord und Totschlag!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1043,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt f\u00fcr uns, wenn wir daran denken, wie unsere vitalen Interessen in der Welt gesichert werden, das gilt aber auch f\u00fcr die konkrete Einsatzsituation.\n\nIch wei\u00df noch - das hat mir gut gefallen -, dass Cem \u00d6zdemir damals - da haben wir mitten in die Krise hineingeliefert - gesagt hat: Mit den MILAN-Abwehrraketen an die Kurden, an die Peschmerga haben wir den einzig wirksamen Gegenpool zum IS und zu al-Qaida aufgebaut. - Damals hat sogar Ihr Parteivorsitzender die Erkenntnis gehabt, dass man denen wahrscheinlich nicht mit dem Stuhlkreis beikommt. Manchmal ist es so, dass man nicht mit dem Stuhlkreis beikommt.\n\nIn so einer Situation muss man dann helfen. Keinem der Freiheitsk\u00e4mpfer, die sich dort dem IS entgegengestellt haben, h\u00e4tte es geholfen, Ihre wohlfeilen Worte hier anzuh\u00f6ren. Im Zweifelsfalle z\u00e4hlt die Tat. H\u00f6ren Sie bitte damit auf, in den Diskussionen, die Sie immer wieder f\u00fchren, den Eindruck zu erwecken, dass hier sehr freih\u00e4ndig mit Waffenexporten umgegangen wird.\n\nSchauen Sie sich die Berichte der Fachleute an, lesen Sie den SIPRI-Bericht, schauen Sie sich an, wie hoch unser Anteil am Handel in der Welt ist und wie klein er dagegen im R\u00fcstungsbereich ist, weil wir zur\u00fcckhaltend sind in unserer Exportpolitik,","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1044,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Der gr\u00f6\u00dfte Exporteur!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1045,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"schauen Sie sich die Wirklichkeit an, und versuchen Sie, sie zur Kenntnis zu nehmen.\n\nWir wollen, dass unsere Soldaten in hochgef\u00e4hrlichen Situationen erfolgreich unsere Freiheit und unsere Interessen verteidigen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1046,"sitzung":242,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben ja keine Ahnung davon!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1047,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Krieg ist nie in unserem Interesse!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1048,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu m\u00fcssen sie mit bestem Ger\u00e4t ausgestattet sein.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1049,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Krieg im Nahen Osten ist nicht im Interesse der Bundesrepublik!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1050,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir ein gutes Ger\u00e4t haben, das auch andere haben wollen, und wir das nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung dorthin verkaufen, ist das eine logische und richtige Politik; das wollen wir gerne so weitermachen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":1051,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1052,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden wir, liebe Frau Keul, Ihren Antrag ablehnen. Wir k\u00f6nnen uns dem nicht anschlie\u00dfen, sondern machen weiter eine verantwortungsbewusste, an unseren Interessen, an den Interessen der betroffenen V\u00f6lker orientierte Politik, die Sicherheitsinteressen nicht aus den Augen verliert, sondern die Sicherheit von uns, unseren Verb\u00fcndeten, von befreundeten und n\u00fctzlichen Nationen, die uns bei Aufgaben helfen, im Blick beh\u00e4lt.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1053,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"N\u00fctzliche Nation? Was ist das? Was ist eine n\u00fctzliche Nation?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1054,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir tun weiterhin das, was wir f\u00fcr richtig halten.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":1055,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie kennen doch noch nicht einmal den Unterschied zwischen Export und Binnenmarkt!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1056,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird hier jedes Mal diskutiert; wir rechtfertigen das alles. Aber h\u00f6ren Sie auf, den Eindruck zu erwecken, als ob es keine parlamentarische Kontrolle g\u00e4be. Der Antrag ist v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795431,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1058,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Linke spricht jetzt Jan van Aken.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795433,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1060,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ehe die Uhr anf\u00e4ngt, zu laufen, habe ich eine Frage: Darf Herr Jung eigentlich hier sitzen? Ist es mit der Gesch\u00e4ftsordnung vereinbar, dass jemand, der in seinem neuen Job Aufsichtsrat in der R\u00fcstungsschmiede ist, an einer Debatte teilnehmen kann, bei der es um R\u00fcstungsexporte geht? Ich kenne mich mit der Gesch\u00e4ftsordnung nicht so genau aus.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1061,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, sie zu studieren. Jeder Abgeordnete darf hier in diesem Saal Platz nehmen; wer nicht Abgeordneter ist, nicht.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1062,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es falsch, aber dann ist es so. - Ich finde es auch deswegen falsch, weil mir in den letzten Tagen immer ein Bild vor Augen kommt, das mich \u00fcberhaupt nicht mehr losl\u00e4sst: Ich stelle mir vor, dass, wenn der Konflikt zwischen Saudi-Arabien und Katar weiter eskaliert, es tats\u00e4chlich zum Krieg kommt, und dass es dann deutsche Kampfbomber sind, die deutsche Leopard-Panzer bombardieren.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1063,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr van Aken, darf ich Sie kurz unterbrechen, auch nach Gesch\u00e4ftsordnung? Der Kollege Willsch h\u00e4tte gerne die Gelegenheit, Ihnen eine Frage zu stellen oder eine Zwischenbemerkung zu machen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1064,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1065,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1066,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr van Aken, w\u00e4ren Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass der Kollege Jung erst nach Ende seines Mandates eine neue Besch\u00e4ftigung annehmen wird? Sind Sie vielleicht so freundlich - Sie h\u00f6ren ja auch auf -, uns zu sagen, bei wem Sie jetzt anfangen zu arbeiten, damit wir \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob auch Sie vielleicht irgendwelche Interessenkonflikte haben?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1067,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe das, glaube ich, sehr pr\u00e4zise ausgedr\u00fcckt: Sein neuer Job ist Aufsichtsrat bei Rheinmetall. Das ist eine Waffenschmiede, der gr\u00f6\u00dfte deutsche R\u00fcstungshersteller. Ich habe nicht gesagt, dass er da schon angefangen hat. Aber er wei\u00df, dass er diesen Job schon hat. Er wei\u00df, dass er mit den deutschen Waffenexporten sehr viel Geld verdienen wird. Trotzdem setzt er sich hierhin und hat die Chuzpe, an so einer Debatte teilzunehmen. Ich finde das einfach falsch.\n\nZu meinem Job kann ich Ihnen sagen: Ich werde ein Jahr als freier Mitarbeiter f\u00fcr NGOs arbeiten.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1068,"sitzung":242,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was f\u00fcr eine NGO denn?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1069,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, dass mir eine Organisation, zum Beispiel Greenpeace, oder eine Stiftung im n\u00e4chsten Jahr den einen oder anderen Job gibt. Das habe ich vorher auch gemacht; ich war drei Jahre bei Greenpeace International. Deswegen kann ich Ihnen schon an dieser Stelle sagen: Ich bin vielleicht das letzte Mal im Bundestag, aber Sie sind mich nicht los.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795444,"profile_url":null,"sequence":1070,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1071,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Um zur\u00fcckzukommen zu Saudi-Arabien und Katar: Es waren deutsche Waffenschmieden, die beide Seiten gleichzeitig bis an die Z\u00e4hne bewaffnet haben. In den letzten Jahren wurden Waffenexporte in diese beiden L\u00e4nder in H\u00f6he von 6 Milliarden Euro genehmigt. Wenn Sie von der CDU\/CSU oder auch von der SPD jetzt sagen, das h\u00e4tten Sie doch nicht ahnen k\u00f6nnen, als Sie das genehmigt haben, dann kann ich Ihnen nur sagen: Das h\u00e4tten Sie nicht nur ahnen k\u00f6nnen, Sie h\u00e4tten es wissen k\u00f6nnen. Denn Waffen werden gekauft, um Kriege zu f\u00fchren, aus keinem anderen Grund.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795446,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1073,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie, ich sitze jetzt seit acht Jahren im Bundestag und habe mir von Anfang an vorgenommen, die Folgen der deutschen Waffenexporte zu dokumentieren. Seit acht Jahren schauen wir immer, wenn irgendwo auf der Welt geschossen wird, ob nicht auch deutsche Waffen mit dabei sind. Wir schauen uns die verwackelten Al-Jazeera-Videos, die Medienberichte und die Fotos an, und in fast jedem einzelnen Fall sind wir f\u00fcndig geworden. In fast jedem einzelnen Fall waren deutsche Waffen mit dabei.\n\nIch habe f\u00fcnf Beispiele mitgebracht:\n\nIn Mexiko schie\u00dfen staatliche Sicherheitskr\u00e4fte mit deutschen G36-Sturmgewehren auf Studierende. Sie alle erinnern noch den Fall der verschwundenen 43 Studierenden, die brutal ermordet worden sind.\n\nNehmen wir Syrien. Ich selbst habe im Norden Syriens das Abschussrohr einer MILAN-Rakete gefunden, die zur H\u00e4lfte in Deutschland produziert wird. Damit haben die Menschenfeinde vom sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c gek\u00e4mpft - mit deutschen Waffen auf syrischem Boden. Ich jedenfalls finde diese Vorstellung grauenvoll.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795448,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1075,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Nehmen wir die T\u00fcrkei. Wir alle haben die Bilder gesehen, wie die T\u00fcrkei in Syrien einmarschiert ist, eine ganze Kolonne von deutschen Leopard-Panzern fuhr mit. Und dann gab es diese Bilder - Herr Jung, Leopard ist doch Ihr Modell -, wie islamistische K\u00e4mpfer von Ahrar al-Scham vor den deutschen Panzern posieren. Ahrar al-Scham gilt hier in Deutschland als Terrororganisation. Die T\u00fcrkei k\u00e4mpft mit denen gemeinsam gegen die Kurden in Syrien mit deutschen Panzern. Ich finde das falsch.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795450,"profile_url":null,"sequence":1076,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1077,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Nehmen wir Saudi-Arabien; dazu ist eben schon viel gesagt worden. Saudi-Arabien bombardiert den Jemen gerade zur\u00fcck in die Steinzeit. Das tun sie auch mit deutschen Kampfflugzeugen, und das tun sie auch mit Bomben, die von der deutschen Waffenschmiede Rheinmetall in Italien produziert worden sind. Die werden in Sanaa, in der Hauptstadt, gefunden, und wenn sie nicht explodieren, dann kann man sehen: direkt aus der Rheinmetall-Fabrik auf Sardinien nach Saudi-Arabien geliefert und im Krieg im Jemen eingesetzt. Das ist ein schmutziges Gesch\u00e4ft, das Sie zu verantworten haben, Herr Jung.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795452,"profile_url":null,"sequence":1078,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1079,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann gibt es nat\u00fcrlich noch die Waffenlieferungen an die Peschmerga im Nordirak. Die Waffen wurden den Peschmerga geschenkt, damit sie die Jesiden besch\u00fctzen. Jetzt sehen wir die Bilder, wie genau diese Peschmerga mit genau diesen deutschen Waffen die Jesiden angreifen, statt sie zu verteidigen.\n\nIch sage Ihnen: Waffenlieferungen gehen immer nach hinten los.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795454,"profile_url":null,"sequence":1080,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1081,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Das waren nur ein paar Beispiele; ich k\u00f6nnte Ihnen noch Dutzende weitere aufz\u00e4hlen und Ihnen viele Bilder zeigen. Denn seit Jahrzehnten exportiert Deutschland Waffen in alle Welt, und seit Jahrzehnten wird \u00fcberall auf der Welt mit diesen Waffen get\u00f6tet.\n\nWenn ich in die Reihen von SPD und Union schaue, frage ich mich eigentlich jedes Mal, wenn ich hier stehe, ob irgendwer von Ihnen eigentlich ein schlechtes Gewissen hat.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":1082,"sitzung":242,"speaker":"Dr. Nina Scheer [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Gucken Sie doch bitte auf die andere Seite!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1083,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, Sie beide sa\u00dfen in all den Jahren an den Hebeln der Macht. - Es sind Ihre Exporte, die Sie zu verantworten haben. Aber die gute Nachricht ist: Sie k\u00f6nnen sie auch stoppen. Wer auch immer im September die Wahl gewinnt, wer auch immer in der n\u00e4chsten Legislaturperiode die Koalition stellt, hat die M\u00f6glichkeit, endlich das zu machen, was 83 Prozent der Menschen in Deutschland wollen: Stoppen Sie endlich die Waffenexporte!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795458,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1085,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Dringendste - das wissen Sie auch, und damit komme ich zum Schluss - ist nat\u00fcrlich das Verbot von Kleinwaffenexporten ohne jede Ausnahme. Das sind einfach die m\u00f6rderischsten aller Waffen. Ich verstehe bis heute nicht, warum Sie sich bisher dazu nicht durchringen k\u00f6nnen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1086,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Aber Sie kommen zum Schluss.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1087,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich gerade gesagt, und das tue ich jetzt auch. - Im \u00dcbrigen bin ich der Meinung, dass Deutschland \u00fcberhaupt keine Waffen exportieren sollte.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795462,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":1089,"sitzung":242,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wissen Sie was? Das werden wir auch gewinnen - einfach weil es richtig ist.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795464,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1091,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Ulrich Hampel das Wort.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795466,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-hampel\/archive\/216804","sequence":1093,"sitzung":242,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":1330.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eR\u00fcstungsexporte endlich reduzieren\u201c er\u00f6ffnet mir die Gelegenheit, einmal darzulegen, wie die SPD - auch gemeinsam mit den Gr\u00fcnen, sehr geehrte Frau Keul - eine restriktive und transparente R\u00fcstungsexportpolitik auf den Weg gebracht hat. Es war schlie\u00dflich die rot-gr\u00fcne Koalition, die im Jahre 2000 die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern neu formuliert hat. Seitdem wird der Beachtung der Menschenrechte besonderes Gewicht beigemessen.\n\nWir haben dort gemeinsam verankert, dass die Bundesregierung j\u00e4hrlich einen R\u00fcstungsexportbericht vorzulegen hat. Sigmar Gabriel hat zu Beginn der Legislaturperiode dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr gesorgt, dass zus\u00e4tzlich zum j\u00e4hrlichen R\u00fcstungsexportbericht ein halbj\u00e4hrlicher Bericht vorzulegen ist. Zudem werden die abschlie\u00dfenden Genehmigungsentscheidungen des Bundessicherheitsrates offengelegt und innerhalb von zwei Wochen dem Bundestag zugeleitet.\n\nDas alles sind Ma\u00dfnahmen, die die Transparenz von exportkontrollpolitischen Entscheidungen der Bundesregierung erh\u00f6hen.\n\nGemeinsam mit dem Kriegswaffenkontrollgesetz, dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz, der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung, dem Gemeinsamen Standpunkt des Rates der EU und dem Vertrag \u00fcber den Waffenhandel, ATT, haben wir heute einen rechtlichen Rahmen, der eine gute Grundlage f\u00fcr Genehmigungen bzw. Ablehnungen im Einzelfall und nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung unter Einbeziehung der au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Erw\u00e4gungen bietet.\n\nIch sage bewusst: Wir haben eine gute Grundlage. Denn es ist nat\u00fcrlich der Anspruch meiner Fraktion, fortlaufend zu pr\u00fcfen, ob die Mechanismen f\u00fcr eine restriktive und transparente R\u00fcstungsexportpolitik verbessert werden k\u00f6nnen. Der damalige Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel hat in seiner Amtszeit hierzu einen Konsultationsprozess zur Zukunft der R\u00fcstungsexportpolitik initiiert. In diesem Prozess wurde das System der R\u00fcstungsexportkontrolle in Deutschland insgesamt in den Blick genommen und eine breite Diskussion mit Vertretern der Kirchen, der Zivilgesellschaft, der Industrie, der Gewerkschaften, der Forschungseinrichtungen und der Rechtswissenschaften gef\u00fchrt. Derzeit werden die Ergebnisse der Diskussion ausgewertet.\n\nIch halte es nicht f\u00fcr ausgeschlossen, dass als Ergebnis des Konsultationsprozesses die Forderung nach einem R\u00fcstungsexportgesetz steht, wie wir es im \u00dcbrigen auch in unserem Wahlprogramm fordern.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795468,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-hampel\/archive\/216804","sequence":1095,"sitzung":242,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":1330.0,"speaker_party":"spd","text":"In den weltweiten Konflikten werden die meisten Opfer durch den Einsatz von kleinen und leichten Waffen verursacht. Deshalb haben wir in dieser Legislaturperiode unser besonderes Augenmerk auf die Reduzierung der Kleinwaffenexporte an Drittl\u00e4nder und die Einf\u00fchrung von Post-Shipment-Kontrollen gelegt.\n\nDie neuen deutschen Kleinwaffengrunds\u00e4tze vom 18. Mai 2015 sind ein richtungsweisender Leitfaden f\u00fcr eine restriktivere Handhabung von R\u00fcstungsexportanfragen bez\u00fcglich Kleinwaffen. Mit diesen Grunds\u00e4tzen nimmt Deutschland eine f\u00fchrende Rolle ein.\n\nLaut dem R\u00fcstungsexportbericht f\u00fcr 2016 belief sich der Gesamtwert der Exporte von Kleinwaffen an Drittl\u00e4nder auf 16,4 Millionen Euro. 2013 lag dieser Wert noch bei 42,23 Millionen Euro. Das ist ein deutlicher R\u00fcckgang, der eindeutig auf das SPD-gef\u00fchrte Wirtschaftsressort zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795470,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-hampel\/archive\/216804","sequence":1097,"sitzung":242,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":1330.0,"speaker_party":"spd","text":"Das reicht uns aber nicht. Wir wollen ein Verbot von Kleinwaffenexporten an Drittl\u00e4nder.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795472,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-hampel\/archive\/216804","sequence":1099,"sitzung":242,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":1330.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Forderung haben wir in unserem Wahlprogramm verankert, und mit dieser Forderung werden wir in den n\u00e4chsten Monaten auch in die politische Auseinandersetzung gehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die SPD steht f\u00fcr eine transparente und restriktive R\u00fcstungsexportpolitik. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass die exzessive R\u00fcstungsexportpolitik der schwarz-gelben Vorg\u00e4ngerregierung beendet wurde und die Exporte - insbesondere von Kleinwaffen - deutlich zur\u00fcckgegangen sind.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795474,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-hampel\/archive\/216804","sequence":1101,"sitzung":242,"speaker":"Ulrich Hampel (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrich Hampel","speaker_fp":"ulrich-hampel","speaker_key":1330.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir gehen mit der Forderung nach einem Verbot von Kleinwaffenexporten an Drittl\u00e4nder, einer gesetzlichen Fixierung der Politischen Grunds\u00e4tze und damit einer st\u00e4rkeren Beteiligung des Bundestages in den Bundestagswahlkampf.\n\nDie Gr\u00fcnen wollen in ihrem vorliegenden Antrag, den wir im \u00dcbrigen ablehnen werden, dagegen auch in Zukunft Kleinwaffenexporte an Drittstaaten erlauben, sofern diese nach Beurteilung der au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Gesichtspunkte durch die Bundesregierung begr\u00fcndet sind. Liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, da sind wir schon ein St\u00fcckchen weiter.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795476,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1103,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist Julia Obermeier, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795478,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1105,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man den Antrag der Gr\u00fcnen liest, bekommt man fast den Eindruck, Sie kennen die SIPRI-Studie nicht; denn die schwedischen Friedensforscher stellen fest: Im globalen Vergleich sind die R\u00fcstungsexporte Deutschlands in den vergangenen vier Jahren um 36 Prozent zur\u00fcckgegangen,","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1106,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so mit der Prozentrechnung!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1107,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"obwohl das weltweite R\u00fcstungsexportvolumen insgesamt um 8,4 Prozent zugenommen hat.\n\nDeutschland hat sogar den gr\u00f6\u00dften R\u00fcckgang der Exporte unter den 20 gr\u00f6\u00dften Exporteuren zu verzeichnen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1108,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unfug!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1109,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Anteil deutscher Exporte auf dem R\u00fcstungsmarkt ist von 9,4 Prozent auf 5,6 Prozent gesunken. Sie sehen also: Die R\u00fcstungsexportpolitik der Bundesregierung ist bereits sehr restriktiv und \u00e4u\u00dferst zur\u00fcckhaltend. Es wird vergleichsweise wenig an R\u00fcstungsg\u00fctern exportiert. Und jede Ausfuhr wird im Einzelfall sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft.\n\nMeine Damen und Herren, die Bundesregierung informiert das Parlament transparent \u00fcber die Genehmigungsentscheidungen des Bundessicherheitsrates in regelm\u00e4\u00dfig erscheinenden Berichten. Wer allerdings beim Lesen dieser Berichte pauschal auf die H\u00f6he der Summe zeigt und \u201eSkandal\u201c ruft, der macht es sich zu einfach. Das Finanzvolumen allein spiegelt noch nicht wider, wie restriktiv die Entscheidungen des Bundessicherheitsrates sind.\n\nSchauen wir uns einmal die Exporte der ersten vier Monate im Jahr 2017 an. Fast zwei Drittel der gesamten Genehmigungswerte f\u00fcr Drittl\u00e4nder entfallen auf die Ausfuhr einer Fregatte nach Algerien. Eine Fregatte mit entsprechender Ausstattung zum K\u00fcstenschutz Algeriens im Rahmen der Modernisierung der \u00f6rtlichen K\u00fcstenwache schl\u00e4gt mit 1,31 Milliarden Euro zu Buche. Das aber jetzt den 59 Millionen Euro f\u00fcr Gewehre, Maschinenpistolen, Munition und Kleinwaffen, die 2004 unter Rot-Gr\u00fcn an Saudi-Arabien exportiert wurden, gegen\u00fcberzustellen, w\u00e4re ein Vergleich von \u00c4pfeln mit Birnen.\n\nWenn man also die Entscheidungen der jeweiligen Bundesregierung bewertet, dann darf man das nicht allein von der Summe abh\u00e4ngig machen, sondern es gilt immer, den kritischen Blick auf den jeweiligen Einzelfall zu richten. Dass auch die aktuelle Bundesregierung jeden Einzelfall kritisch pr\u00fcft, sieht man zum Beispiel daran, dass seit Anfang 2006 bereits elf R\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei abgelehnt wurden.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1110,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Obermeier, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Keul?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1111,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich m\u00f6chte lieber fortfahren.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795486,"profile_url":null,"sequence":1112,"sitzung":242,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ah!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1113,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn es gelten nach wie vor die strengen Exportrichtlinien aus der Zeit der rot-gr\u00fcnen Koalition.\n\nDie Gr\u00fcnen kritisieren in ihrem Antrag auch die Zusammenarbeit der deutschen Wehrtechnik mit t\u00fcrkischen Unternehmen. Die T\u00fcrkei ist seit 1952 Mitglied der NATO. Waren es nicht die Gr\u00fcnen, die \u00fcber viele Jahre und sogar noch bis vor kurzem f\u00fcr einen EU-Beitritt der T\u00fcrkei geworben haben?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":1114,"sitzung":242,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1115,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, die Entwicklungen in der T\u00fcrkei sind \u00fcberaus besorgniserregend.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1116,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Debatte ist besorgniserregend!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1117,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, in der Frage von R\u00fcstungsexporten haben wir generell eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr Frieden, Sicherheit und Stabilit\u00e4t in der Welt. Aber wir haben auch eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit unserer Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795492,"profile_url":null,"sequence":1118,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":1119,"sitzung":242,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir hier im Hohen Haus entscheiden, unsere M\u00e4nner und Frauen in Auslandseins\u00e4tze zu schicken, dann m\u00fcssen wir auch f\u00fcr ihren Schutz Sorge tragen. Solange unsere Bundeswehr in NATO-Missionen wie im Kosovo oder in Afghanistan gemeinsam mit t\u00fcrkischen Kameraden Seite an Seite im Einsatz ist, so lange gilt es, bei jeder Exportanfrage aus der T\u00fcrkei den Blick auch auf die Sicherheit unserer Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr zu richten.\n\nAuch wenn ich das nach der heutigen Sitzung des Verteidigungsausschusses leider nicht mehr f\u00fcr alle Teile der Koalition sagen kann: F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion und f\u00fcr mich pers\u00f6nlich hat der Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten oberste Priorit\u00e4t. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795494,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1121,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen damit zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/12825.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1122,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte eine Kurzintervention!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1123,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"- Die war nicht angemeldet.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1124,"sitzung":242,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Die war angemeldet! Dann komme ich nach vorne und mache das noch mal! Aufgrund Ihres Nickens dachte ich, das w\u00e4re klar!","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795499,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] begibt sich zur Pr\u00e4sidentin","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1126,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann jetzt Frau Kollegin Keul.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1127,"sitzung":242,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich entschuldige mich, dass ich diese Debatte noch verl\u00e4ngere, aber so viele falsche Fakten kann ich nicht einfach unkommentiert stehen lassen. - Es ist v\u00f6llig richtig, dass es nicht allein auf den Gesamtwert in Euro ankommt, sondern man auch sehen muss, was wohin geliefert wird; und das haben wir immer im Blick.\n\nDer Gesamtwert f\u00fcr 2016 ist nach dem jetzigen Bericht in der Tat nur der zweith\u00f6chste seit 2011. Aber schauen wir doch einmal konkret, was besonders gef\u00e4hrlich ist - das sind die Kriegswaffen -, und schauen wir, wo die hingehen.\n\nDie tats\u00e4chliche Ausfuhr von Kriegswaffen in 2016 erreicht die historisch einmalige - die h\u00f6chste jemals erreichte - Summe von 2,5 Milliarden Euro.\n\nDann m\u00fcssen wir uns noch fragen, wohin die Ausfuhren gegangen sind. Eigentlich sollten sie in der Regel nur in NATO- und EU-Staaten gehen und nur im Ausnahmefall an Drittstaaten. Dass dieses Verh\u00e4ltnis sich Jahr f\u00fcr Jahr umdreht, haben wir immer kritisiert. Jetzt haben wir den einmaligen Rekordwert, dass 92,5 Prozent der Exporte an Drittstaaten gehen, und nur 184 Millionen Euro - das sind gerade einmal 7,5 Prozent - gehen an NATO- bzw. EU-Staaten. Wenn wir differenzieren wollen, dann k\u00f6nnen wir das gerne tun. Aber die beiden letztgenannten Werte sind die h\u00f6chsten Werte, die in diesen Bereichen jemals erzielt wurden, und zwar im Jahr 2016.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795502,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1129,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Frau Kollegin Obermeier m\u00f6chte nicht antworten.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795504,"profile_url":null,"sequence":1130,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1131,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir jetzt zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eR\u00fcstungsexporte endlich reduzieren - Frieden, Sicherheit und Menschenrechte bei den Entscheidungen st\u00e4rken\u201c auf Drucksache 18\/12825. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Wir haben dazu eine st\u00e4ndige \u00dcbung; nach der stimmen wir zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung? - Das ist die Koalition. Wer stimmt dagegen? - Das ist die Opposition. Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Damit ist die Ausschuss\u00fcberweisung beschlossen.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795506,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":242,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wann ist die n\u00e4chste Ausschusssitzung?","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1133,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Damit stimmen wir heute \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/12825 nicht in der Sache ab.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 6 a und 6 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSolidarische Gesundheits- und Pflegeversicherung einf\u00fchren\n\nDrucksache 18\/12939\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Harald Weinberg, Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSolidarische und gerechte Finanzierung von Gesundheit und Pflege\n\nDrucksachen 18\/11722, 18\/12932\n\nAuch hier wurde zwischen den Fraktionen vereinbart, dass f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen werden sollen. - Ich sehe dazu keine weiteren Vorschl\u00e4ge. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke Kathrin Vogler.","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795508,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 R\u00fcstungsexporte","top_id":15413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1135,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir sind jetzt am Ende der Legislaturperiode, und die Gro\u00dfe Koalition hat eine ganze Menge Gesetze in der Gesundheitspolitik beschlie\u00dfen lassen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubert-huppe\/archive\/214719","sequence":1136,"sitzung":242,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":1786.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gute sogar!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1137,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Da ist es Zeit, dass man sich einmal fragt: Was fehlt eigentlich? Dazu muss ich Ihnen sagen, meine Damen und Herren: Meiner Ansicht nach fehlt dringend ein Gerechtigkeitsst\u00e4rkungsgesetz.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795512,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1139,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn viele Menschen haben das Gef\u00fchl, dass es im Gesundheitswesen in unserem Land nicht ganz gerecht zugeht.\n\nNicht gerecht ist es zum Beispiel, wenn ich als gesetzlich Versicherte l\u00e4nger auf einen Facharzttermin oder eine Behandlung warten muss als jemand, der privat versichert ist.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1140,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr haben wir die Servicestellen!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1141,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht gerecht ist es auch, wenn Menschen mit niedrigem und mittlerem Einkommen einen h\u00f6heren Anteil dieses Einkommens f\u00fcr die Krankenversicherung aufwenden m\u00fcssen als Menschen mit einem hohen oder mit h\u00f6chsten Einkommen.\n\nUnd, meine Damen und Herren, zutiefst ungerecht ist es, wenn Kranke durch Zuzahlungen f\u00fcr ihr Kranksein bestraft werden - in der Apotheke, im Krankenhaus, in der Reha oder beim Zahnersatz.\n\nIch bekam letztens einen Brief von einem Rentner aus Finsterwalde. Er sollte f\u00fcr einen notwendigen Zahnersatz, den er braucht, um wieder ordentlich essen zu k\u00f6nnen, 3 200 Euro zuzahlen. Bei 800 Euro Rente - vollkommen illusorisch! F\u00fcr mich hei\u00dft Solidarit\u00e4t, dass Schwache sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass Starke f\u00fcr sie einstehen, dass Kranke sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass sie im Fall von Krankheit und Pflegebedarf nicht arm werden. Da m\u00fcssen wir doch wieder hinkommen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795516,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1143,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir als Linke sagen: Eine solidarische, eine gerechte und eine nachhaltige Finanzierung unseres Gesundheitswesens ist m\u00f6glich. Und wir sagen Ihnen auch, wie. Wir fordern eine solidarische Gesundheits- und Pflegeversicherung. Wie sieht die aus? Alle Menschen in Deutschland werden Mitglied der gesetzlichen Kranken- und Pflegeversicherung.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795518,"profile_url":null,"sequence":1144,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1145,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Beitrag bemisst sich nach dem Einkommen, und zwar nach allen Einkommen, nicht nur nach Einkommen aus Erwerbsarbeit. Er bemisst sich auch nicht nur an Einkommen unterhalb von 4 350 Euro. Und die Arbeitgeber und die Rentenkassen \u00fcbernehmen wieder die H\u00e4lfte. Wir stellen also die Parit\u00e4t wieder her.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795520,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1147,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit k\u00f6nnten wir den Krankenkassenbeitrag um fast ein Drittel senken. 90 Prozent der Menschen in diesem Land h\u00e4tten mehr Geld in der Tasche, eine Supermarktkassiererin zum Beispiel am Ende des Jahres ungef\u00e4hr 440 Euro mehr. In der Pflegeversicherung k\u00f6nnten wir die Mehreinnahmen f\u00fcr bessere Leistungen nutzen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795522,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1149,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Menschen mit Pflegebedarf und ihre Angeh\u00f6rigen m\u00fcssen wir entlasten, und wir m\u00fcssen bessere Bedingungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte in diesem Land schaffen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795524,"profile_url":null,"sequence":1150,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1151,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnten in der Krankenversicherung alle Zuzahlungen abschaffen und auch zum Beispiel die Kosten f\u00fcr Brillen und Zahnersatz wieder erstatten lassen. Das w\u00fcrde dem Rentner in Finsterwalde unglaublich helfen und auch vielen anderen Menschen in diesem Land. Wir w\u00fcrden endlich die unertr\u00e4gliche Situation beenden, dass immer mehr kleine Selbstst\u00e4ndige in diesem Land nicht in der Lage sind, ihren Krankenversicherungsbeitrag aufzubringen, dass sie sich verschulden oder dass sie keinen Anspruch mehr auf vollst\u00e4ndige Leistungen haben.\n\nAll das k\u00f6nnten wir beenden; denn wir sind der Auffassung: Niemand soll in diesem reichen Land Angst haben, durch Krankheit oder durch Pflegebedarf in Existenznot zu geraten. Das ist unsere Vorstellung von Solidarit\u00e4t. So geht Gerechtigkeit.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795526,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1153,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt die Kollegin Maria Michalk.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795528,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1155,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja - wir haben es gerade wieder geh\u00f6rt; Frau Vogler hat es vorgetragen -, Kern der beiden Antr\u00e4ge der Linken ist es, auf alle Einkommen Beitr\u00e4ge zu erheben,","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795530,"profile_url":null,"sequence":1156,"sitzung":242,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1157,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"keine Beitragsbemessungsgrenze vorzusehen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795532,"profile_url":null,"sequence":1158,"sitzung":242,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1159,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem steht darin: Private Krankenkassen werden abgeschafft,","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795534,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":242,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1161,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Parit\u00e4t muss wiederkehren, Zuzahlungen fallen weg, Ziel ist eine Einwohnerversicherung.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795536,"profile_url":null,"sequence":1162,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1163,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre B\u00fcrgerversicherung, die Sie jetzt beschrieben haben, klingt herrlich, klingt wirklich verlockend.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1164,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie ist auch gut!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1165,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie ist nicht gut. Dabei gibt es ganz viele Fallstricke. Die werde ich jetzt aufz\u00e4hlen. - Wir jedenfalls wollen diese sogenannte Einheitsversicherung nicht. Das erinnert uns an den Sozialismus. Der Sozialismus l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795540,"profile_url":null,"sequence":1166,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795541,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795542,"profile_url":null,"sequence":1168,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1169,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen ganz genau, dass dahinter auch nicht die Mehrheit in unserem Land steht, weder die Versicherten noch die Leistungserbringer. Das haben in der Anh\u00f6rung ganz deutlich die Stellungnahmen, die zu Ihren Antr\u00e4gen gekommen sind, gezeigt.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1170,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur von Ihrem eigenen Sachverst\u00e4ndigen!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1171,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch setzen wir uns mit Ihren Argumenten auseinander. Liebe Frau Vogler, Sie sind eine nette Kollegin, aber wir m\u00fcssen uns mit Ihren Argumenten auseinandersetzen. Deshalb die erste Frage von mir: Was hat denn unser jetziges System eigentlich bewirkt? Wo stehen wir denn? Das d\u00fcrfen Sie ja hier nicht so einfach wegwischen.\n\nDeutschland hat im internationalen Vergleich ein sehr leistungsstarkes, eigentlich das leistungsst\u00e4rkste Gesundheitssystem. 85 Prozent der Menschen in unserem Land sind sehr zufrieden. Das hei\u00dft nicht, dass es nicht Einzelbeispiele gibt, bei denen man nachbessern muss. Darauf komme ich gleich zu sprechen.\n\nJedenfalls haben wir einen hohen Standard. Alle haben den Zugang - fl\u00e4chendeckend - zu einer guten Krankenhausversorgung sowie zu einer Versorgung mit Haus-, Fach- und Zahn\u00e4rzten sowie mit Angeh\u00f6rigen weiterer Berufe aus dem Gesundheitswesen. Wir haben einen internationalen Spitzenplatz und schnellen Zugang f\u00fcr jeden zu allen Innovationen. Da wird niemand aussortiert.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795546,"profile_url":null,"sequence":1172,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1173,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn er zum Beispiel in eine Notfallbehandlung kommt, bekommt er komplett das gesamte Spektrum, das zur Verf\u00fcgung steht. Die Zugangsh\u00fcrden sind n\u00e4mlich sehr gering. Das ist nicht einfach so wegzuwischen. Jeder B\u00fcrger ist auch versichert, und jedem wird geholfen. Wir haben de facto, wenn Sie so wollen,","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":1174,"sitzung":242,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"150 000 sind nicht versichert!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1175,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nach meinem Verst\u00e4ndnis von B\u00fcrgerversicherung diese schon. Denn jeder B\u00fcrger bekommt die Leistung, die er braucht.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795550,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1177,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit das so bleibt, haben wir in dieser Wahlperiode - das haben Sie anerkannt - viele Schritte vollzogen, die aus Sicht der B\u00fcrgerschaft wirklich wichtig sind, und genau auf die Bedingungen reagiert, die sich in unserer Gesellschaft vollziehen, n\u00e4mlich auf die demografische Entwicklung, den medizinischen Fortschritt, den wir alle w\u00fcnschen, und viele andere Dinge. Die Rahmenbedingungen haben wir tats\u00e4chlich verbessert.\n\nKlar: Wir bek\u00e4mpfen vor Ort immer wieder Situationen. Wir sind uns einig, dass es durchaus F\u00e4lle gibt, in denen eine Hausarztpraxis auf dem Land nicht neu- oder wiederbesetzt werden kann. Daf\u00fcr haben wir die M\u00f6glichkeit f\u00fcr MVZ geschaffen. Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen geben Unterst\u00fctzung. Wir haben das Medizinstudium reformiert. Jetzt kommt es darauf an, dass wir das alles umsetzen. Deshalb glaube ich, dass wir in dieser Wahlperiode genau die richtigen Akzente gesetzt haben.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795552,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1179,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte nehmen Sie zur Kenntnis - jetzt sage ich ein paar Zahlen -, dass im ersten Quartal des laufenden Jahres 2017 durch die Rahmenbedingungen, die wir in unserem Land haben, das GKV-System stabil ist. Wir haben einen \u00dcberschuss von 612 Millionen Euro, 58,2 Milliarden Euro Einnahmen, 57,6 Milliarden Euro Ausgaben. Die Steigerung der Einnahmen um 4,2 Prozent liegt h\u00f6her als die der Ausgaben mit 3,9 Prozent.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795554,"profile_url":null,"sequence":1180,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1181,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie nicht wegwischen. Klar sind das vorl\u00e4ufige Zahlen. Aber die Finanzreserven der Krankenkassen - das kann man auch nicht wegwischen - stiegen auf 16,7 Milliarden Euro. Und im Gesundheitsfonds haben wir eine Reserve in H\u00f6he von 9,1 Milliarden Euro. Deshalb sage ich Ihnen: Unser Gesundheitswesen steht auf sehr stabilen F\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795556,"profile_url":null,"sequence":1182,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795557,"profile_url":null,"sequence":1183,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1184,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss auch einmal erw\u00e4hnen: Die Wertsch\u00f6pfung durch die deutsche Gesundheitswirtschaft bezogen auf das BIP - Sie alle wissen, dass wir ganz viele Gesundheitsbetriebe haben, die \u00fcbrigens fast 7 Millionen Arbeitspl\u00e4tze sichern - liegt bei 12 Prozent. Im Vergleich zu anderen Branchen ist das enorm. Des Weiteren sage ich Ihnen auch: Die Gesundheitswirtschaft hat einen Anteil an den gesamtdeutschen Exporten von 8,2 Prozent. Was hei\u00dft das? Das bedeutet, dass unsere Produkte und unsere Innovationen im Grunde genommen auch in anderen L\u00e4ndern sehr gew\u00fcnscht sind. Das ist doch ein Beweis, dass wir hier gut gewirtschaftet haben.\n\nMan k\u00f6nnte sich zweitens fragen: Wenn wir so gut finanziell dastehen - das haben Sie ja richtigerweise auch gefragt -, warum geben wir nicht mehr aus? Unsere Antwort: Bitte keine Experimente! Wir haben die Einheitsversicherung vor 25 Jahren abgeschafft und haben auch noch in Erinnerung, was das alles bewirkt hat. Ich gehe jetzt beispielhaft auf vier Einzelpunkte ein.\n\nDie Lohnnebenkosten sind stabil. Sie f\u00fcr die Unternehmen kalkulierbar zu halten, ist ein echtes Wirtschaftsthema, das aber auch uns Gesundheitspolitiker interessiert. Denn wenn die Wirtschaft floriert, haben wir mehr Beitragseinnahmen in unserem Krankenversicherungssystem. Diesen Zusammenhang m\u00fcssen wir als Gesundheitspolitiker sehen. Ich wei\u00df, dass Sie das nicht sehen; wir tun das aber. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr wirtschaftliche T\u00e4tigkeit in unserem Land ausgewogen halten.\n\nZweiter Punkt. Das duale Versicherungssystem aus GKV und PKV, das Sie abschaffen wollen,","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1185,"sitzung":242,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Zweiklassensystem wollen wir abschaffen!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1186,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist ein echter Innovationsfaktor, weil der Wettbewerb zwischen beiden Systemen bewirkt, dass sie sich miteinander vergleichen. Dadurch entsteht ein aktueller Leistungskatalog f\u00fcr Versorgungs- und Therapieangebote. Wenn ein System vorlegt, ger\u00e4t das andere in Verzug und umgekehrt. Sie befruchten sich also gegenseitig.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795561,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1188,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Vergleichbarkeit nutzt auch den Versicherten; denn wenn es keine Vergleichbarkeit g\u00e4be, w\u00e4re der Leistungskatalog der GKV vornehmlich auf die Grundversorgung beschr\u00e4nkt. Erst so k\u00e4men wir zu einer Zweiklassenmedizin; das f\u00fchrte n\u00e4mlich vielleicht dazu, dass sich nur die Gutbetuchten eine Zusatzversicherung leisten k\u00f6nnen, um sich weitere Leistungen zu kaufen. Das duale Versicherungssystem liegt also im Sinne der Versicherten und stellt kein Problem dar, sondern wirkt als stabilisierender Faktor.\n\nAuf die verfassungsrechtlichen Aspekte Ihres Vorschlags will ich erst gar nicht eingehen. Ich habe noch keine Berechnung gesehen, die Ihre Behauptung, die Sie gerade aufgestellt haben, belegt, dass, wenn alle den gleichen Beitrag zahlen und wir eine Einheitskasse haben, die Beitr\u00e4ge wirklich sinken und Mehrausgaben get\u00e4tigt werden k\u00f6nnen. Eine solche Berechnung haben Sie nicht vorgelegt.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":1189,"sitzung":242,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann man ausrechnen!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1190,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die IGel-Studie hat au\u00dferdem bewiesen, dass neben einem erneuten Aufbau von B\u00fcrokratie viele Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen w\u00fcrden.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795565,"profile_url":null,"sequence":1191,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1192,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Zur Parit\u00e4t, die Sie abschaffen wollen,","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1193,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wollen wir einf\u00fchren, nicht abschaffen!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1194,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sage ich Folgendes: Dahinter steht die Bef\u00fcrchtung, dass sich der kassenindividuelle Zusatzbeitrag f\u00fcr Arbeitnehmer exorbitant entwickeln wird. Im Sommer vor einem Jahr wurde prophezeit, dass der durchschnittliche Zusatzbeitrag von 1,1 Prozent exorbitant steigen wird. Verr\u00fcckte Zahlen waren in der Welt. In Wahrheit ist der Beitrag stabil geblieben. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die einzelnen Kassen individuell reagieren. Aber im Grunde genommen ergibt sich aus dem vorhandenen Prinzip, dass der Sch\u00e4tzerkreis die wirtschaftliche Situation bewertet und darauf basierende Empfehlungen ausspricht, verbunden mit der Autonomie der Krankenkassen ein gutes System, was auch mehr Transparenz f\u00fcr die Versicherten erm\u00f6glicht.\n\nAls vierten Punkt nenne ich die Bemessungsgrenze. Ja, das ist ein Thema. Richtig ist die Feststellung, dass der derzeitige Mindestbeitrag f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige zu \u00fcberpr\u00fcfen ist. Wir wissen, dass manche durch die derzeitige Regelung \u00fcberfordert sind. Sie d\u00fcrfen aber nicht verkennen, dass wir eine Regelung beschlossen haben, die - analog zum Lohnsteuerausgleich - die Vorl\u00e4ufigkeit der Beitr\u00e4ge regelt. Das ist eine echte Erleichterung. \u00dcber die Bemessungsgrenze werden wir aber in der n\u00e4chsten Legislaturperiode tats\u00e4chlich noch einmal diskutieren m\u00fcssen. Wo soll eigentlich diese Grenze liegen? Auf null k\u00f6nnen wir sie nicht senken. Die Anh\u00f6rung hat gezeigt, dass es viele Vorschl\u00e4ge gibt und die Spanne von 400 bis zu 1 200 Euro reicht. Wir m\u00fcssen nur darauf achten, dass bei den freiwillig gesetzlich Versicherten im Vergleich zu den Solo-Selbstst\u00e4ndigen in der privaten Versicherung keine neuen Widerspr\u00fcche auftreten. Das ist mir wichtig.\n\nMan k\u00f6nnte jetzt die Frage stellen: Wo besteht eigentlich \u00c4nderungsbedarf? Diese Frage stelle ich jetzt nicht. Wir sagen n\u00e4mlich: Unser System ist in Ordnung. Wir m\u00fcssen auf aktuelle Entwicklungen ma\u00dfvoll reagieren, Anpassungen vornehmen und d\u00fcrfen nicht das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten, wie Sie es vorhaben. Wir w\u00fcrden uns sonst an der kommenden Generation vers\u00fcndigen; und das geht mit der Union \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795569,"profile_url":null,"sequence":1195,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":1196,"sitzung":242,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die k\u00fcnftige Generation ist von nun an mein Thema. Das war meine letzte Rede im Deutschen Bundestag. Ich werde mich der k\u00fcnftigen Generation mehr widmen. Ich bedanke mich bei allen, die mich in all den Jahren im Gesundheitsausschuss, aber auch in den anderen Aussch\u00fcssen begleitet haben. Es war eine sehr konstruktive und arbeitsintensive Zeit. Sie alle waren nette Kollegen, und ich werde Sie in guter Erinnerung behalten. Ich w\u00fcnsche allen, die erneut kandidieren, viel Erfolg. Vor allen Dingen m\u00f6chte ich mich bei meiner Arbeitsgruppe bedanken, bei den Mitarbeitern im Ministerium und nat\u00fcrlich bei den Mitarbeitern hier im Haus.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, wenn ich das noch sagen darf: Sie waren die Erste, der ich als junge Abgeordnete eine schriftliche Frage zu Versorgungsl\u00fccken in der ambulanten Versorgung - Sie waren damals Gesundheitsministerin - gestellt habe. Dass ich meine letzte Rede jetzt unter Ihrem Vorsitz halten darf, ist ein gutes Omen. Danke sch\u00f6n. Wir kommen vorw\u00e4rts.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795571,"profile_url":null,"sequence":1197,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1198,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin, auch im Namen des gesamten Hauses f\u00fcr Ihr Engagement in all den Jahren. Ich gehe nat\u00fcrlich davon aus, dass meine Antwort Sie damals sehr zufrieden gestellt hat. Ich freue mich auch, dass ich Ihnen jetzt hier f\u00fcr alle Abgeordneten alles Gute f\u00fcr den weiteren Lebensweg und hoffentlich ein bisschen mehr Zeit f\u00fcr das, was Ihnen Spa\u00df macht, w\u00fcnschen kann. Herzlichen Dank!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795573,"profile_url":null,"sequence":1199,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1200,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Maria Klein-Schmeink.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1201,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine liebe Namensvetterin Maria Michalk, auch von meiner Seite ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die Zusammenarbeit. In unseren Funktionen als gesundheitspolitische Sprecherinnen haben wir zusammen zum Schluss durchaus einiges interfraktionell zustande gebracht. Es gab also nicht nur den politischen Streit, sondern tats\u00e4chlich auch Zusammenarbeit, und daf\u00fcr bedanke ich mich. Ich m\u00f6chte Ihnen alles Gute f\u00fcr Ihren weiteren Weg w\u00fcnschen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795576,"profile_url":null,"sequence":1202,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1203,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen wir nun zum politischen Streit. Dazu muss ich vorweg sagen: Wir haben zehn Minuten h\u00f6ren k\u00f6nnen, wie Sie die Vorz\u00fcge des deutschen Gesundheitssystems beschworen und zu Recht auch beschrieben haben. Ja, es ist so: Heute kann jeder unabh\u00e4ngig von seinem Einkommen sicher sein, dass er Zugang zu einer guten gesundheitlichen Versorgung hat. Nicht immer ist alles schon gut; aber im Wesentlichen ist es eine verl\u00e4ssliche Versorgung, und zwar auf hohem Niveau, und das, Frau Michalk, ist tats\u00e4chlich Resultat der gesetzlichen Krankenversicherung, die auf dem Prinzip der Solidarit\u00e4t beruht und genau diese gute Versorgung m\u00f6glich macht.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795578,"profile_url":null,"sequence":1204,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1205,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Knapp 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind gesetzlich versichert. Alle Umfragen zeigen, dass sie sehr zufrieden sind mit dieser Versicherung. Nur knapp 10 Prozent sind privat versichert, und davon sind wiederum auch noch fast die H\u00e4lfte Beamte. Wer also den Systemwettbewerb zwischen privater und gesetzlicher Krankenversicherung als Geheimnis der guten Versorgung in Deutschland beschw\u00f6rt, der liegt daneben.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795580,"profile_url":null,"sequence":1206,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1207,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Gegenteil: Die gute Versorgung ist gerade ein Resultat der solidarischen Finanzierung in der gesetzlichen Krankenversicherung.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795582,"profile_url":null,"sequence":1208,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1209,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir dar\u00fcber reden, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber reden, dass das Nebeneinander von gesetzlicher und privater Krankenversicherung in der Tat nicht f\u00f6rderlich ist f\u00fcr ein gutes System.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795584,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":242,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1211,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht nur eine Gerechtigkeitsfrage, sondern es ist auch eine Versorgungfrage.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795586,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1213,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist es so wichtig, dass wir aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden, aber auch aus Versorgungsgr\u00fcnden da endlich zu einer Weiterentwicklung unseres Gesundheitssystems und der Finanzierung unserer Gesundheits- und Pflegekosten kommen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795588,"profile_url":null,"sequence":1214,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1215,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch der eigentliche Punkt.\n\nWer sagt: \u201eEs ist doch alles gut; dann lass uns doch alles so lassen, wie es ist\u201c, der begreift eben nicht, dass nichts so bleibt, wenn wir uns den Ver\u00e4nderungen und den Herausforderungen nicht stellen. Gerade deshalb ist es wichtig, dass wir an diese Baustelle gehen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795590,"profile_url":null,"sequence":1216,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1217,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Insofern kann man ganz klar sagen: Wir haben ein gemeinsames Ziel mit den Linken und auch mit der SPD, n\u00e4mlich dass wir die solidarische Kranken- und Pflegeversicherung weiterentwickeln hin zu einem integrierten Krankenversicherungssystem, in dem es eben nicht mehr das Nebeneinander von gesetzlicher und privater Versicherung gibt. Es hat wichtige Vorteile, wenn wir dieses Thema anpacken.\n\nDas hat einmal den Vorteil, dass wir auch in Zukunft tats\u00e4chlich eine nachhaltige und verl\u00e4ssliche Finanzierung zustande bringen. Die Zeiten, in denen R\u00fcckstellungen und der Aufbau von R\u00fccklagen m\u00f6glich waren, sind bald vorbei, und dann m\u00fcssen wir uns fragen: Sind wir wirklich f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft ger\u00fcstet? Wir meinen, nein; vielmehr brauchen wir endlich eine Erweiterung der Einnahmebasis f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung und auch f\u00fcr die Pflegeversicherung, indem wir alle Einkommensgruppen und alle Bev\u00f6lkerungsgruppen einbeziehen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795592,"profile_url":null,"sequence":1218,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1219,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch ein Witz, dass nun ausgerechnet diese besonders gute Versorgung und Finanzierung nur von den kleinen Einkommen und den mittleren Einkommen gestemmt werden muss und nicht von den hohen Einkommen, gerade nicht von den Bev\u00f6lkerungs- und Berufsgruppen, die viel verdienen, die eigentlich viel mehr beitragen k\u00f6nnen, aber trotzdem von diesem guten System profitieren. Deshalb m\u00fcssen wir dieses Thema angehen.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795594,"profile_url":null,"sequence":1220,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1221,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir m\u00fcssen es auch aus Versorgungsgr\u00fcnden angehen. Wir m\u00fcssen feststellen, dass es heute gerade im l\u00e4ndlichen Raum immer schwieriger wird, die fach\u00e4rztliche Versorgung sicherzustellen. Das hat damit zu tun, dass wir Fehlanreize im System haben. Ein Fehlanreiz ist, dass sich Fach\u00e4rzte genau da niederlassen, wo viele Privatversicherte sind, weil man f\u00fcr die Behandlung von Privatversicherten mehr Honorar erh\u00e4lt. Aufgrund dieses Fehlanreizes wird sich die Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum, in den strukturschwachen R\u00e4umen in Zukunft ganz schwierig gestalten. Deshalb m\u00fcssen wir gegensteuern","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795596,"profile_url":null,"sequence":1222,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1223,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"und daf\u00fcr sorgen, dass dieses unsolidarische, aber auch unsinnige Nebeneinander von gesetzlicher und privater Krankenversicherung abgel\u00f6st wird.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1224,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt ein sch\u00f6nes Schlusswort, Frau Klein-Schmeink.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1225,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ansonsten werbe ich daf\u00fcr, dass wir morgen diese Diskussion engagiert fortsetzen. Dann werden wir n\u00e4mlich \u00fcber den Antrag der Gr\u00fcnen zur B\u00fcrgerversicherung reden. Einen Nachteil haben die Antr\u00e4ge der Linken nun wirklich: Sie schie\u00dfen \u00fcber das Ziel hinaus. Eine Abschaffung der Beitragsbemessungsgrenze in der Form, wie Sie das fordern, wird verfassungsrechtlich nicht bestehen. Sie besch\u00e4digen mit solch \u00fcberzogenen Forderungen unser eigentlich gemeinsames Projekt.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1226,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist jetzt aber das letzte Wort.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1227,"sitzung":242,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da w\u00fcnsche ich mir auch bei Ihnen noch einmal viel Nachdenken.\n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795602,"profile_url":null,"sequence":1228,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795603,"profile_url":null,"sequence":1229,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1230,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Jetzt hat Helga K\u00fchn-Mengel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795605,"profile_url":null,"sequence":1231,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1232,"sitzung":242,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher! Frau Kollegin Michalk, wir sind zwar Koalitionspartner, aber ein bisschen kritisch kommentieren muss ich das schon. Wir haben ein sehr gutes Gesundheitssystem, aber ich glaube nicht, dass wir an der Spitze liegen. Andere L\u00e4nder sind in Sachen Qualit\u00e4t und auch bei der Lebenserwartung weiter als wir. Wir investieren sehr viel in unser System, aber nicht \u00fcberall sind - trotz aller Anstrengungen, die wir unternommen haben - die Resultate entsprechend.\n\nWenn Sie sagen: \u201eWir haben viele Reserven und Innovationen\u201c, dann dazu Folgendes: Die Reserven sind in den letzten Jahren nicht zuletzt durch die hinter mir sitzende Pr\u00e4sidentin in Zeiten, als sie noch Gesundheitsministerin war, angelegt worden, und daf\u00fcr hat sie sehr viel Kritik bekommen. Innovationen - das Stichwort ist auch gefallen - verbinde ich, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem System der gesetzlichen Krankenversicherung.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795607,"profile_url":null,"sequence":1233,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE] und Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1234,"sitzung":242,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Kein System hat so viel f\u00fcr Qualit\u00e4t, f\u00fcr Patientenschutz und f\u00fcr Innovation getan wie das gesetzliche. Hier muss man bei der Wahrheit bleiben.\n\nEs wird seit vielen Jahren diskutiert, ob es sinnvoll ist - Kollegin Klein-Schmeink erw\u00e4hnte es -, zwei Versicherungssysteme nebeneinander vorzuhalten. Ein Versicherungssystem mit einer Vollversicherung auch im privaten Bereich gibt es nur bei uns. Die Niederlande haben ihres vor einiger Zeit abgeschafft, und zwar, so kann man sagen, mit gutem Erfolg und gro\u00dfer Akzeptanz.\n\nDie B\u00fcrgerversicherung ist deshalb ein Thema, weil wir im Zusammenhang mit dem Gesundheitssystem immer \u00fcber die Finanzierung, \u00fcber Strukturen, \u00fcber Versorgung, \u00fcber Gerechtigkeit und nicht zuletzt auch \u00fcber Zukunftsf\u00e4higkeit reden m\u00fcssen. Es gab in den letzten Jahren auch Entscheidungen, die vielleicht, wie die Mediziner immer sagen, suboptimal waren, die n\u00e4mlich unter dem Vorwand getroffen wurden, das System f\u00fcr die Zukunft abzufedern. Das f\u00fchrte nicht nur zur Einf\u00fchrung bzw. Erh\u00f6hung von Zuzahlungen und zur Ausgliederung von Leistungen, sondern auch zu einem Sonderbeitrag f\u00fcr die Versicherten in H\u00f6he von 0,9 Prozentpunkten. Mit dem GKV-Finanzierungsgesetz im Jahr 2010 wurde der Arbeitgeberbeitrag schlie\u00dflich bei 7,3 Prozent festgeschrieben.\n\nWas bedeutet diese Festschreibung? Alle Gesetze, die wir hier in dieser Legislatur erarbeitet und beschlossen haben, sind wirklich gute Instrumente. Aber die h\u00f6heren Kosten, die sich daraus ergeben, werden nur noch von den gesetzlich Versicherten finanziert. Ich nenne einige Beispiele: die Verbesserung in der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung, die strukturellen, finanziellen und personellen Verbesserungen in der Pflege, die Verbesserung in der Pr\u00e4vention. Also, die weniger Einkommensstarken zahlen die Gesundheitsf\u00f6rderung und die Verbesserungen bei der Behandlung gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigungen ganz allein.\n\nDie Verbesserung in der Hospizarbeit, das E-Health-Gesetz, die \u00dcberpr\u00fcfung der Qualit\u00e4t, die wir Gott sei Dank auf den Weg gebracht haben, Innovationsfonds, Versorgungsforschung - das alles sind wichtige Sachen, die in den kommenden Jahren zu weiter steigenden Belastungen f\u00fchren werden. Nicht nur die Einseitigkeit wird als ungerecht empfunden, sondern auch die Tatsache - davon bin ich wie die gesamte SPD fest \u00fcberzeugt -, dass unter diesen Umst\u00e4nden f\u00fcr die Arbeitgeber keine Motivation besteht, gute Strukturen im Gesundheitssystem weiter zu verbessern, auf die Qualit\u00e4t zu achten oder Beitragss\u00e4tze stabil zu halten.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795609,"profile_url":null,"sequence":1235,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1236,"sitzung":242,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen sagen auch wir: Das Ziel ist die parit\u00e4tische B\u00fcrgerversicherung. Parit\u00e4t bedeutet, Arbeitgeber und Versicherte sollen den gleichen Anteil am Versicherungsbeitrag zahlen. Im \u00dcbrigen muss man sagen, dass eine Erh\u00f6hung des Arbeitgeberanteils von jetzt 7,3 Prozent auf parit\u00e4tische 7,85 Prozent nicht den Untergang des Landes bewirken w\u00fcrde. Es gibt dazu ganz eindeutige Zahlen. Eine Handwerkerstunde kostet im Durchschnitt 56,73 Euro. Hier w\u00fcrde die Parit\u00e4t zu einer Erh\u00f6hung von 8 Cent f\u00fchren. Das hat nicht die deutsche Sozialdemokratie berechnet, sondern die Handwerkskammer in der Region Stuttgart. Das sind wirklich interessante Zahlen.\n\nDie H\u00f6he der Beitragsbemessungsgrenze ist immer wieder in der Diskussion. Sie ist in der Krankenversicherung deutlich niedriger als in der Rentenversicherung. Deswegen sagen wir: Es w\u00e4re ein Zeichen von Gerechtigkeit, hier moderat anzugleichen. Das w\u00fcrde viel bringen und auch dazu f\u00fchren, dass wieder mehr Menschen eine bessere Versorgung erleben. Es wird als ungerecht empfunden, dass nur bis zu dieser Beitragsbemessungsgrenze, die bei 4 237,50 Euro liegt, verbeitragt wird. Diejenigen, die dar\u00fcber hinaus verdienen, also die mit den starken Schultern, zahlen relativ gesehen weniger. Das kann man \u00e4ndern.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795611,"profile_url":null,"sequence":1237,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1238,"sitzung":242,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00d6konomisch gesehen ist das Nebeneinander von privater und gesetzlicher Krankenversicherung nicht begr\u00fcndbar. Ich sage immer: Die Privatversicherten k\u00f6nnen auch Leistungen ausschlie\u00dfen und sich sozusagen die Rosinen herauspicken; Cherry Picking hei\u00dft das.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795613,"profile_url":null,"sequence":1239,"sitzung":242,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht, das ist doch falsch!","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":1240,"sitzung":242,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nat\u00fcrlich machen die das. Ich kann Ihnen viele Briefe zeigen. Man muss sich auch einmal anschauen, was dort \u00fcberfl\u00fcssigerweise an Eingriffen erfolgt.\n\nWenn die private Versicherung nicht so gut ist wie die gesetzliche, fragt man sich: Warum muss sie es geben? Wenn sie wirklich besser ist, muss man fragen: Warum haben es die anderen nicht auch?","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":795615,"profile_url":null,"sequence":1241,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":795616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1242,"sitzung":242,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich wei\u00df nicht, ob das heute - es schien schon letzte Woche der Fall zu sein - Ihre endg\u00fcltig letzte Rede war, Frau K\u00fchn-Mengel. Von dieser Stelle herzlichen Dank f\u00fcr Ihr Engagement.","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":795617,"profile_url":null,"sequence":1243,"sitzung":242,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 6 Gesundheits- und Pflegeversicherung","top_id":15414,"type":"poi","wahlperiode":18}]